<BIBLEBOOK bnumber="" bname="Joshua" bsname="Jos">
		<CHAPTER cnumber="1">
			<VERS vnumber="1">Topa’nasem Moses a sih khit cianginTopain Moses’ nasem, Nun tapa Joshua kiangah,Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Ka nasem pa Moses si ta ahih ciangin tu-in ding inla, nang le hih mite khempeuh, hih Jordan kantanin Israel mite tungah ka piak gam sungah pai un.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Moses tungah ka ciamsa bangin na khe in a sikna mun khempeuh nang tungah kong pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Sehnel gam le hih Lebanon panin gun lianpi Eufratis gun dong, ni a tumna lama Tuipi Lian lam, Hit mite’ leitang khempeuh nangma gam hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Na nuntak sung tawntung kuamah in na mai hong khak zo lo ding hi. Moses tawh ka om mah bangin nang tawh zong kong om ding hi. Nang kong tamasak kei dinga, kong nusia kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Thahat inla, hang in; bang hang hiam cih leh amaute piak dingin a pu a pate uh tungah ka ciam leitang hih mite na luahsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Thahat-in hang inla, ka nasem Moses in nang hong piak thukhamte khempeuh tawh kizui-in na gamtat ding limtakin ngaihsun in. Na paina peuhah hoihtakin na lamzan theih nadingin tuate khat zong pelh kei in.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Hih thukham laibu na mangngilh ngei kei ding hi. A sunga kigelh thute khempeuh tawh kizui-in na gamtat theih nadingin sunlezanin na lung ngaingai ding hi. Tua hileh na maa vang dinga, na nasep tangtung ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Thu hong pia khin hi lo ka hi hiam? Thahat inla hang in. Lau kei inla lungkia kei in; bang hang hiam cih leh na paina peuhpeuhahTopana Pasian nang tawh hong om hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin Joshua in mi makaite thu pia-in,</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Giahphual ah pai unla, mite thu pia-in, ‘Na lam-an ding uh kiging khol un; bang hang hiam cih lehTopana Pasian un na neih dingun note hong piak leitangah pai-in a luah dingin ni thum sungin hih Jordan a galkah ding na hi uh hi,’ ci un,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Joshua in Reuben mite, Gad mite le Manasseh minam a langte tungah,</VERS>
			<VERS vnumber="13">“‘Topana Pasian un note tawlngakna mun hong pia-in, hih leitang note hong pia ding hi,’ a cihnaTopa’nasem Moses in note tungah hong gen kammal phawk un.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Moses in Jordan galkhat a note hong piak leitangah na zite uh, na taneute uh le na ganhingte uh a na om ding uh hi. Ahih hangin note lakah galhang mi khempeuh in hiam tawi-in Jordan kantanin na sanggamte uh mai-ah pai-in,</VERS>
			<VERS vnumber="15">note hong piak banginTopain na sanggamte uh tungah tawlngakna pia-in,Topana Pasian un amaute a piak leitang amaute in zong a luah mateng uh na huh ding uh hi. Tua ciangin note’ neih leitangah ciahkikin,Topa’nasem Moses in Jordan gal ni a suahna lamah note hong piak leitang na luah ding uh hi,” a ci hi.TopaTopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amaute in Joshua dawngin, “Kote nong thupiak khempeuh ka hih ding uh a, nong sawlna peuhpeuhah ka pai ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Na khempeuh ah Moses’ thu ka man uh mah bangin nangma thu zong kong mang ding uh hi. Moses a ompih mah banginTopana Pasian in nang hong ompih tahen!Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Na thupiakna le na thute, na thupiak peuhpeuh hong langpangin a mang lo mipa kithat ding hi. Thahat inla hang in,” a ci uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="2">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Nun’ tapa Joshua in Shittim panin thukanin mi nih sawlsim a, “Pai-in gam va en unla, a diakdiakin Jerikho khua hong en un,” a ci hi. Amaute pai uh a, Rahab min nei numei paktat nu’ inn-ah tungin giak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Jerikho kumpipa tungah, “Gam sung a en dingin Israel mi pawlkhat tu nitakin hih lai-ah hong tung zo hi,” ci-in kigen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin Jerikho kumpipa in Rahab kiangah mi sawlin, “Na inn sunga hong tum, na kiang a hong tung mite hong pai khiatpih in; bang hang hiam cih leh gam khempeuh a en dingin amaute hong pai uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin Rahab in tua mi nihte la-in na seel khin hi. Tua ahih ciangin amah in, “Hi mah hi, ka kiangah mi hong pai uh hi. Ahih hangin amaute koi pan hong pai uh hiam, cih ka thei kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Kulhkongpi a kikhak ding khuamial ciangin tua mite pai khia uh a, koi-ah pai uh hiam, cih ka thei kei hi. Manlangin amaute delh le-uhcin na pha kha ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ahih hangin amah in innkhum zangah tua mite paipih to-in innkhum zangah a koih ngei bangin a koihsa anthul kungte lakah amaute seel khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin mite in Jordan lamah ngahmun dong delh uh a, a delhte a pai khiat phetin kulhkongpi kikhak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amaute a lup ma-in innkhum zanga amaute kiangah Rahab paito-in</VERS>
			<VERS vnumber="9">tua mite kiangah, “Topain note’ tungah hih leitang hong piak khitna ka thei a, note ka hong kihta mahmah uh hi. Hih gam sunga a teeng mi khempeuh note’ hangin lunggim uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Bang hang hiam cih leh Egypt panin nong pai khiat lai-unTopain note’ mai-ah San Tuipi a kansakna le Jordan galkhat a om na suksiat mang uh Amor mite’ kumpi nihte ahi Sihon le Og tungah na bawlna uh ka za khin uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua thu ka zak phetun ka lungsim uh bei a, note’ hangin mite’ lungsimah hanna bei hi; bang hang hiam cih lehTopana Pasian uh, tunga om vantung le nuai-a om leitungah Pasian ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ahih ciangin tu-in note tungah kong dik gamtat bangin note zong ko innkuan-ah nong dik gamtat nading uhTopa’min tawh kei tungah hong kiciam unla, a man taktak lim khat kei hong pia un.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ka nu, ka pa, ka sanggamnute, ka sanggampate le amaute tawh a kizomte khempeuh hong hon unla, sihna panin kote hong suaktasak un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Mite in ama tungah, “Nang’ tangin kote ka si ngam uh hi. Hih ko’ thu na genkhiat kei nakleh,Topain kote tungah hih leitang hong piak ciangin nang tungah dikna le thumanna tawh kong gamta ding uh hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin amah in tawlet panin khau khat tawh amaute khaisuk hi. Bang hang hiam cih leh khuapikulh sung lampangah ama inn kilam a, khuapikulh sungah amah teeng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amah in amaute kiangah, “Mualtungah pai un. Hong delhte tawh na kituak kha ding uh hi. Hong delhte hong ciahkik mateng ni thum sung tua lai-ah bu un. Tua khit ciangin na pai nading uhah na pai thei ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Mite in ama kiangah, “Kote nong kiciamsak thuciamna thu tawh kisai-in ka paubaang kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">En in, hih leitangah kong pai uh ciangin kote nong khaisukna hih tawlet-ah hih khauhual san na khih ding hi. Na inn sungah na nu le na pa, na sanggamte le na pa’ innkuanpihte khempeuh na khawm ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Mi khatpeuh na inn sung panin kongzing lampi-ah a pai khiat le ama sihna pen ama khialhna hang hi dinga, kote ka siang ding uh hi. Ahih hangin inn sungah nang tawh a om mi khatpeuh a kisukkhak leh, ama sihna pen kote’ khialhna hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ahih hangin hih ko thute na genkhiat leh, kote nong kiciamsak thuciamna tawh kisai-in kote ka siang ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin amah in, “Na thugen bangun hi tahen,” a ci hi. Tua ciangin amah in amaute sawl khia a, amaute pai khia uh hi. Amah in a khauhual san a tawlet-ah a khih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amaute pai khia-in mualtungah pai uh a, a delhte a ciahkik mateng ni thum sung om uh hi. Bang hang hiam cih leh a delhte in lamdung khempeuh zongin bangmah mu lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin mual tung panin mi nihte paisukkik uh a, galkahin Nun’ tapa Joshua kiangah tungin amau’ tunga thupiang khempeuh a gen uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amaute in Joshua kiangah, “Topain leitang khempeuh eite’ khut sungah hong pia taktak hi. Tua tham loin tua gam a teeng mi khempeuh eite’ hangin lungmang uh hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="3">
			<VERS vnumber="1">A zing ciangin Joshua tho baihin Israel mi khempeuh tawh Shittim pan ding khia-in Jordan gun tung uh a, a galkah ma-un tua munah a giak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Ni thum a cin ciangin giahphual ah uliante pai-in</VERS>
			<VERS vnumber="3">mite thu pia uh a, “Topana Pasian uh Thuciamna Singkuang Levi siampite in a puak na muh uh ciangin na omna panun ding khia-in na zui ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Hih lamah pai ngei lo na hih manun na pai nading uh lampi tu-a bangin na thei ding uh hi. Ahi zongin note le tua Thuciamna Singkuang kikalah mun awng, pi tulthum bang om ding hi. A gei-ah pai kei un,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Joshua in mite kiangah, “Nomau mah kisiangsak tawm un; bang hang hiam cih leh zing ciangin note’ lakahTopain na lamdangte hong bawl ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Joshua in siampite kiangah, “Thuciamna Singkuang la unla, mite’ mai-ah paisuak un,” a ci hi. Amaute in Thuciamna Singkuang la-in mite’ mai-ah a pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua cianginTopain Joshua kiangah, “Moses tawh ka omkhop bangin nang tawh kong omkhop nading thu amaute in a theih nadingun Israel mite khempeuh muhna-ah tuni-in nang liatsak ding ka kipan ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Thuciamna Singkuang a pua siampite thu na pia dinga, ‘Jordan tuite’ gei na tun uh ciangin Jordan tui sungah tang loin na ding ding uh hi,’ na ci ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Joshua in Israel mite kiangah, “Hih lai-ah hong pai unla,Topana Pasian uh thute za un,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Joshua in, “A nungta Pasian note lakah a omna hih thu tawh na thei ding uh hi. Amah in pel loin note’ mai panin Kanaan mite, Hit mite, Hiv mite, Perez mite, Girgash mite, Amor mite le Jebus mite hawl khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">En un, leitung buppi’Topa’Thuciamna Singkuang note’ mai Jordan lamah pai ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ahih ciangin tu-in Israel minamte sung panin nam khat pan mi khat, mi sawm le nih teel un.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Leitung buppi’TopaahiTopa’Thuciamna Singkuang a pua siampite’ khete in Jordan tui a sik ciangin Jordan tuite luang nawn lo dinga, a tunglam panin hong luangsuk tuite lomkhatin khawl ding hi,” a ci hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin mite’ mai-ah Thuciamna Singkuang a pua siampite tawh Jordan galkah dingin a puanbuk uh panin mite ding khia-in,</VERS>
			<VERS vnumber="15">Thuciamna Singkuang a puate Jordan tunga, Thuciamna Singkuang a pua siampite’ khe tui-ah a kidiah ciangin (anlak hun sung khempeuh Jordan a piau khempeuh ah let hi),</VERS>
			<VERS vnumber="16">a saklam panin hong luangsuk tuite khawlin khangto a, a gamlapi, Zarethan gei-a khuapi Adamah-ah a lomin kikhol a, Ci Tuipi a kici Arabah tuipi-ah a luangsukte kikhentat siang hi. Tua ciangin Jerikho gei-ah mite galkah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Israel-te khempeuh lei keu tungah a galkah sung, minam bup in Jordan a khen khit mateng,Topa’Thuciamna Singkuang a pua siampite Jordan gun laizang lei keu tungah ding uh hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="4">
			<VERS vnumber="1">A minam bupin Jordan a galkah khit uh cianginTopain Joshua kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Nam khat pan mi khat, mite lak panin mi sawm le nih teel inla,</VERS>
			<VERS vnumber="3">amaute thu pia-in, ‘Siampite’ khe a dinna mun mahmah, Jordan gun laizang panin suangtum sawm le nih la unla, a galah pua-in tu nitakin na giahna uh munah koih un,’ ci in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin Joshua in nam khat panin mi khat, ama sehsa mi sawm le nihte Israel mite lak panin a sam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Joshua in amaute kiangah, “Topana Pasian uh Thuciamna Singkuang mai Jordan laizangah pai unla, note in Israel minam phazah tawh kizui-in suangtum khat ciat la-in na liangko tung uhah pua un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Hong tung ding hunah na tate un, ‘Hih suangtumte bang a cihnopna ahi hiam?’ ci-in hong dot ciangin note’ lakah lim khat hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin amaute kiangah, ‘Topa’Thuciamna Singkuang mai-ah Jordan tuite kikhentan a, Jordan a galkah laitakun Jordan tuite kikhentan hi,’ na ci ding uh hi. Tua ahih ciangin hih suangtumte pen Israel mite tungah a tawntungin phawkna hi ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Joshua’ thupiak bangin Israel mite gamta uh a,Topain Joshua a thupiak bangin Israel minam a phazah tawh kizui-in Jordan laizang panin suangtum sawm le nih a la uh hi. Amaute in a giahna uh munah tuate pua-in a koih uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Joshua in Thuciamna Singkuang a pua siampite’ khe a dinnasa mun, Jordan laizangah zong suang sawm le nih mah a phut hi. Tuni dongin tua suangte tua mun mahah omlai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Bang hang hiam cih leh Moses in Joshua a thupiak bangin mite tungah a gen dinginTopain Joshua a thupiak khempeuh a vekpi-in a kiman khit matengin Jordan laizangah Thuciamna Singkuang a pua siampite a ding uh hi.TopaMite nawhsa-in galkah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Mite khempeuh a galkah khit uh cianginTopa’Thuciamna Singkuang le siampite, mite’ mai-ah na ma pai uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Moses in amaute a sawlsa bangin Israel mite mai-ah hiam tawi-in Reuben minamte, Gad minamte le Manasseh minam alangte na ma pai uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="13">mi tul sawmli bang galdo dingin hiam tawi-in a baihsa-in Jerikho zanglei lamTopa’mai-ah a pai uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ni-in Israel-te khempeuh’ muhna-ahTopain Joshua liansak hi. Amaute in Moses lamdangsa-in a om uh mah bangin Joshua a nuntak sung tawntung lamdangsa-in a om uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua cianginTopain Joshua kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Thuciamna Singkuang a pua siampite Jordan panin hong pai khiat nading thu pia in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ahih ciangin Joshua in siampite thu pia a, “Jordan panin hong pai khia un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Topa’Thuciamna Singkuang a pua siampite Jordan laizang panin hong pai khia-in, siampite’ khe lei keu tungah hong omtoh ciangin, a ngeina bangin amau’ munah Jordan tuite hong luangkikin a piau khempeuh a tuum hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">Kha masa a ni sawm ni-in Jordan panin mite pai khia uh a, Jerikho nisuahna lam gamgi Gilgal-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Jordan panin a lakkhiat uh tua suangtum sawm le nihte Joshua in Gilgal-ah a phut hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin amah in Israel mite kiangah, “Hong tung ding hunah na tate un, ‘Hih suangte bang a cihnopna ahi hiam?’ ci-in hong dot uh ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="22">‘Israel-te in lei keu tungtawnin hih Jordan kantan hi,’ ci-in na tate uh na theisak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Bang hang hiam cih leh eite in i kantan khit matenginTopana Pasian un a kansak San Tuipi tungah a bawl bangin, note in na kantan khit matengunTopana Pasian un Jordan tuite note adingin kangsak hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Topavanglian mahmah hi, ci-in leitung mi khempeuh in a theih nading leTopana Pasian uh na zahtak tawntung theih nading uh ahi hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="5">
			<VERS vnumber="1">Nitumna lam Jordan galkhat a om Amor mite’ kumpite khempeuh le tuipi gei-a om Kanaan mite’ kumpi khempeuh in, Israel mite in a kantan khit mateng amaute adingin Jordan tuiteTopain a kansakna thu a zak uh ciangin lungmang uh a, Israel mite’ hangin a lungsim uh a bei hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua hun laitakinTopain Joshua kiangah, “Meisuang tem bawl inla, Israel mite a nih veina vun atkik in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin Joshua in meisuang tem bawl a, Gibeath-haaraloth munah Israel mite a vun a at hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Joshua in amaute vun a atna a thu in: Egypt gam panin hong pai khia pasal galhang mite khempeuh, Egypt panin hong pai khiat khit uh ciangin lamkal sehnel gamah si khin uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Hong pai khia mite khempeuh vun a ki-at khit hangin Egypt panin hong pai khiat khit uh sehnel gam lamkal a suak mite khempeuh a vun uh ki-at nai lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Bang hang hiam cih leh amaute inTopa’thu a ngaih lohna hangun Egypt panin a hong pai khia minam bup, galhang mite a sih khit dong kum sawmli sung sehnel gamah Israel mite lam pai uh hi.Topain amau’ tungah a piak dingin a pu a pate tungah a ciamsa bawngnawi le khuaizu tui bangin a luanna leitang a muhsak loh nading thu amaute tungahTopakiciam hi.Topa’TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin Joshua in vun a at mite pen, amaute’ tangin amah in a piansak amau’ tate ahi hi. Bang hang hiam cih leh lampi-ah amaute a vun ki-at nai lo ahih manin vun at nai loh ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Minam bup vun ki-atna a man khit ciangin giahphual amau’ mun ciatah a dam mateng a om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua cianginTopain Joshua kiangah, “Tuni-in note’ tung panin Egypt gamah sal suakin na minsiatna uh ka zial khia hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin tua mun pen tuni dongin Gilgal kici hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Israel mite Gilgal-a giahphual ah a om sungun tua kha a ni sawm le li ni nitakin Jerikho zanglei-ah Paisan Pawi a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Paisan Pawi khit a zing ciang ni teekteekin amaute in tua gam a piang silngo sawh loh moh le ankan a ne uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua gam a piang a nek ni uh a zing ciangin manna a bei ta hi. Israel mite in manna nei nawn lo uh a, ahih hangin tua kumin Kanaan leitang a piangte a ne uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Jerikho khua kiangah Joshua a tun ciangin a khuadaktoh leh, a khut sungah namsau dawhsa tawh mi khat a mai-ah na ding hi. Ama kiangah Joshua pai-in, “Ko’ pawl na hi hiam, ahih kei leh ka langte’ pawl na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amah in, “Hilo hi;Topa’galkapte a ukpa-in tu-in kong pai hi,” a ci hi. Joshua zong bok sukin bia-in ama kiangah, “Ka topa in a nasem pa bang hong sawl nuam ahi hiam?” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua cianginTopa’galkapte a ukpa in Joshua kiangah, “Na khe panin na khedapte suah in. Bang hang hiam cih leh na dinna mun a siangtho leitang ahi hi,” a ci hi. Tua bangmahin Joshua a gamta hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="6">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Israel mite’ hangin Jerikho kulhkongpi kikhakcip a, kuamah pusuak thei lo, sungtum thei lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua cianginTopain Joshua kiangah, “Thei in, na khut sungah a kumpipa le a mi thahatte tawh Jerikho khua kong pia khin hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Khuapi kimkotah galkap mi khempeuh khatvei na pai ding uh hi. Tua bangin ni guk sung na pai ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Siampi sagih in Thuciamna Singkuang mai-ah tuutal ki peengkul sagih tawi ding uh hi. A ni sagih ni-in khuapi kimkotah sagihvei na pai ding uh a, siampite in peengkul tum ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amaute in tuutal ki sauveipi a ginsak khit uh ciangin, peengkul aw na zak phetun nakpitakin mi khempeuh awng ding uh hi. Khuapikulh cimmai dinga, mi khempeuh amau mai ciatah tangtakin khuapi sungah paisuak ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin Nun tapa Joshua in siampite samin amaute kiangah, “Thuciamna Singkuang la unla, tuaTopa’Thuciamna Singkuang mai-ah siampi sagihte tuutal ki peengkul sagih tawisak un,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin amah in mite kiangah, “Mai nawtin pai un. Khuapi kimkotah pai unla,Topa’Thuciamna Singkuang mai-ah hiam tawi mite paisak un,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Joshua in mite a thupiak banginTopa’mai-ah a pai tuutal ki peengkul a tawi siampi sagihte mai nawtin pai-in peengkul tum uh a,Topa’Thuciamna Singkuang in amaute zui hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin peengkul a tum siampite’ mai-ah hiam tawi mite pai uh a, peengkulte a kitum suak hun laitakin Thuciamna Singkuang nungah a nungdalte a pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin Joshua in mite thu pia-in, “Awng un, ci-a kong sawl hun matengin note awng loin, na aw uh zong na kizasak kei ding uh a, na kam panun aw khat beek ging khia lo ding hi. Awng un, kong cih ciangin na awng bek ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin amah inTopa’Thuciamna Singkuang khuapi kimkotah khatvei paisak a, amaute hong ciahkikin giahphual ah a zan giak uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin zingsangin Joshua tho baih a, siampite inTopa’Thuciamna Singkuang a la uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Topa’Thuciamna Singkuang mai-ah a pai tuutal ki peengkul sagih a tawi siampi sagihte paisuakin peengkulte tumsuak uh hi. Amaute’ mai-ah hiam tawite pai-in, peengkulte a kitum suak hun laitakinTopa’Thuciamna Singkuang nungah a nungdalte a pai uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">A ni nih ni-in khuapi kimkotah khatvei pai uh a, giahphual ah ciahkik uh hi. Tua bangin ni guk sung a hih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">A ni sagih ni-in khuavak tungin tho baih uh a, tua bangmahin khuapi kimkotah sagihvei a pai uh hi. Tua ni bekin khuapi kimkotah amaute sagihvei pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">A sagih veina-ah, siampite in peengkul a tum ciangin Joshua in mite kiangah, “Awng un; bang hang hiam cih lehTopain khuapi note hong piazo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Khuapi le a sunga omte khempeuh penTopa’tungah biakna-in kisusia ding hi. Amah in i sawl kamtaite na seel ahih manin numei paktat Rahab le ama inn sungah amah tawh a omkhawmte khempeuh bek hing ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahih hangin suksiat dingin a kiseh nate panin nomau mah na kikem ding uh hi. Tua hikeileh tuate na suksiat ding uh ciangin a kisusia ding nate khat peuhpeuh iplahin la kha-in Israel-te’ giahphual sungah siat nading na khat suaksakin haksatna na tun kha ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ahih hangin ngun le kham, sumngo le sik tawh kibawl nazatteTopaadingin a siangtho ahi hi.Topa’sumkoihna-ah tuate tung ding hi,” a ci hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih ciangin mite awng a, peengkulte kitum hi. Mite in peengkul aw a zak phetun nakpitakin awng uh a, kulhpi cimmai-in, mi khempeuh amau mai ciatah tangtakin khuapi sungah pai uh a, khuapi a la uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin amaute in khuapi sunga om khempeuh numei le pasal, a moi a ham, bawngtalte, tuute le late khempeuh namsau tawh that mang khin uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Joshua in tua gam thu a va kansim mi nihte kiangah, “Numei paktat nu’ inn-ah va pai unla, tua lai panin a numei le amah tawh a kizom khempeuh, ama tungah na ciamsa bangun hong pai khiatpih un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ahih ciangin thu kansim tangvalte va tum uh a, Rahab, a nu, a pa, a sanggamte le amah tawh a kizom khempeuh a pai khiatpih uh hi. Amaute in tua nu’ tanau teng khempeuh paipih uh a, Israel-te’ giahphual pualamah a koih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amaute in khuapi le a sunga om khempeuh mei tawh hal uh a, ngun le kham, sumngo le sik tawh a kibawl nazatte bekTopa’inn-a sumkoihna-ah a koih uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="25">Ahih hangin numei paktat Rahab le tua nu tawh a kizomte khempeuh Joshua in a hingkhawi hi. Jerikho khua thu a kansim dingin Joshua in a sawl kamtaite tua nu in na seel ahih manin tuni dongin Israel mite lakah a suanlekhakte a teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua hun laitakin Joshua in amaute tungah thuciamna khat koih a, “Mi khat kipanin hih Jerikho khuapi a lamkik pa inTopa’mai-ah samsiatna thuak tahen.Topa’A tacil luang khaamintua khuapi bulpi phut dinga,a tapa neu pen luang khaamina kulhkongpite phut ding hi,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua banginTopain Joshua ompih a, gam khempeuh ah ama min a thang hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="7">
			<VERS vnumber="1">Ahih hangin a ki-ap nate tawh kisai-in Israel mite zuautat uh hi. Bang hang hiam cih leh Judah minam Zerah tapa Zabdi, a tapa Karmi, a tapa Akhan in a ki-ap nate pawlkhat la ahih manin Israel mite tungahTopaheh mahmah hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Joshua in Jerikho panin Bethel nisuahna lam Bethaven gei-a om Ai khua-ah mi sawlin amaute kiangah, “Paito unla a gam va en un,” a ci hi. Tua mite paito-in Ai khua va ensim uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amaute Joshua kiangah hong ciahkikin ama kiangah, “Mi khempeuh kuantosak kei inla, mi tulnih ahi a, tulthum ahi zongin kuantosakin Ai khua simsak in. Amaute mi tawmno khat ahih manin tua lai-ah mi khempeuh gimtosak kei in,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin mite lak panin tulthum bang tua lai-ah a kuanto uh hi. Ai mite’ mai-ah amaute tai uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="5">Ai mite in amau’ kulhkongpi mai panin Shebarim ciang dong delh uh a, tuahsukna munah amaute sawmthum le guk khawng a that uh hi. Hih thu hangin Israel mite’ hanna bei-in, lau mahmah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Joshua in dahna limin ama puante balkekin nitak matengTopa’Thuciamna Singkuang mai-ah, amah le Israel upate boksuk uh a, amaute in a lu tung uhah leivui a koih uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Joshua in, “Ala, TopaPasian, kote a hong susia ding Amor mite’ khut sungah a hong pia dingin bang hangin hih mite Jordan galkhat ah hong paipih peuhmah na hi hiam? Jordan galkhat ah ten ding a lungkim hi hoh ta le-ung!Pasian</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topaaw, Israel-te a galte uh mai-ah a nungkik uh ciangin bang gen thei ding ka hi hiam!Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Bang hang hiam cih leh Kanaan mite le hih gam a teeng mi khempeuh in hih thu za ding uh a, kote hong umcihin leitung panin kote hong phiat khia mang ding uh hi. Tua ciangin a lian mahmah nangma min bang cih ding na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topain Joshua kiangah, “Tho in, bang hangin tua bangin lei-ah bok na hi hiam?Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Israel mite khial a, amaute in ka thupiak thuciamna palsat khin uh hi. Amaute in a ki-ap nate pawlkhat la uh a, amaute in gu-in zuauthu gen uh a, amau’ van lakah tua nate koih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua thu hangin Israel mite in a galte uh nang zo lo uh hi. Amaute pen suksiat ding mi na suak khin uh ahih manin a galte uh mai-ah nungkik uh hi. Note’ lak panin a ki-ap nate na suksiat kei uhleh note tawh kong omkhawm nawn kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tho in, mite siansuah inla, ‘Zing cianga dingin note kisiansuah tawm un. Bang hang hiam cih leh Israel PasianTopain, “Israel mite aw, note’ lakah a ki-ap nate om hi. Note’ lak panin a ki-ap nate na lakkhiat matengun na galte uh na nang zo kei ding uh hi,” ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin zingsangin na minam namun note hong kipaipih ding hi.Topain a lak minam sung panin a behbehin hong pai ding hi.Topain a lak a beh sung panin a innkuankuanin hong pai ding hi.Topain a lak a innkuan sung panin a mimi-in hong pai ding hi.TopaTopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin a ki-ap nate tawh a kilakhawm mipa le a neih khempeuh, mei-in kihal ding hi. Bang hang hiam cih leh amah inTopa’thuciamna palsat hi. Israel sungah a zumhuai-in a gamta ahi hi,’ ci in,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ahih ciangin zingsangin Joshua tho baihin, a namnamin Israel-te hong paipih a, Judah minam kila hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin amah in Judah behte hong paipih a, Zerah-te beh kila hi. Amah in Zerah-te beh a mimi-in hong paipih a, Zabdi kila hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin amah in ama innkuanpihte a mimi-in hong paipih a, Judah minam Zerah’ tapa Zabdi, a tapa Karmi, a tapa Akhan kila hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin Joshua in Akhan kiangah, “Ka tapa aw, IsraelTopaPasian minthangsak inla, amah phat in. Tu-in na gamtatnasate kei tungah hong gen inla, bangmah hong im kei in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Akhan in Joshua dawngin, “A taktakin, IsraelTopaPasian tungah ka khial khin a, hih bangin ka gamta kha hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Shinar panin vankia lakah puanhoih khat le ngun shekel zanih a gik le shekel sawmnga a gik kham tawn khat ka muh ciangin, tuate iplahin ka lakha hi. Tu-in tuate ka puanbuk sung leilakah a ngunte a nuai-ah omin kiseel hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ahih ciangin Joshua in sawltakte sawl a, amaute a puanbukah va tai uh a, a puanbuk sungah a ngun nuainungin na kiseel takpi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amaute in puanbuk panin tuate la khia-in Joshua le Israel mite khempeuh kiangah hong paipih uh a, tua ciangin amaute inTopa’mai-ah a koih uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin Joshua le amah tawh a om Israel-te khempeuh in Zerah’ tapa Akhan le a ngun, a puan, a kham tawn, a tanute, a tapate, a bawngtalte, a late, a tuute, a puanbuk le a neih khempeuh la uh a, amaute in Akhor Kuam ciangah tuate a paipih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Joshua in, “Bang hangin kote tungah gimna hong tun na hi hiam? Tuni-inTopain nang tungah gimna hong pia hi,” a ci hi. Tua ciangin Israel-te khempeuh in suang tawh Akhan a denglum uh hi. Amaute in a innkuanpih dangte le a neihsate uh zong suang tawh denglumin a hal uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin amaute in tuni donga a om suang honpi ama tungah a ciang uh hi. Tua cianginTopa’hehluatna a dai hi. Tua ahih ciangin tu dongin tua mun pen Akhor Kuam, kici hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="8">
			<VERS vnumber="1">Tua cianginTopain Joshua kiangah, “Lau kei inla lungkia kei in. Galkap khempeuh nang kiangah la inla, kithawi-in Ai-ah paito in. Nangma khut sungah Ai kumpipa le a mite, a khuapi le a leitang kong piak khitna thei in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Jerikho le a kumpipa tungah na bawl bangin Ai le a kumpipa tungah na bawl dinga, a van kinusiate le a ganhingte bek note adingin na la ding uh hi. A khuapi nungah a khuapi a sim dingin na buksim ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin Joshua le galkap khempeuh Ai-ah a paito dingin kipan uh hi. Joshua in a tha kicing mi thahat tul sawmthum teel a, zanin tua mite a sawl khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amah in amaute thu pia a, “En un, tua khuapi a sim dingin a nungah na buksim ding uh a, khuapi panin gamlapi-ah na pai kei ding uh hi. Ahih hangin a kigingsa-in na om ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="5">tua ciangin keimah le kei tawh a om mite khempeuh in khuapi kong naih ding uh hi. A masa bangin kote a do dingin hong kuankhiat uh ciangin amaute’ mai-ah kote ka na tai khem ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Khuapi panin amaute hong pai khiat khit uh matengin kote hong delh ding uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in ‘A masa-a bangin eite’ mai-ah amaute tai uh hi,’ ci ding uh hi. Tua ahih ciangin amaute kiang panin ko ka tai ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin na buksimna panun note na kipan ding uh a, khuapi na la ding uh hi. Bang hang hiam cih lehTopana Pasian un note’ khut sungah hong pia ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Khuapi na lak khit uh cianginTopa’hong sawlna bangin hihin, mei tawh khuapi na hal ding uh hi. Note thu kong piak khitna thei un,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin Joshua in amaute a sawl khia hi. A buksimna ding uh munah amaute pai-in, Ai nitumna lam, Bethel le Ai kikalah pang uh a, ahih hangin tua zanin giahphual a mite lakah Joshua omlai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Zingsangin Joshua tho baihin mite sam a, mite’ mai-ah Israel upate tawh Ai-ah a paito uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amah tawh a om galkap khempeuh paito uh a, khuapi mai naihin Ai leilu lampangah phual sat uh a, Ai le amaute’ kikalah luihawm khat om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin amah in mi tulnga bang paipihin, khuapi nitumna lam Bethel le Ai kikalah a buksim dingin a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin galkapte, khuapi leilu lamah a phualpi le khuapi nitumna lamah a nungdalte a koih uh hi. Ahih hangin tua zanin Joshua kuam sungah a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ai kumpipa in hih thu a theih ciangin amah le tua khuapi mi khempeuh, Israel-te a do dingin manlangin kithawi-in Arabah lam paisukna-ah zing tungin a kuan khia uh hi. Ahih hangin khuapi nungah amah a buksim a omlam thei lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin amau’ mai-ah Joshua le Israel-te khempeuh kilelsak khem uh a, gamlak lamah a tai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ahih ciangin khuapi sunga om mi khempeuhte amau a delh dingin kikaikhawm uh a, Joshua a delh uh ciangin amaute khuapi panin a kihem khia ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ai khua sung pan Israel-te a delh lo pasal khat beek om lo uh a, khuapi kong honsa-in nusia-in Israel-te a delh uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua cianginTopain Joshua kiangah, “Na khutsunga om teipi Ai lamah zan in. Bang hang hiam cih leh na khut sungah tua khua kong pia ding hi,” a ci hi. Tua ciangin Joshua in a khutsunga om teipi khuapi lamah a zan hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin a buksimte diang khia pah uh a, amah in a khut a zan khit phetin amaute tai-in khuapi sungah lut uh a, a khuapi la-in manlangin a hal uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ai mite in a nung etkik uh ciangin, khuapi meikhu vanah a kahto a mu uh hi. A nung a mai koimahah tai thei lo uh hi. Bang hang hiam cih leh gamlak lamah tai-in a kilelsak khemte in amau a delhte’ lamah hong kihei-in lehdelhkik uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">A buksimte in khuapi a lak khitna le khuapi meikhu a kahtohna Joshua le Israel khempeuh in a muh uh ciangin amaute kiheikikin Ai mite vat gawp uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Ai khua mite a do dingin khuapi panin Israel dangte hong kuan khia uh hi. Tua ahih ciangin Israel-te’ kikalah amaute om uh a, pawlkhat hih lamah pawlkhat hua lamah om uh ahih manin a suakta khat zong a om lo dongin Israel-te in amaute a vatmai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahih hangin amaute in Ai kumpipa hingmatin Joshua kiangah a paipih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amaute in a delhna gamlakah Ai khuami khempeuh thatin, amaute khempeuh a bei dongin namsau tawh a thah uh a man khit uh ciangin, Israel-te khempeuh Ai-ah paikikin Ai khuami a omlaite namsau tawh a vat gawp uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ni-in a si, Ai mi khempeuh numei le pasal a vekpi-in tul sawm le tulnih ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Bang hang hiam cih leh Ai khuami khempeuh a suksiat mang khit matengin amah in a teipi a zanna a khut dokkik lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Amah in Joshua a thupiak,Topa’thugenna bangin Israel-te in ganhing le khuapi sunga van kinusiate bek a la uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ahih ciangin Joshua in Ai hal a, tuni donga a om mah bangin nin khol napi khatin piangsak den hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ciangin amah in nitak mateng sing khat tungah Ai kumpipa a khai hi. Ni a tum ciangin Joshua in thu pia a, amaute in sing tung panin a luang la sukin, khuapi kulhkongpi lutna-ah paai uh a, a tungah suangtum lompi ciang uh a, tuni dongin tua suangcian omlai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30-31">Tua ciangin Joshua in, Moses Thukham Laibu sungah, “A kiseek lo suangte tawh a kibawl biakna tau, kuamah in a tungah siknazat a lik loh,” ci-in a kigelh mah bangin,Topa’nasem Moses in Israel mite a thupiakna bangin,Topa, Israel mite’ Pasian adingin Ebal Mual tungah biakna tau khat a bawl hi. Tua ciangin amaute in tua tungahTopaadingin meihal biaknate pia-in, thunuama biaknate a go uh hi.Topa’TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua lai mun, Israel mite’ omna-ah, Moses in a gelhsa a thukhamte tua suangte tungah a gelh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ciangin Israel mite in thupha a ngah theih nadingunTopa’nasem Moses in a thupiaksa bangin Israel mite khempeuh peemta hitaleh tualsuak hitaleh, a upate le a uliante le a thukhente uh tawh,Topa’Thuciamna Singkuang a pua Levi siampite’ mai, Thuciamna Singkuang langkhat, Gerizim Mual mai lamah mi alang, Ebal Mual mai lamah mi alang a ding uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua khit ciangin amah in thukham laibu sunga a kigelh bangbangin thukham kammal khempeuh, thupha le samsiatnate a sim hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Moses in a thupiak kammalte khempeuh Israel mihonpite, numeite le amaute lakah a teeng peemtate mai-ah Joshua in a sim loh khat zong om lo hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="9">
			<VERS vnumber="1">Jordan galkhat a om mual tung gam le lei niamna gam Lebanon lam Tuipi Lian dung khempeuh ah a om kumpite, Hit mite, Amor mite, Kanaan mite, Perez mite, Hiv mite le Jebus mite in hih thu a zak uh ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="2">Joshua le Israel mite a do dingin lungsim kikhatin kikhawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin Gibeon khua-a teeng mite in Jerikho le Ai tungah Joshua’ hihnasa thu a zak uh ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="4">amaute in khembawl ding vaihawm uh a, lam-an bawlin, a late uh tungah a paatsa ip le a paatsa leenggahzu um, a kikeek leh a kiphopte suanin,</VERS>
			<VERS vnumber="5">a khe uhah a paatsa, a kiphop khedapte bulhin, a paatsa puante tawh a pai uh hi. A ante khempeuh uh zong keu-in ap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amaute Gilgal-a giahphual a Joshua kiangah hong pai-in amah le Israel mite tungah, “A gamlapi panin kong pai uh hi. Tua ahih ciangin kote tawh thuciamna khat hong bawl un,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ahih hangin Israel mite in tua Hiv mite kiangah, “Kote’ mai-ah a teeng mite na hi khathei ding uh hi. Tua hileh note tawh thuciamna hong bangci bawltheih ding ka hi uh hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amaute in Joshua kiangah, “Kote, nangma nasem ka hi uh hi,” a ci uh hi. Tua ciangin Joshua in amaute kiangah, “Kuate na hi uh hiam? Koi lai panin hong pai na hi uh hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amaute in, “Topana Pasian uh min hangin a gamla mahmah gam panin na nasemte kong pai uh hi. Bang hang hiam cih leh ama thu le Egypt gam sungah a hihte khempeuh,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">le Jordan galkhat ah a om Amor kumpi nihte ahi, Ashtaroth ah a teeng Heshbon kumpi Sihon le Bashan kumpi Og tungah a hihte khempeuh a kigenna ka za khin uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ka upate uh le ka gam sung uha a teeng mite khempeuh in kote kiangah, ‘Na khualzin nading uh lam-an bawl unla, amaute a dawntuah dingin pai-in amaute kiangah, “Kote, na nasem ka hi uh hi. Tua ahih ciangin kote tawh thuciamna hong bawl un,” va ci un,’ hong ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Hih lai-ah ka anlum uh om hi. No kiangah a hong pai dingin kong dinkhiat ni uh, khualzin lam-an dingin ka inn panun ka guan laitakun lum lai hi. Ahih hangin tu-in en un, keu-in ap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Hih leenggahzu umte ka thun laitakun a thak ahi hi. Tu-in en un, puak gawp ta hi. Hih ka puante uh le ka khedapte uh khual gamlapi zinna-in paat gawpta hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin Israel mite in amau’ an puakte sangkha uh a,Topa’tung panin lamlahna dong lo uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Joshua in amaute tawh kilemna bawlin, amaute a hinsak nading thuciamna a bawl uh hi. Tua ciangin mihonte’ makaite amau’ tungah a kiciam uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amaute tawh thuciamna a bawl khit uh ni thum a cin ciangin, amaute pen a veengte ahihna le amaute’ nai-ah a teengte ahihna thu a za uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Israel mite ding khia uh a, a ni thum ni-in amaute’ khuapite a ban uh hi. Amau’ khuapite pen Gibeon, Khefirah, Beeroth le Kiriathjearim na hi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahih hangin,Topa, Israel Pasian min tawh mihonte’ makaite kiciam zo uh ahih manin Israel mite in amaute that lo uh hi. Tua ciangin makaite tungah mihon khempeuh phun uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ahih hangin makaite khempeuh in mihon khempeuh tungah, “Topa, Israel Pasian min tawh amaute tungah i kiciam zo a, tu-in amaute i su thei kei ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amaute tungah i kiciam thuciamna hangin eite tungah hehna hong tung kha ding ahih manin hih bangin gamta-in amaute i hingsak ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin makaite in mihonte kiangah, “Amaute hingsak un,” a ci uh hi. Tua ahih ciangin makaite’ gen mah bangin mihon khempeuh adingin amaute pen singsuite le tui tawite a suak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Joshua in amaute samin amaute kiangah, “Bang hangin kote’ nai hih lai-ah a teeng hinapi-in, ‘Note’ kiang panin gamla mahmah ung,’ cihna tawh kote hong khem na hi uh hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tu-in note hong kisamsia a, note pawlkhat a tawntungin sila, ka Pasian uh inn-a dingin sing suite le tui tawite na hi ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amaute in Joshua dawngin, “Gam khempeuh nang tungah a hong piak nadingTopana Pasian in a nasem pa Moses a thupiakna le na mai panin gam sunga a teeng mi khempeuh suksiat taktak nading thu na nasemte kiangah hong kigen hi. Tua ahih ciangin note’ hangin nakpitakin ka lunghimawh uh a, hih bangin ka gamtakha uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tu-in, en in, nangma khut sungah kote ka om uh hi. Hoih na sak bang leh kote tungah bawl dingin nangma muhna-ah man na sak bangin hong bawl in,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ahih ciangin amah in amaute tungah tua bangin bawl a, Israel mite’ khut sung panin amaute hon khia a, amaute thatsak lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Ahih hangin Joshua in mihonte leTopa’biakna tau-a dingin singtomte le tuitawite a suaksak hi.Topain amah biak nadingin a teelna munah tuni dongin tua nasepte mah amaute in sem uh hi.Topa’Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="10">
			<VERS vnumber="1">Joshua in Ai a lakna zia le Jerikho le a kumpipa tungah a bawl bangin Ai le a kumpipa tungah a bawlna le Gibeon khua sunga teeng mite in Israel-te tawh kilemna a bawlna le amaute lakah a omna thu Jerusalem kumpipa Adonizedek in a zak ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="2">nakpitakin a lau hi. Bang hang hiam cih leh Gibeon pen kumpi khuate khat mah bangin khua lian khat hi a, Ai khua sangin zong lian zaw-in a mite khempeuh zong mi thahat ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin Jerusalem kumpipa Adonizedek in Hebron kumpipa Hoham kiang, Jarmuth kumpipa Piram kiang, Lakhish kumpipa Jafia kiang le Eglon kumpipa Debir kiangah kamtai sawlin,</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Kei kiangah hong pai un. Hong huh unla, Gibeon vat gawp ni. Bang hang hiam cih leh Joshua le Israel mite tawh kilemna na bawl khin uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Amor kumpi ngate, Jerusalem kumpi, Hebron kumpi, Jarmuth kumpi, Lakhish kumpi le Eglon kumpi, a galkapte khempeuh uh tawh paito-in Gibeon langkhat ah phual satin a do uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Gibeon mite in Gilgal-a giahphual a Joshua kiangah kamtai sawlin, “Na nasemte hong nusia kei in. Manlang takin ko kiangah hong paito-in, kote hong hon inla, hong huh in. Bang hang hiam cih leh mual tung  gam a teeng Amor kumpite khempeuh kote langpangin kikhawm uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin Gilgal panin amah le galhang mite khempeuh le a thahat mi khempeuh tawh Joshua a kuanto hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua cianginTopain Joshua kiangah, “Amaute na khut sungah hong pia khin ka hih manin amaute kihta kei in. Amaute khat beek in nang hong nang zo lo ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin Gilgal panin zan tawntung paito-in Joshua in thakhatthu-in amaute sim gawp hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topain Israel-te’ mai-ah amaute amkhamsakin, amaute in Gibeon-ah amaute tampi tak that uh a, Bethhoron paitohna lampi-ah amaute delhin, Azekah le Makkedah ciang dong amaute a vat gawp uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Israel-te’ mai-ah amaute a tai laitak, Bethhoron paitohna-ah amaute a paisuk laitakun,Topain vantung panin gialpi lianpite Azekah khua ciang dong, amaute’ tungah lawnsuk a, amaute a si uh hi. Israel mite in namsau tawh a thah sangin tua gialpi hangin a si mi tam zaw hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin,Topain Israel mite tungah Amor mite a piak ni-in Joshua inTopatungah thu gen a, amah in Israel mite’ muhna-ah,TopaTopa“Ni aw, Gibeon-ah,Kha aw, Aijalon Kuam-ah khawlcip in,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin hih minamte in a galte uh a zawh khit mateng ni ding cipin kha a khawl hi.Hih thute,Jashar’ Laibusungah kigelh hi. Vankim lai-ah ni khawlin ni khat bup bang tumsuk lo hi.Jashar’ Laibu</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua hun ma hitaleh tua hun khit hitalehTopain mi khat thu a ngaih tua ni bang nidang om lo hi. Bang hang hiam cih lehTopain Israel mite adingin a dosak hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Joshua, amah tawh a om Israel-te khempeuh tawh Gilgal-a giahphual ah a ciahkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Hih kumpi ngate tai-in Makkedah leihawm sungah bu uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Joshua kiangah, “Kumpi ngate Makkedah leihawm sungah a bu kimu khin hi,” ci-in kigen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin Joshua in, “Suangtum lianpite a leihawm gong liknelh unla, a cing dingin a gei-ah mi koih un.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ahih hangin note tua lai-ah om kei un. Na galte uh delhin a nungdalte bawh unla, a khuapi sung uhah amaute lutsak kei un. Bang hang hiam cih lehTopana Pasian un note’ khut sungah amaute hong piazo hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Joshua le Israel mite in amaute a beisiang dongin tampi tak a thah khit uh ciang le a suakta lai mite amau’ khuapi muanhuai sungah a tum khit uh ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="21">Makkedah giahphual Joshua kiangah mi khempeuh cidamin a ciahkik uh hi. Israel mite khatpeuh a paupih ngam kuamah om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Joshua in, “Leihawm gong hong unla, leihawm panin tua kumpi ngate kei kiangah hong pai khiatpih un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amaute in tua bangmahin hih uh a, leihawm panin tua kumpi ngate, Jerusalem kumpi, Hebron kumpi, Jarmuth kumpi, Lakhish kumpi le Eglon kumpite, ama kiangah a paipih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amaute in Joshua kiangah tua kumpi ngate a pai khiatpih uh ciangin, Joshua in Israel mi khempeuh samin, amah tawh a kuankhawm galkapmaangte kiangah, “A nai-ah hong pai unla, hih kumpite’ ngawngah na khe uh nga un,” a ci hi. Tua ciangin amaute a nai-ah hong pai-in, a khe uh amaute’ ngawng tungah a nga uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Joshua in amaute kiangah, “Lau kei unla, lungkia kei un. Thakhauh unla, hang un. Bang hang hiam cih leh note’ do na gal khempeuhte uh tungahTopain hih bangin bawl ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua khit ciangin Joshua in amaute satin sisak a, singkung nga tungah amaute a khai hi. Amaute in nitak dong sing tungah a khai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Ahih hangin ni a tum hun ciangin Joshua in thu pia a, amaute in sing tung panin la khia sukin, amaute a buknasa leihawm sungah lawnsuk uh a, suangtum lianpite leihawm gongah a koih uh hi. Tu dongin tua suangtumte omlai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ni-in Joshua in Makkedah khua la a, namsau tawh tua khua le a kumpipa vat gawp hi. A sunga om mi khempeuh susia mangin, bangmah siit lo a, Jerikho kumpipa tungah a bawl bangin Makkedah kumpipa tungah a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ciangin Joshua, amah tawh a om Israel-te khempeuh tawh Makkedah panin Libnah-ah paisuak uh a, Libnah khua a sim uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Topain tua khua le a kumpipa zong Israel mite’ khut sungah a pia hi. Amah in namsau tawh tua khua le a sunga om mi khempeuh a vat gawp hi. Tua khua sungah bangmah siit lo a, Jerikho kumpipa tungah a bawl bangin a kumpipa tungah a bawl hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ciangin Joshua, amah tawh a om Israel-te khempeuh tawh Libnah panin Lakhish-ah paisuak uh a, tua khua umcihin a sim uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Topain Israel mite’ khut sungah Lakhish pia a, amah in a ni nih ni-in la-in, Libnah a bawl bangin tua khua le a sunga om mi khempeuh namsau tawh a vat gawp hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ciangin Lakhish a huh dingin Gezer kumpipa Horam hong kuanto hi. Ahi zongin khat zong a om nawn lo dongin Joshua in amah le a mite a vat gawp hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ciangin Lakhish panin Eglon-ah, amah tawh a om Israel-te khempeuh tawh Joshua paisuakin tua khua umcihin a sim uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Tua ni mahin tua khua la uh a, namsau tawh a vat gawp uh hi. Lakhish a hih mah bangin tua khua sunga om mi khempeuh tua ni-in amah in a susia mang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua ciangin Joshua, Israel-te khempeuh tawh Eglon panin Hebron-ah a paito hi. Amaute in tua khua simin,</VERS>
			<VERS vnumber="37">la-in, namsau tawh tua khua le a kumpi le a kiima om khempeuh a vat gawp hi. Eglon tungah a bawl bangin amah in kuamah siit lo a, tua khua le a sunga om khempeuh a susia mang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Tua ciangin Joshua, Israel-te khempeuh tawh Debir lamah kiheikikin tua khua a sim hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Amah in a kumpipa le a kiimnai-a khuapite khempeuh tawh tua Debir khua a la hi. Amaute in namsau tawh vat gawp uh a, a sunga om mi khempeuh a susia mang uh hi. Amah in kuamah siit lo a, Hebron le Libnah le a kumpipa tungah a bawlsa bangin Debir le a kumpipa tungah a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Tua ahih ciangin Joshua in gam khempeuh, mual tung  gam le Negeb gam le lei niamna mun le mual pang suk le a khuapite khempeuh a zo hi. Amah in kuamah siit lo a, Israel-te’TopaPasian’ thupiaksa bangin mi khempeuh a susia mang hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="41">Joshua in amaute Kadeshbarnea panin Gaza ciang dong le Goshen gam khempeuh Gibeon ciang dong a zo gawp hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Israel-te’TopaPasian in Israel-te adingin dosak ahih manin Joshua in hih kumpite khempeuh le amau’ leitang hun khat sungin a la khin hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="43">Tua ciangin amah tawh a om Israel khempeuh tawh Gilgal-a a giahphual ah Joshua a ciahkik hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="11">
			<VERS vnumber="1">Hazor kumpipa Jabin in Israel-te’ gualzawhna thu a zak ciangin amah in Madon kumpipa Jobab le Shimron kumpipa, Akshaf kumpipa,</VERS>
			<VERS vnumber="2">saklam mual tung le Khinneroth leitaw lama om Arabah gam sung le Jordan gunkuam le nitumna lamah Nafathdor gam sunga om kumpite,</VERS>
			<VERS vnumber="3">nisuahna le nitumna lama om Kanaan mite, Amor mite, Hit mite, Perez mite le mual tung gam a om Jebus mite le Mizpah gam Hermon nuai-a Hiv mite tungah thu a puak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin amaute tampi a pha a galkap honpite tawh, a tam mahmah sakolte le leengte tawh, tuipi gei-a om sehnel bangin tampi tak hong kuan khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Hih kumpite khempeuh in amau’ galkapte gawmin Israel mite tawh a kido dingin hong pai-in Merom lui-ah giahphual a sat khawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua cianginTopain Joshua kiangah, “Zing ciang tubang hunin amaute khempeuh a kithatsa-in Israel mite tungah pia ding ka hih manin amaute kihta kei un. A sakolte uh a zagui na sattat ding uh a, a leengte uh mei tawh na hal ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin Joshua zong a galkapte khempeuh tawh thakhat thu-in Merom lui gei amaute kiangah pai-in va sim uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topain Israel-te’ khut sungah amaute pia a, amaute in vat gawpin a Lian Sidon le Misrefothmaim ciang dong le nisuahna lamah Mizpeh kuam ciang dong delh uh a, amaute kuamah a om nawn lo dongin a vat gawp uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Topa’sawl bangin Joshua in amaute hih a, amau’ sakolte uh a zagui sattat sakin mei tawh a leengte uh a halsak hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua hun laitakin Joshua kiheikikin Hazor la a, namsau tawh a kumpipa a that hi. (Tua hun laitakin Hazor khua pen tua kumpipa gam khempeuh sungah a thahat pen ahi hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amaute in tua sunga om mi khempeuh namsau tawh that khin mang uh hi. Khat zong hingkhawi lo uh a, a khuapi uh zong a haltum uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Topa’nasem Moses in a thupiaksa bangin Joshua in tua kumpite’ khuapite le a kumpi khempeuh la-in namsau tawh amaute vatin that mang khin hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ahih hangin Hazor khua longal mual tunga om khuapite khat zong Israel mite in hal lo uh a, Joshua in tua khua bek a hal hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Israel mite in tua khuapite sunga van kinusiate le ganhingte amau’ galzawh van dingin a la uh hi. Ahih hangin amaute a thah khit matengun namsau tawh vat gawp uh a, khat beek hingkhawi lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Topain ama nasem Moses a thupiak bangin Moses in zong Joshua thu pia a, Joshua zong tua bangmahin gamta a,Topain Moses a thupiaknate khempeuh a hih loh om lo hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ahih ciangin Joshua in gam khempeuh, mual tung gam le Negeb gam le Goshen gam khempeuh le lei niamna gam le Arabah le Israel-te’ mual tung gam le a lei niamna gamte,</VERS>
			<VERS vnumber="17">Seir lamah a kikhungto Halak Mual panin Hermon Mual nuai Lebanon kuama om Baalgad ciang dong a la hi. Amah in amau’ kumpite khempeuh la-in amaute vat gawpin a that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Hih kumpite khempeuh le Joshua sauveipi sung a kido hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Gibeon khua-a teeng Hiv mite longal, Israel mite tawh kilemna a bawl khuapi khat zong om lo hi. Amaute in tua khua dangte khempeuh simin a lak uh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Bang hang hiam cih lehTopain Moses a thupiakna bangin amaute a kisuksiat mang nading le hehpihna ngah loin a kibeisak theih nadingin Israel-te a do nadingin a lungsim uh a khauhsak pa penTopaahi hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua hun laitakin Joshua hong pai-in mual tung gam, Hebron, Debir, Anab le Judah mual tung gam khempeuh le Israel mual tung gam khempeuh panin Anak mite notkhiasiang a, Joshua in a khuapite uh tawh amaute susia mang khawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Israel mite’ leitangah Anak mite khat zong om nawn lo a, Gaza, Gath le Ashdod sung bekah pawlkhat omlai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topain Moses tungah a gensa bangin Joshua in leitang khempeuh a la hi. Tua ciangin Joshua in amau minam tawh kizui-in a ngah ding bangin Israel mite tungah gamh-in a pia hi. Tua hun a kipan galdona panin tua gam a tawlnga hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="12">
			<VERS vnumber="1">Tu-in nisuahna lam Jordan galkhat, Arnon kuam panin Arabah khempeuh, Hermon Mual ciang dong Israel mite in a leitang uh laksakin a zawh kumpi nihte:</VERS>
			<VERS vnumber="2-3">Heshbon-ah a teeng Amor kumpi, Arnon kuam gei-a om Aroer pan le Gilead kuam laizang panin phel lang ahi Ammon mite’ gamgi Jabbok gun ciang dong le Arabah panin nisuahna lamah Khinneroth Tuipi le Bethjeshimoth lamah Pisgah mual pang bul leitaw lama om Ci Tuipi ahi Arabah tuipi ciang dong a uk Sihon;</VERS>
			<VERS vnumber="4-5">le Bashan kumpi, Refaim panin a suaktate lakah khat, Ashtaroth le Edrei-ah teengin, Hermon Mual le Salekah le Bashan gam khempeuh, Geshur mite le Maakath mite gamgi ciang le Gilead langkhat panin Heshbon kumpipa Sihon’ gamgi ciang dong a uk Og ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Topa’nasem Moses le Israel mite in amau tegel a zo uh hi. Tua cianginTopa’nasem Moses in Reuben mite, Gad mite le Manasseh minam alangte tungah a neih dingun amau’ leitang a pia hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7-8">Hihte pen, Joshua le Israel mite in a zawh Jordan nitumna lampang, Lebanon kuam sung Baalgad panin Seir lamah a kikhungto Halak Mual kikal-a om kumpite ahi hi. (Joshua in mual tung  gam, lei niamna gam, Arabah gam, mual pang suk, sehnel gam le Negeb gam sunga om Hit mite, Amor mite, Kanaan mite, Perez mite, Hiv mite le Jebus mite’ leitangte Israel minamte’ tungah amau’ ngah ding tawh kizui-in a neih dingun a pia hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="9">A zawh uh kumpite: Jerikho kumpi, khat; Bethel gei-a om Ai kumpi, khat;</VERS>
			<VERS vnumber="10">Jerusalem kumpi, khat; Hebron kumpi, khat;</VERS>
			<VERS vnumber="11">Jarmuth kumpi, khat; Lakhish kumpi, khat;</VERS>
			<VERS vnumber="12">Eglon kumpi, khat; Gezer kumpi, khat;</VERS>
			<VERS vnumber="13">Debir kumpi, khat; Geder kumpi, khat;</VERS>
			<VERS vnumber="14">Hormah kumpi, khat; Arad kumpi, khat;</VERS>
			<VERS vnumber="15">Libnah kumpi, khat; Adullam kumpi, khat;</VERS>
			<VERS vnumber="16">Makkedah kumpi, khat; Bethel kumpi, khat;</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tappuah kumpi, khat; Hefer kumpi, khat;</VERS>
			<VERS vnumber="18">Afek kumpi, khat; Lasharon kumpi, khat;</VERS>
			<VERS vnumber="19">Madon kumpi, khat; Hazor kumpi, khat;</VERS>
			<VERS vnumber="20">Shimronmeron kumpi, khat; Akshaf kumpi, khat;</VERS>
			<VERS vnumber="21">Taanak kumpi, khat; Megiddo kumpi, khat;</VERS>
			<VERS vnumber="22">Kadesh kumpi, khat; Karmel gam sunga Jokneam kumpi, khat;</VERS>
			<VERS vnumber="23">Nafathdor sunga Dor kumpi, khat; Galilee sunga Goiim kumpi, khat;</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tirzah kumpi, khat; a vekpi-in kumpi sawmthum le khat ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="13">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Joshua teekin a kum tampi pha hi.Topain ama kiangah, “Nang teekin na kum tampi pha a, ahi zongin leitang lak ding tampi tak omlai hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">A omlai leitang: Filistia gam sung khempeuh le Geshur gam khempeuh</VERS>
			<VERS vnumber="3">(Kanaan mite’ gam ci-a a kiciamteh, leilu lam Ekron gamgi lam, Egypt nisuahna lama om Shihor pan Filistia gam Gaza, Ashdod, Ashkelon, Gath le Ekron gamte a uk mi nga om hi) le Avvim gam,</VERS>
			<VERS vnumber="4">leitaw lamah, Kanaan mite leitang khempeuh le Sidon mite gam ahi Mearah gam Amor mite gamgi ahi Afek ciang,</VERS>
			<VERS vnumber="5">le Gebal mite’ leitang le Lebanon gam khempeuh, nisuahna lamah, Hermon Mual nuai-a Baalgad panin Hamath tumna ciang,</VERS>
			<VERS vnumber="6">Lebanon le Misrefothmaim kikalah a teeng Sidon mite khempeuh ahi hi. Kei mahmah in Israel mite’ mai panin amaute ka hawl khia dinga, nang kong thupiaksa bangin Israel mite tungah a luah dingun leitang hawm in.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin tu-in minam kua le Manasseh minam alangte tungah luah dingin hih leitang hawm in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Reuben mite le Gad mite in Manasseh minam alang dang khatte tawhTopa’nasem Moses in amaute a piaksa ahih manin nisuahna lam Jordan galkhat ah gamh ngah khin uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Arnon kuam mong a om Aroer pan le kuam laizang a om khuapi le Dibon ciang dong Medeba mualzang khempeuh;</VERS>
			<VERS vnumber="10">le Ammon mite’ gamgi ciang dong Heshbon-ah a uk Amor kumpi Sihon’ khuapi khempeuh;</VERS>
			<VERS vnumber="11">Gilead le Geshur mite le Maakath mite’ gam le Hermon Mual khempeuh le Salekah dong Bashan gam khempeuh;</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ashtaroth le Edrei-ah a uk Bashan gam sunga Og kumpi gam khempeuh (Refaim-a a suak tate lakah amah bek om hi); Moses in hihte zo-in a hawl khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ahi zongin Israel mite in Geshur mite ahi a, Maakath mite ahi zongin hawl khia lo uh a, tuni dongin Geshur mite le Maakath mite Israel-te lakah a teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Levi minamte tung bekah Moses in gamh pia lo hi.Topain Moses kiangah a gensa mah bangin Israel-te’TopaPasian’ tungah a kipia mei tawh kihal biaknate pen amau’ gamh ahi hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Moses in Reuben minamte tungah amau’ beh tawh kizui-in gamh pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ahih ciangin amau’ gamh pen Arnon kuam gei-a a om Aroer pan le kuam laizang a om khuapi le Medeba kiang a mualzang khempeuh,</VERS>
			<VERS vnumber="17">Heshbon tawh le mualzang tunga om a khuapite khempeuh; Dibon, Bamothbaal, Bethbaalmeon,</VERS>
			<VERS vnumber="18">Jahaz, Kedemoth, Mefaath,</VERS>
			<VERS vnumber="19">Kiriathaim, Sibmah le tua kuam mual tunga om Zereth-shahar,</VERS>
			<VERS vnumber="20">Bethpeor, Pisgah pang suk le Bethjeshimoth hi a,</VERS>
			<VERS vnumber="21">mualzang khuapite khempeuh le Heshbon-ah a uk, Moses in Midian makaite Evi, Reke, Zur, Hur le Reba, tua gam a teeng Sihon’ uliante tawh a zawh khop ahi Amor kumpi gam khempeuh a huam ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Beor’ tapa, aisan pa Balaam zong, Israel mite in adang a thahte lakah namsau tawh thatkhawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Reuben mite’ gampi pen Jordan ahi hi. Hihte pen amau’ beh tawh kizui-in a khuapite le a khuaneute tawh Reuben mite’ gamhluah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin Moses in Gad minamte tungah zong amau’ beh tawh kizui-in gamh pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amau’ gam pen Jazer le Gilead khuapite khempeuh le Rabbah nisuahna lamah a om Aroer ciang dong Ammon mite’ leitang kimkhat,</VERS>
			<VERS vnumber="26">le Heshbon panin Ramathmizpeh le Betonim ciang le Mahanaim panin Debir gam ciang dong,</VERS>
			<VERS vnumber="27">le Bethharam kuam sungah Bethnimrah, Sukkoth le Zafon, Jordan galkhat nisuahna lam, Khinnereth Tuipi a niamna lam mong ciang, Jordan gamgi-in a nei, Heshbon kumpipa Sihon’ kumpi gam a omlai teng ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Hihte pen amau’ beh tawh kizui-in a khuapite le a khuaneute tawh Gad mite’ gamhluah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ciangin Moses in Manasseh minam alangte tungah amau’ beh tawh kizui-in gamh a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Amau’ gam pen Mahanaim pan kipanin Bashan gam sung khempeuh, Bashan kumpipa Og’ kumpi gam sung khempeuh le Bashan gam sunga om Jair khuapi sawmgukte,</VERS>
			<VERS vnumber="31">le Gilead alang, Ashtaroth le Edrei, Bashan gam a Og’ kumpi gam khempeuh ahi hi. Hihte amau’ innkuan tawh kizui-in Makhir mi alangte adingin Manasseh’ tapa Makhir mite tungah kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Hihte pen Jerikho nisuahna lam Jordan galkhat, Moab zanglei-ah Moses in a hawm gamhte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Ahih hangin Levi minamte tungah Moses in gamh pia lo hi. Israel-te’TopaPasian in amaute kiangah a gensa mah bangin amah pen amau’ gamh ahi hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="14">
			<VERS vnumber="1">Hihte pen, siampi Eleazar, Nun tapa Joshua le Israel minam sung pan beh lutangte in amaute tungah a piak, Kanaan gam sungah Israel mite’ ngah gamhte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Minam kua le alangte adinginTopain Moses a thupiak bangin amau’ gamhte aisanna tawh kipia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Bang hang hiam cih leh Moses in Jordan galkhat ah minam nih le alangte tungah gamh pia khinzo hi. Ahih hangin amaute lakah Levi mite tungah bangmah pia lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Bang hang hiam cih leh Josef mite minam nihin kikhen a, Manasseh le Efraim minamte ahi uh hi. Tua gam sungah Levi-te tungah tanh kipia lo a, ahih hangin amau’ ten nading khuapite le a ganhingte uh adingin lonona gamte kipia bek hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topain Moses a thupiak bangin Israel mite gamta uh a, amaute in leitang a hawm uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Judah minamte Gilgal-a Joshua kiangah pai uh a, amaute sung panin Kenaz mi Jefunneh tapa Kaleb in ama kiangah, “Topain Kadeshbarnea-ah Pasian mi Moses tungah nang le kei’ thu tawh kisai a gente na thei hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">A gam sung thukansim dinginTopa’nasem Moses in Kadeshbarnea panin kei hong sawl lai-in kum sawmli ka pha a, ka lungsim a om bangin ama kiangah thu ka tunkik hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ahih hangin kei tawh hong paito khawm ka sanggamte in mite lungkiasak uh a, ahi zongin keimah in lungsim tak tawhTopaka Pasian ka zui hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ni-in Moses kiciamin, ‘Nangmah inTopaka Pasian, lungsim tak tawh zui na hih manin na khe in a totsa leitang pen nang le na tate adingin gamh hi tawntung ding hi,’ hong ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tu-in, a cihsa banginTopain, Israel mite sehnel gamah a pai sung,Topain hih thu Moses tungah a gen a kipan hih kum sawmli le nga sung kei hong nungtasak a, tu-in kei kum sawmgiat le kum nga ka pha hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Moses in hong sawl hun lai mah bangin tuni-in kei ka tha hat lai a, galdo nading le kuankhiatna le ciahkik nadingin ka thatang pen tua hun lai-a ka thatang mah bang lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ahih ciangin tu-in tua ni-aTopa’gen hih mual tung  gam kei hong pia in. Anak mite a muanhuai mahmah khuapi sungah a omna thu tua hun lai-in kong gen uh hi.Topain kei hong ompih dinga,Topa’cih mah bangin amaute ka hawl khia zo   kha ding hi,” a ci hi.Topa’TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Joshua in amah thupha pia a, Jefunneh’ tapa Kaleb tungah gamh-in Hebron a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin amah inTopa, Israel-te’ Pasian, lungsimtak tawh zui ahih manin tuni dongin Hebron pen Kenaz mi Jefunneh’ tapa Kaleb’ gamh a suak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Hih Hebron min a nidangin Kiriatharba kici hi; Arba pen Anak mite lakah mi lianpen khat ahi hi. Tua ciangin galdona panin tua gam a tawlnga hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="15">
			<VERS vnumber="1">Amau’ beh tawh kizui-in Judah mite’ ngah pen leitaw lamah Edom gamgi ciang hi a, leitaw lam a gamla penna munah Zin gam ciang ban hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Leitaw lam a gamgi pen Ci Tuipi mong, leitaw lam a sun tuidawk pan kipan hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Leitaw lam Akrabbim kahtohna-ah pai khia-in, Zin dong ban a, Kadeshbarnea leitaw lamah Hezron dung tawnin Addar ciang dong paito-in Karka lamah kihei a,</VERS>
			<VERS vnumber="4">Azmon ciang dong pai-in Egypt lui-ah suak khia a, tuipi-ah a mong bei hi. Hih pen amau’ leitaw lam gamgi hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin nisuahna lam gamgi pen Jordan tunna ciang dong Ci Tuipi ahi hi. Leilu lampang gamgi pen Jordan tunna tuipi dawk panin kipan hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Bethhoglah lamah a gamgi paito a, Betharabah leilu lampangah paisuak hi. Tua ciangin Reuben tapa Bohan’ Suangpi dongah a gamgi paito-in,</VERS>
			<VERS vnumber="7">Akhor Kuam panin Debir-ah paito a, leilu lam manawhin, tua kuam leitaw lampangah a om, Adummim kahtohna galkhat ah a om Gilgal lamah kihei hi. Tua ciangin Enshemesh luidung ah gamgi pai-in Enrogel-ah tawp hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Jebus (Jerusalem a cihna) liangko leitaw lam Hinnom’ tapa’ kuamah gamgi paito-in, Refaim kuam leilu lam mong, nitumna lam Hinnom Kuam galkhat ah a kikhung mual dawnah gamgi paito hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin mual dawn panin Neftoah lui-ah gamgi kikhung a, tua panin Efron Mual khuapite-ah pai a, tua ciangin Baalah (Kiriathjearim a cihna) lamah gamgi kawi kual hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin Baalah nitumna lam Seir Mual-ah gamgi kual a, tua panin paisuakin Jearim Mual (Khesalon a cihna) liangko leilu lamah pai-in, Bethshemesh-ah paisuk a, Timnah kiangah paisuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ekron leilu lam mual liangko-ah a gamgi pai khia a, tua ciangin Shikkeron-ah gamgi kawi kualin, Baalah Mual-ah paisuak a, Jabneel-ah lengkhia-in tuipi-ah a gamgi tawp hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin nitumna gamgi pen Tuipi Lian dung teng ahi hi. Hih pen amau’ beh tawh kizui-in Judah mite’ kiimah a gamgi ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Topain Joshua tungah a thupiak bangin Jefunneh tapa Kaleb tungah amah in Judah mite lakah tanh khat Kiriatharba, Hebron a cihna, (Arba pen Anak’ pa hi) pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua lai panin Kaleb in Anak’ tapa thumte Sheshai, Ahiman le Talmai, Anak’ suanlekhakte a hawl khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua lai panin Debir sunga a teeng mite a sim dingin amah kuanto hi. Debir pen a nidangin Kiriathsefer kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Kaleb in, “Kiriathsefer vat gawpin a la zo mi tungah ka tanu Aksah a zi dingin ka pia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Kaleb’ sanggampa Kenaz’ tapa Othniel in la a, amah in a zi dingin a tanu Aksah a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua nu ama kiangah a pai ding ciangin ama pa’ tung panin lo khat a nget ding hah gen hi. A la tung panin tua nu a kum ciangin Kaleb in tua nu kiangah, “Bang ut na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amah in, “Letsong khat hong pia in. Negeb gamah kei hong koih na hih buangin cik tuikhukte zong hong pia in,” a ci hi. Tua ciangin Kaleb in tua nu tungah ciktui tungnungte le ciktui nuainungte a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Hihte pen amau’ beh tawh kizui-in Judah minamte’ gamhluah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Leitaw lam mongciik, Edom gamgi lamah Judah minamte’ neih khuapite: Kabzeel, Eder, Jagur,</VERS>
			<VERS vnumber="22">Kinah, Dimonah, Adadah,</VERS>
			<VERS vnumber="23">Kadesh, Hazor, Ithnan,</VERS>
			<VERS vnumber="24">Zif, Telem, Bealoth,</VERS>
			<VERS vnumber="25">Hazorhadattah, Keriothhezron (Hazor a cihna),</VERS>
			<VERS vnumber="26">Amam, Shema, Moladah,</VERS>
			<VERS vnumber="27">Hazargaddah, Heshmon, Bethpelet,</VERS>
			<VERS vnumber="28">Hazarshual, Beersheba, Biziothiah,</VERS>
			<VERS vnumber="29">Baalah, Iim, Ezem,</VERS>
			<VERS vnumber="30">Eltolad, Khesil, Hormah,</VERS>
			<VERS vnumber="31">Ziklag, Madmannah, Sansannah,</VERS>
			<VERS vnumber="32">Lebaoth, Shilhim, Ain le Rimmon: a vekpi-in khuapi sawmnih le kua, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ciangin lei niamna lamah Eshtaol, Zorah, Ashnah,</VERS>
			<VERS vnumber="34">Zanoah, Engannim, Tappuah, Enam,</VERS>
			<VERS vnumber="35">Jarmuth, Adullam, Sokoh, Azekah,</VERS>
			<VERS vnumber="36">Shaaraim, Adithaim, Gederah le Gederothaim: khuapi sawm le li, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Tua banah Zenan, Hadashah, Migdalgad,</VERS>
			<VERS vnumber="38">Dilean, Mizpeh, Joktheel,</VERS>
			<VERS vnumber="39">Lakhish, Bozkath, Eglon,</VERS>
			<VERS vnumber="40">Kabbon, Lahmam, Khitlish,</VERS>
			<VERS vnumber="41">Gederoth, Bethdagon, Naamah le Makkedah: khuapi sawm le guk, a khuaneute tawh zong ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Tua ciangin Libnah, Ether, Ashan,</VERS>
			<VERS vnumber="43">Iftah, Ashnah, Nezib,</VERS>
			<VERS vnumber="44">Keilah, Akzib le Mareshah: khuapi kua, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Ekron a khuapite le a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Ekron panin tuipi dong, Ashdod lampang a omte khempeuh a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">Ashdod, a khuapite le a khuaneute tawh ahi hi. Gaza, a khuapite le a khuaneute tawh ahi hi. Egypt lui le tuipi lian a gei ciang dong tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="48">Tua ciangin mual tung gamah Shamir, Jattir, Sokoh,</VERS>
			<VERS vnumber="49">Dannah, Kiriathsannah (Debir a cihna),</VERS>
			<VERS vnumber="50">Anab, Eshtemoh, Anim,</VERS>
			<VERS vnumber="51">Goshen, Holon le Giloh: khuapi sawm le khat, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="52">Arab, Dumah, Eshan,</VERS>
			<VERS vnumber="53">Janim, Bethtappuah, Afekah,</VERS>
			<VERS vnumber="54">Humtah, Kiriatharba (Hebron a cihna) le Zior: khuapi kua, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="55">Maon, Karmel, Zif, Juttah,</VERS>
			<VERS vnumber="56">Jezreel, Jokdeam, Zanoah,</VERS>
			<VERS vnumber="57">Kain, Gibeah le Timnah: khuapi sawm, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="58">Halhul, Bethzur, Gedor,</VERS>
			<VERS vnumber="59">Maarath, Bethanoth le Eltekon: khuapi guk, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="60">Kiriathbaal (Kiriathjearim a cihna) le Rabbah: khuapi nih, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="61">Sehnel gamah Betharabah, Middin, Sekakah,</VERS>
			<VERS vnumber="62">Nibshan, Ci Khuapi le Engedi: khuapi guk, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="63">Ahih hangin Judah mite in Jerusalem-a a teeng Jebus mite hawl khia zo lo uh hi. Tua ahih ciangin tuni dongin Jebus mite pen Judah mite tawh Jerusalem-ah a teeng khawm uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="16">
			<VERS vnumber="1">Josef’ suanlekhakte’ tanh gamgi pen Jerikho luite’ nisuahna lam, Jerikho kiang Jordan panin sehnel gamah pai a, Jerikho panin mual tung  gamte tawnin Bethel-ah paito hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin Bethel panin Luz-ah pai-in, Arkhi mite gam Ataroth nawk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin nitumna lam Jaflet mite’ gam lam Bethhoron a niam lam gam ciang dongah paisuk hi. Tua ciangin Gezer-ah pai-in tuipi-ah tawp hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Josef’ suan Manasseh le Efraim mite in amau’ gamhluah dingin hih gamte ngah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amau’ behbehin Efraim mite’ gam pen a nuai-a bang ahi hi: Nisuahna lamah amau’ gamgi pen Atarothaddar pan Bethhoron tungnung ciang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua panin tuipi ciangah a gamgi pai a, leilu lamah Mikmethath ahi hi. Tua ciangin nisuahna lam a gamgi Taanathshiloh lamah kual pai-in, nisuahna lam galah pai-in Janoah a tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Janoah panin Ataroth le Naarah ah paisuk a, Jerikho banin Jordan-ah tawp hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tappuah panin nitumna lam Kanah lui-ah gamgi pai-in tuipi-ah tawp hi. Hih pen amau’ behbehin Efraim minamte’ gamhluah hi a,</VERS>
			<VERS vnumber="9">Manasseh mite’ gamhluah sung panin Efraim mite adingin a kikhen khia khuapite, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahi zongin amaute in Gezer sunga teeng Kanaan mite hawl khia lo uh hi. Tua ahih ciangin tuni dongin Kanaan mite pen Efraim mite lakah teeng a, ahih hangin aana nasep a sem dingin sal a suak uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="17">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Josef’ tacil ahih manin Manasseh minam tungah tanh kipia hi. Manasseh minam sung panin tacil, Gilead’ pa Makhir tungah Gilead gam le Bashan gam kipia hi. Bang hang hiam cih leh amah galhang mi ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin Manasseh minam a omlaite Abiezer, Halek, Asriel, Shekhem, Hefer le Shemida-te tungah a behbehin piakna kinei hi. Hihte pen Josef’ tapa Manasseh’ ta pasal suanlekhakte a behbeh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin Manasseh’ tapa Makhir, a tapa Hefer, a tapa Zelofehad in tapa nei loin tanu bek nei a, a tanute’ min in: Mahlah, Noah, Hoglah, Milkah le Tirzah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amaute, siampi Eleazar le Nun tapa Joshua le makaite mai-ah pai uh a, “Ka sanggamte uh tawh gamh hong piak nadinginTopain Moses thu pia hi,” a ci uh hi. Tua ahih cianginTopa’thupiakna bangin amau pate’ sanggamte tawh amah in gamh a pia khawm hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih ciangin Jordan galkhat ah Gilead le Bashan-te sim loh Manasseh tungah tanh sawm kia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Bang hang hiam cih leh Manasseh’ tanute in a tapate tawh gamh ngahkhawm uh hi. A omlai Manasseh mite tungah Gilead leitang kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Manasseh-te’ gam in Asher panin Shekhem nisuahna lamah a om Mikmethath dong ban a, tua ciangin Entappuah mite’ leitaw lamah a gamgi pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tappuah leitang pen Manasseh a’ ahi hi. Ahih hangin Manasseh gamgi a om Tappuah khuapi pen Efraim tapate a’ ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Kanah lui-ah a gamgi paisuk hi. Manasseh khuapite lak panin lui leitaw lama om hih lai-a khuapite pen Efraim a’ ahi hi. Tua ciangin lui leilu lampangah Manasseh gamgi paisuakin tuipi-ah tawp hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua gam leitaw lam teng Efraim a’ hi-in, a leilu lam teng Manasseh a’ hi a, tuipi pen a gamgi hi a, leilu lamah Asher banin nisuahna lamah Issakhar a ban hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Issakhar le Asher gam sungah zong Manasseh in gam ngah a, tuate pen Bethshean le a khuaneute, Ibleam le a khuaneute, Dor-a teengte le a khuaneute, Endor a teengte le a khuaneute, Taanak a teengte le a khuaneute le Megiddo a teengte le a khuaneute hi a, a thumna pen Nafath ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahi zongin Manasseh’ tapate in hih khuapite luah zo lo uh ahih manin tua gamah Kanaan mite teng teitei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ahih hangin Israel mite tampi pha-in a hat uh ciangin amaute in Kanaan mite nasemin koih uh a, hawl khia mang khin lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin Josef minam in Joshua kiangah thu genin, “Topain kote thu hong pia khin a, kote mi tampi hi napi-in bang hangin ngah khat le tanh khat bek gamh-in hong pia na hi hiam?” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Joshua in amaute kiangah, “Note mi tampi pha a, Efraim mual tung gam pen note adingin neulua ahih ciangin Perez le Refaim gam tulakah pai unla, nomau adingin gam sattawm un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Josef minam in, “Kote adingin mual tung gam kicing zo lo hi. Ahi zongin zang gam a teeng Kanaan mite khempeuh, Bethshean le a khuaneute, Jezreel Kuam sunga om mite pen sik leeng neite hi zel uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Joshua in Josef’ suan Efraim le Manasseh mite tungah, “Note mi tampi pha-in vanglian na hih manun tanh khat kia na nei kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Mual tung gam pen note a’ hi dinga, tulak ahih hangin note in hah siangin a gamgi mong dong na luah ding uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in sik leeng nei-in, amaute a thahat hangin Kanaan mite na hawl khia zo ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="18">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Israel mihon buppi Shiloh-ah kikhawmin tua lai-ah kikhopna buk lam uh a, amaute’ mai-ah gam zawhsa-in om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Israel mite lakah gamh a kipia nai lo minam sagih omlai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin Joshua in Israel mite kiangah, “Topa, na pu na pate uh Pasian in note hong piaksa leitangah pai-in na luah ding uh bang tanvei zekai lai ding na hi uh hiam?Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Minam khat panin mi thum ciat hong pia unla, amaute va kuan khia-in vaksuk vakto-in, amaute’ luah dinga ngaihsutna tawh a leitang omziate hong gelhin, tua ciangin kei kiangah hong ciah dingun amaute ka sawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amaute in seh sagihin khenin, leitaw lam ama gam mahah Judah omsuakin, Josef’ innkuante leilu lam amau’ gamah om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Note in leitang khen sagihin hong ciamteh unla, na ciaptehna  uh hih mun kei kiangah nong paipih ding uh hi. Tua ciangin keimah inTopai Pasian’ mai-ah note ading ai ka san ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Levi mite in note lakah tanh nei lo hi. Bang hang hiam cih lehTopa’siampi nasepna pen amau’ luah ahi hi. Gad, Reuben le Manasseh minam alangte inTopa’nasem Moses in amaute tungah a piak ahi Jordan Nisuahna lam galkhat ah amau’ gamh ngah khinzo uh hi,” a ci hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin mite a kuan uh hi. Leitang a ciaptehna  a gelh nadingun Joshua in a pai mite thu pia a, “Vaksuk vakto-in leitang ciaptehna  hong gelh unla, kei kiangah hong paikik un. Tua ciangin Shiloh munTopa’mai-ah note adingin ai ka san ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin mite kuanin gam sungah paisuk paito-in khen sagih suahin tua gam a khuakhua-in a ciaptehna  uh laibu khat sungah khum uh a, Shiloh giahphual a Joshua kiangah amaute hong pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Joshua in amaute adinginTopa’mai Shiloh-ah ai sansak hi. Tua ciangin Joshua in amau’ tanh ding ciat Israel-te tungah leitang a pia hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">A behbeh tawh kizui-in Benjamin minamte ading aisan hun hong tunga, amau’ tungah a kipia gam pen Judah minam le Josef minamte kikalah hong kia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Leilu lamah amau’ gamgi pen Jordan panin kipan a, Jerikho leilu lam liangko-ah paito-in, tua panin mual tung  gam nawkin nitumna lamah pai a, Bethaven sehnel gamah a tawp hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua lai panin gamgi in Luz lam manawhin leitaw lam nawtin Luz (Bethel a kici) liangko-ah pai a, Bethhoron Nuainung leitaw lama om mual tunga Atarothaddar khua-ah paisuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin mun dang manawhin gamgi pai a, Bethhoron galkhat, leitaw lama om mual panin nitumna lampang leitaw lamah kihei a, Judah minamte a’ ahi Kiriathbaal (Kiriathjearim a cihna)-ah a tawp hi. Hih in a nitumna lampang piangsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Kiriathjearim mong panin leitaw lampang kipan a, Efron lam, Neftoah Luite-ah gamgi pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Refaim kuam leilu lam mong a om, Hinnom’ tapa’ kuam a kimuhna mual a gamgi-ah pai hi. Tua ciangin Jebus mite’ gam liangko leitaw lam, Hinnom Kuam-ah paisukin, Enrogel-ah paisuk suak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin leilu lam manawhin kawi-in, Enshemesh-ah paisuak a, tua lai panin Adummim kahtohna galkhat, Geliloth-ah pai a, Reuben’ tapa Bohan’ Suangpi-ah paisuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin Betharabah gam liangko leilu lamah paisuakin Arabah-ah paisuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin Bethhoglah gam liangko leilu lamah gamgi paisuak a, Jordan mong leitaw lam, Ci Tuipi dawk leilu lamah a tawp hi. Hih pen leitaw lam gamgi hi a,</VERS>
			<VERS vnumber="20">Jordan in nisuahna lampang a gamgi piangsak hi. Hih pen a beh zui-in a kimkotah a gamgi a gamgi-in Benjamin minam’ luah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tu-in amau’ beh tawh kizui-in Benjamin minamte’ khuapite in Jerikho, Bethhoglah, Emekkeziz,</VERS>
			<VERS vnumber="22">Betharabah, Zemaraim, Bethel,</VERS>
			<VERS vnumber="23">Avvim, Parah, Ofrah,</VERS>
			<VERS vnumber="24">Khefarammoni, Ofni, Geba - khuapi sawm le nih, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Gibeon, Ramah, Beeroth,</VERS>
			<VERS vnumber="26">Mizpeh, Khefirah, Mozah,</VERS>
			<VERS vnumber="27">Rekem, Irpeel, Taralah,</VERS>
			<VERS vnumber="28">Zela, Haelef, Jebus (Jerusalem a cihna), Gibeah le Kiriathjearim - khuapi sawm le li, a khuaneute tawh zong ahi hi. Hihte pen a beh tawh kizui-in Benjamin minamte’ luah ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="19">
			<VERS vnumber="1">A beh zui-in Simeon minam ading aisan nihna hong tung hi. Amau’ gamh in Judah minamte’ gamh ngahsa pawkhat huam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amau’ ngah ding gamhte pen Beersheba, Sheba, Moladah,</VERS>
			<VERS vnumber="3">Hazarshual, Bala, Ezem,</VERS>
			<VERS vnumber="4">Eltolad, Bethul, Hormah,</VERS>
			<VERS vnumber="5">Ziklag, Bethmarkaboth, Hazarsusah,</VERS>
			<VERS vnumber="6">Bethlebaoth le Sharuhen - khuapi sawm le thum, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Ain, Rimmon, Ether le Ashan - khuapi li a khuaneute tawh zong ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Negeb gam Ramah-a om Baalathbeer ciang dong hih khuapite’ kiima om khuaneute khempeuh zong a huam ahi hi. Hihte pen a beh tawh kizui-in Simeon minamte’ luah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Simeon minamte’ luah in Judah minamte’ gam sung khenkhat hong huam hi. Bang hang hiam cih leh Judah minamte’ ngah pen amau adingin lianlua a, amau’ luah sung panin Simeon minam in gamh ngahsawn uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">A beh tawh kizui-in Zebulun minam adingin aisan thumna hong tung hi. Amau’ luah gam in Sarid ciang dong ban hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin nitumna lamah a gamgi paito-in Mareal ah paisuak a, Dabbesheth va su a, tua ciangin Jokneam nisuahna lama om lui a ban hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Sarid panin nisuahna lam manawhin pai-in Khislothtabor gamgi-ah tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua panin Daberath-ah pai-in Jafia ciang ban a, tua lai panin nisuahna lam Gathhefer, Ethkazin lamah paisuak a, tua ciangin Rimmon-ah pai lai-in Neah lamah a kawi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin leilu lam pan, Hannathon lamah gamgi kihei a, Iftahel kuamah a tawp hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Kattath, Nahalal, Shimron, Idalah le Bethlehem khuate zong huam a, khuapi sawm le nih, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Hihte pen a beh tawh kizui-in Zebulun minamte’ luah hi a, hih khuapite a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">A beh tawh kizui-in Issakhar minamte adingin aisan lina hong tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">A gam in Jezreel, Khesulloth, Shunem,</VERS>
			<VERS vnumber="19">Hafaraim, Shion, Anaharath,</VERS>
			<VERS vnumber="20">Rabbith, Kishion, Ebez,</VERS>
			<VERS vnumber="21">Remeth, Engannim, Enhaddah le Bethpazzez a huam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">A gamgi in Tabor, Shahazumah le Bethshemesh zong ban a, Jordan-ah a tawp hi. Khuapi sawm le guk, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Hihte pen a beh tawh kizui-in Issakhar minamte’ luah hi a, a khuapite a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">A beh tawh kizui-in Asher minamte adingin aisan ngana hong tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">A gam in Helkath, Hali, Beten, Akshaf,</VERS>
			<VERS vnumber="26">Allammelek, Amad le Mishal huam hi. Nitumna lamah Karmel le Shihorlibnath ban a,</VERS>
			<VERS vnumber="27">tua ciangin nisuahna lamah kihei-in Bethdagon-ah pai a, leilu lam Bethemek le Neiel lamah Zebulun le Iftahel kuam ban hi. Tua ciangin leilu lam Kabul,</VERS>
			<VERS vnumber="28">Ebron, Rehob, Hammon, Kanah le a Lian Sidon ciang dong paito lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ciangin Ramah-ah a gamgi kihei a, kulh a nei Taia khuapi a tung hi. Tua ciangin Hosah-ah gamgi kihei a, tuipi-ah a tawp hi. Mahalab, Akzib,</VERS>
			<VERS vnumber="30">Ummah, Afek le Rehob khuapite huam a - khuapi sawmnih le nih, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Hihte pen a beh tawh kizui-in Asher minamte’ luah hi a, hih khuapite a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">A beh tawh kizui-in Naftali minamte adingin aisan gukna hong tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">A gamgi pen Helef, Zaanannim-a om tawsaw le Adaminekeb le Jabneel panin Lakkum ciang dong pai-in Jordan-ah a tawp hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ciangin nitumna lam Aznothtabor-ah a gamgi kihei a, tua lai panin Hukkok-ah pai-in, leitaw lamah Zebulun ban a, nitumna lamah Asher banin, nisuahna lam panin Jordan-ah Judah a ban hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Kulh a nei khuapite pen Ziddim, Zer, Hammath, Rakkath, Khinnereth,</VERS>
			<VERS vnumber="36">Adamah, Ramah, Hazor,</VERS>
			<VERS vnumber="37">Kedesh, Edrei, Enhazor,</VERS>
			<VERS vnumber="38">Iron, Migdalel, Horem, Bethanath le Bethshemesh - khuapi sawm le kua, a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Hihte pen a beh tawh kizui-in Naftali minamte’ luah hi a, a khuapite a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">A beh tawh kizui-in Dan minamte adingin aisan sagihna hong tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">A luah gamte in Zorah, Eshtaol, Irshemesh,</VERS>
			<VERS vnumber="42">Shaalbim, Aijalon, Ithlah,</VERS>
			<VERS vnumber="43">Elon, Timnah, Ekron,</VERS>
			<VERS vnumber="44">Eltekeh, Gibbethon, Baalath,</VERS>
			<VERS vnumber="45">Jehud, Beneberak, Gathrimmon,</VERS>
			<VERS vnumber="46">le Joppa galkhat a om Mejarkon le Rakkon a gamte tawh a huam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">Dan mite in amau’ gam a taan ciangun Dan mite kuanto-in Leshem sim uh a, amaute in a mite manin namsau tawh a thah khit uh ciangin tua gam luahin a sungah teeng uh a, amau’ pupi’ min tamin Leshem pen Dan ci-in min a phuak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="48">Hihte pen a beh tawh kizui-in Dan minamte’ luah hi a, hih a khuapite a khuaneute tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="49">Israel mite in gamh-in tua leitangte a hawm khit uh ciangin amaute lakah Nun tapa Joshua tungah gamh a pia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="50">Topa’thupiakna tawh ama nget khuapi, Efraim mual tung gam a om Timnathserah a pia uh hi. Amah in tua khuapi lamkikin a sungah a teeng hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="51">Hihte pen siampi Eleazar le Nun tapa Joshua le Israel minam beh lutangte in kikhopna bukkong,Topa’mai Shiloh-ah aisanna tawh a hawm khiat uh gamh ahi hi. Tua bangin amaute in leitang hawmna a zo uh hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="20">
			<VERS vnumber="1">Tua cianginTopain Joshua kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2-3">“Israel mite tungah hih bangin gen in: ‘Sawm lohpi-in ahi a, theih lohna hangin ahi zongin mi khat a that khapa a tai theih nadingin Moses tungtawnin nang tungah kong gen bukna khuapite teel in. Phula pa kiang panin note adingin tua khuate pen bukna hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Hih khuapite khat peuhpeuhah amah tai-in khuapi kongpi tumna-ah ding dinga, tua khuapi upate kiangah a thu gentel ding hi. Tua ciangin amaute in khuapi sungah amah paipihin amah mun khat pia dinga, amaute tawh amah omkhawm ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin phulapa in amah a delh leh, tua pa tungah mi that pa pia lo ding uh hi. Bang hang hiam cih leh amah in theih lohna hangin a veengpa thatin, a beisa hun sungah ama tungah galneihna bangmah nei lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Thukhenna thuak dingin mihonte mai-ah a din mateng le tua hun laitak a siampi lianpen pa a sih hun mateng, tua khuapi sungah amah om ding hi. Tua khit ciangin mi that khapa ama khua ama inn, a hong taikhiatna khua-ah paikik thei ding hi,’ ci-in gen in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin amaute in Naftali mual tung  gam sunga om Galilee gam sung panin Kedesh khua, Efraim mual tung  gam sungah Shekhem khua le Judah mual tung  gam sungah Kiriatharba (Hebron a cihna) khuate a tuamkoih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Jerikho nisuahna Jordan galkhat ah Reuben minam sung panin mualzang sehnel gam a om Bezer khua, Gad minam sung panin Gilead gam sunga om Ramoth khua le Manasseh minam sung panin Bashan gam sunga om Golan khuate a seh uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Hihte pen Israel mi khempeuh le amaute lakah a peem khualmi adingin sawm lopi-in mi khat a that khapa pen mihonte mai-ah a din ma-in phulapa khutah a sih loh nadingin a tai theih nadinga a kiseh khuapite ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="21">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin siampi Eleazar le Nun tapa Joshua le Israel minam beh lutangte kiangah Levi beh lutangte hong pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amaute in Kanaan gam sung Shiloh munah, “Ten nadingin khuapi le ka ganhingte uh adingin a lononate tawh kote hong kipiak ding Moses tungtawninTopain thu piazo hi,” ci-in amaute kiangah a gen uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih cianginTopa’thupiakna tawh Israel mite in amau’ luah sung panin Levi mite tungah a nuai-a khuapite le lonona gamte a pia uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Kohath behte adingin aisan hong tung hi. Tua ahih ciangin siampi Aaron’ suanlekhak ahi Levi mite in Judah, Simeon le Benjamin minamte tung panin aisanna tawh khuapi sawm le thum ngah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin a omlai Kohath mite in Efraim minam, Dan minam le Manasseh minam alangte tung panin aisanna tawh khuapi sawm ngah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Gershon mite in Issakhar minam, Asher minam, Naftali minam le Bashan gam sunga om Manasseh minam alangte tung panin aisanna tawh khuapi sawm le thum ngah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Merari mite in a beh uh tawh kizui-in Reuben minam, Gad minam le Zebulun minamte tung panin khuapi sawm le nih ngah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topain Moses tungtawnin a thupiak bangin hih khuapite le a lonona gamte Israel mite in aisanna tawh Levi mite tungah a pia uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Judah minam le Simeon minam sung panin amaute in a nuai-a min kigen khuapite pia uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="10">Levi mite ahi Kohath beh sung panin Aaron’ suanlekhakte tungah tung hi; amaute tungah a ai kia masa ahih man hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amaute in Judah mual tung  gam Kiriatharba, Arba pen Anak’ pa (Hebron a cihna), a kiima lonona gam tawh amau tungah pia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahih hangin tua khuapi’ lote le a khuaneute pen Jefunneh’ tapa Kaleb tungah a neih dingin kipia khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amaute in siampi Aaron’ suanlekhakte tungah mi thatte’ bukna khuapi Hebron a lonona gamte tawh, Libnah a lonona gamte tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="14">Jattir a lonona gamte tawh, Eshtemoa a lonona gamte tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="15">Holon a lonona gamte tawh, Debir a lonona gamte tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="16">Ain a lonona gamte tawh, Juttah a lonona gamte tawh le Bethshemesh a lonona gamte tawh, hih minam nihte sung panin khuapi kua a pia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Benjamin minam panin Gibeon a lonona gamte tawh, Geba a lonona gamte tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="18">Anathoth a lonona gamte tawh le Almon a lonona gamte tawh, khuapi li a pia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Siampi Aaron’ suanlekhakte’ khuapite a vekpi-in khuapi sawmthum le thum, a lonona gamte tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Levi mite sung panin Kohath beh ahi a omlai Kohath mite tungah a kipia khuapite pen Efraim minamte a’ sung pan ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Efraim mual tung  gam a om khuapite sung panin mi thatte ading Shekhem a lonona gamte tawh, Gezer a lonona gamte tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="22">Kibzaim a lonona gamte tawh le Bethhoron a lonona gamte tawh, khuapi li amaute tungah kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin Dan minam sung panin Eltekeh a lonona gamte tawh, Gibbethon a lonona gamte tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="24">Aijalon a lonona gamte tawh le Gathrimmon a lonona gamte tawh, khuapi li kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Manasseh minam alangte sung panin Taanak a lonona gamte tawh le Gathrimmon a lonona gamte tawh, khuapi nih kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Kohath mi a omlai behte’ khuapite a vekpi-in a lonona gamte tawh khuapi sawm ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ciangin Levi beh sunga om Gershon mite tungah Manasseh minam alangte a’ sung panin Bashan gam sunga om khuapite sung panin mi thatte adingin bukna khuapi Golan a lonona gamte tawh le Beeshterah a lonona gamte tawh, khuapi nih kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ciangin Issakhar minam sung panin Kishion a lonona gamte tawh, Daberath a lonona gamte tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="29">Jarmuth a lonona gamte tawh le Engannim a lonona gamte tawh, khuapi li kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin Asher minam sung panin Mishal a lonona gamte tawh, Abdon a lonona gamte tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="31">Helkath a lonona gamte tawh le Rehob a lonona gamte tawh, khuapi li kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ciangin Naftali minam sung panin Galilee gam sunga om khuapite sung panin mi thatte adingin bukna khuapi Kedesh a lonona gamte tawh, Hammothdor a lonona gamte tawh le Kartan a lonona gamte tawh, khuapi thum kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Gershon mite beh tuamtuamte’ khuapite a vekpi-in a lonona gamte tawh khuapi sawm le thum ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ciangin Levi mi a omlai Merari behte tungah, Zebulun minam sung panin Jokneam a lonona gamte tawh, Kartan a lonona gamte tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="35">Dimnah a lonona gamte tawh le Nahalal a lonona gamte tawh, khuapi li kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua ciangin Reuben minam sung panin Bezer a lonona gamte tawh, Jahaz a lonona gamte tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="37">Kedemoth a lonona gamte tawh le Mefaath a lonona gamte tawh, khuapi li kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Tua ciangin Gad minam sung panin Gilead gam sunga om khuapite sung panin mi thatte ading bukna khuapi Ramoth a lonona gamte tawh, Mahanaim a lonona gamte tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="39">Heshbon a lonona gamte tawh le Jazer a lonona gamte tawh, a vekpi-in khuapi li kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Levi beh a omlai ahi Merari beh tuamtuamte ading khuapi a kipia a vekpi-in sawm le nih ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Israel mite’ neihsa lakah Levi mite’ khuapi a vekpi-in a lonona gamte tawh khuapi sawm le giat ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Hih khuapite in a kiim ciatah lonona gam nei ciat a, hih khuapi khempeuh tua bang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Tua banginTopain amau’ pulepate tungah piak dingin a kiciam leitang khempeuh Israel tungah pia a, amaute in a ngah khit uh ciangin tua lai-ah a teeng uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="44">Tua ciangin a pu a pate uh tungah a ciamsa banginTopain amaute tungah na khempeuh ah tawlngakna a pia hi.Topain a galte khempeuh uh amau khut sungah pia ahih manin a galte uh khat beek in zong amaute nang zo lo hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="45">Topain Israel mite tungah a ciamsa thuhoih khempeuh khat zong a mawkna om lo a, a vekpi-in tangtung kim hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="22">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Joshua in Reuben mite, Gad mite le Manasseh minam alangte samin</VERS>
			<VERS vnumber="2">amaute kiangah, “Topa’nasem Moses in note hong thupiak khempeuh zui-in, keimah in note kong thupiakna khempeuh ah ka thu na hong mang khin uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tuni dong hih hun saupi sung na sanggamte uh na nusia kei uh a,Topana Pasian uh hong sawlna limtakin zuih ding na ngaihsun uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tu-inTopana Pasian un amaute tungah a ciamsa bangin na sanggamte uh tawlngakna pia hi. Tua ahih cianginTopa’nasem Moses in note hong piak Jordan galkhat, note’ neihsa a omna leitang na inn uhah note ciah un.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topa’nasem Moses in note hong piak thupiakna le thukham ahi,Topana Pasian uh it ding, ama lampi khempeuh zuih ding, ama thupiakte zuih ding, amah belh ding le na lungsim khempeuh uh le na nuntakna khempeuh uh tawh ama na na sep ding uh limtakin ngaihsun un,” a ci hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin Joshua in amaute thupha pia-in ciahsak a, amaute zong a inn ciat uhah a ciah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tu-in Manasseh minam alangte tungah Moses in Jordan nisuahna lam Bashan gam sungah neihsa pia khin hi. Ahi zongin Joshua in alangte tungah Jordan nitumna lam a sanggamte kiang uhah neihsa a pia hi. Joshua in amaute a inn uhah sawlin thupha a piak ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="8">amaute tungah, “Na inn uhah hauhna lianpi, ganhing tampi tak, ngun, kham, sumngo, sik le puan tampi tawh ciahkik un. Na galte uh van na suhte uh na sanggamte uh tawh hawm un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin Reuben mite, Gad mite le Manasseh minam alangte, Moses tungtawninTopa’thupiakna tawh a neih uh amau’ leitang ahi Gilead gamah a pai dingin Kanaan gam sunga om Shiloh munah Israel mite tawh kikhenin a inn uhah a ciah uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Kanaan gam sunga om Jordan gam kiim teng a tun uh ciangin Reuben mite, Gad mite le Manasseh minam alangte in tua lai Jordan gun kiangah a lian mahmah biakna tau khat a lam uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Israel mite in, “En un, Israel mite’ lampang, Jordan kiim gam, Kanaan gam nawlah Reuben mite, Gad mite le Manasseh minam alangte in biakna tau khat lam uh hi,” a kicihna za uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Israel mite in tua thu a zak uh ciangin amaute a do dingin Israel mihon buppi khempeuh Shiloh-ah kikhawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Israel mite in Gilead gam a om Reuben mite, Gad mite, le Manasseh minam alangte kiangah siampi Eleazar tapa Finehas,</VERS>
			<VERS vnumber="14">le amah tawh ukpi sawm, Israel minam innkuan panin khat ciat, Israel behte lakah innkuan lutang ahite a sawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Gilead gam sunga om Reuben mite, Gad mite le Manasseh minam alangte kiangah va pai-in amaute kiangah,</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Topa’mihon buppi in, ‘Topalehdona-ah tuni-in note adingin biakna tau khat lamna tawhTopazuihna panin tuni-in kihei-in Israel Pasian’ tungah na gamtatnasa uh ahi hih khemna pen bang ahi hiam?Topa’TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="17-18">Topa’mihonte tungah gimna khat a hong tungsak ahi, eite i kisiansuah nai beek lohna ahi, Peor-a i khialhna hawmthawhin, tuni-inTopazuihna panin kihei khia ding na hi uh hiam? Note in tuni-inTopalehdo le-uhcin zing ciangin Israel mihon buppi tungah amah heh ding hi.Topa’TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ahih hangin tu-in note’ lak na leitang uh nin ahihlehTopa’biakbuk a dinna munTopa’leitangah hong pai unla, kote’ lakah luah hong nei un.Topalehdo kei unla,Topai Pasian’ biakna tau sim loh note ading biakna tau na lamna uh tawh kote a lehdo hong suaksak kei un.Topa’Topa’TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Zerah’ tapa Akhan, a ki-ap nate-ah a khialh manin Israel mihon khempeuh tungah hehna hong tung hi lo ahi hiam? Ama mawhna hangin amah bek si lo hi,’ ci uh hi,” ci-in a gen uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Reuben mite, Gad mite le Manasseh minam alangte in Israel beh lutangte dawngin,</VERS>
			<VERS vnumber="22-23">“A Vanglian Pa, Pasian,Topa!A Vanglian Pa, Pasian,Topa!Amah in thei hi. Israel mahmah in zong thei tahen! Lehdona ahi a,Topa’tungah thuman lohna ahi zongin ahih a,Topazuihna panin a pial dingin biakna tau lam ka hih uhleh, tuni-in kote hong zah kei hen. Tua ahih kei leh zong, tua tungah meihal biakna ahi a, an tawh biakna ahi a, thunuama biakna ahi zongin piak nadingin a lam ka hih uhlehTopamahmah in hong thuk tahen.Topa!Topa!Topa’TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua bang hi hetlo hi. Hong tung ding hunte-ah na tate un ko’ tate tungah, ‘Israel Pasian,Topatawh no bang kisai na hi uh hiam?Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Bang hang hiam cih leh no Reuben mite le Gad mite le ko’ kikalahTopain gamgi-in Jordan bawl khinzo hi.Topa’sungah no tanh bangmah om lo hi,’ a cihkhak ding uh launa tawh ka bawl uh ahi hi. Tua ahih ciangin ka tate unTopaa biak ding uh na tate un khaktan kha ding uh hi.TopaTopa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26-27">Tua ahih ciangin kote in, ‘Meihal biakna ahi a, biakpiakna ding ahi zongin hi loin, ama omna-ah ka meihal biaknate uh le ka biakpiaknate uh le thunuama ka piaknate uh tawhTopa’na ka sepna uh kote le note’ kikal le ko’ khit ciangin i suanlekhakte kikalah teci dingin bawl ni. Tua bang hikeileh hong tung ding hunte-ah na tate un ko’ tate tungah, “Topa’sungah no’ tanh bangmah om lo hi,” ci kha ding uh hi,’ ka ci uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ahih ciangin hong tung ding hunte-ah kote tung ahi a, kote’ suanlekhakte’ tungah ahi zongin hih bangin hong kicih leh, ‘Meihal biak nading ahi a, biakpiak nading ahi zongin hi loin note le kote kikalah teci dingin ka pu ka pate un a bawlTopa’biakna tau lim en un,’ i ci ding hi, ci-in ka ngaihsun uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="29">Ama biakbuk mai-a omTopaka Pasian uh biakna tau longal, meihal biakna ahi a, an tawh biakna ahi a, biakpiak nading lamna tawh ahi zongin kote inTopalehdo-inTopazuihna panin a pial ka hi het kei uh hi,” a ci uh hi.TopaTopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="30">Siampi Finehas le amah tawh a om mihon ukpi, Israel beh lutangte in Reuben mite, Gad mite le Manasseh mite’ thugenna a zak uh ciangin tua thugennate in amaute lungkimsak mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ciangin siampi Eleazar’ tapa Finehas in Reuben mite, Gad mite le Manasseh mite tungah, “Topatungah note zuautat nai lo na hih manun eite’ lakahTopaom hi, ci-in tuni-in i thei hi. Tu-in note inTopa’gimpiak nading panin Israel mite na hon khia uh hi,” a ci hi.TopaTopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ciangin siampi Eleazar’ tapa Finehas le ukpite, Gilead gam a om Reuben mite le Gad mite kiang panin Israel mite’ omna Kanaan gamah ciahkik uh a, amaute tungah thu puakkik uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua thu in Israel mite lungkimsak hi. Israel mite in Pasian phat uh a, Reuben mite le Gad mite a tenna leitang susia-in amaute galin do ding gen nawn lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Reuben mite le Gad mite in a biakna tau uh min dingin “Teci” a phuak uh hi. “Bang hang hiam cih lehTopapen Pasian ahihna thu eite’ kikalah teci ahi hi,” amaute in ci uh hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="23">
			<VERS vnumber="1">Topain amau’ kiima om gal khempeuh panin Israel mite tungah lungmuanna a piak khit a sawtpi ciangin Joshua teekin a kum tampi pha ta hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Joshua in Israel khempeuh, a upate le a lutangte, a thukhente le a uliante uh samin amaute kiangah, “Tu-in kei teekin ka kum tampi pha ta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Note’ hanginTopana Pasian un hih minam dangte khempeuh tungah a bawlnate na mu khin uh hi. Bang hang hiam cih leh note adingin hong dosak pa penTopana Pasian uh ahi hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="4">En un, Jordan panin nitumna lama Tuipi Lian dong, a omlai minamte pen ka zawhsa minamte tawh na minamte uh gamh dingin note tungah kong pia khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topana Pasian un note’ mai-ah amaute lehnawt dinga, note’ muhna panin hawl khia ding hi.Topana Pasian un note’ tungah hong ciam bangin amau’ gam na luah ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="6-8">Tua ahih ciangin note lakah a omlai hih minamte tawh kihel loin, amau’ pasian-te’ thu zong gen loin, tuate tawh zong kiciam loin, amau’ na sem loin, amaute’ mai-ah zong note kun loin, ahih hangin tuni-a na gamtat bangunTopana Pasian uh na belh theih nadingun Moses’ thukham laibu sunga kigelhte khempeuh zui-in semin, themkhat zong pial loin na om nadingun khauhtakin om un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Bang hang hiam cih lehTopain note’ mai-ah a lian a thahat minamte hawl khia a, note na hih uhleh tuni dongin mi khat beek in hong nang zo nai lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Note tungah hong ciamsa bangin note adingin hong dosak pa penTopana Pasian uh ahih manin note khat in mi tulkhat na taikeeksak zo uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih cianginTopana Pasian uh na it ding uh hoihtakin ngaihsun un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Bang hang hiam cih leh note nungkikin note lakah a omlai minamte tawh kipawlin amaute tawh kiteengin, note in amau’ numeite teenpihin amaute in note’ numeite a teenpih leh,</VERS>
			<VERS vnumber="13">Topana Pasian un note’ mai-ah hih minamte hawl khia nawn lo ding hi, ci-in teltakin thei un.Topana Pasian un note hong piak hih leitang hoih panin na sih khit matengun amaute pen note adingin thangzak le tehlop, na nung uh a hong sat ciangduai, ahih kei leh na mit sung uh a hong sun ling tawh kibang ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Tu-in leitung mi khempeuh ngeina bangin kei a pai ding ka hi ta a, note khempeuh in na lungsim uh le na nuntakna uhah,Topana Pasian un note tawh kisai na hoih hong ciam khempeuh khat zong maimawk lo ahihna na thei uh hi. A vekpi-in note adingin hong tangtung a, khat zong maimawk lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15-16">Ahih hangin, amah in note hong thupiak ahiTopana Pasian uh thuciamna palsatin, note in pasian dangte’ na semin tuate na biak uhleh,Topana Pasian un note tawh kisai-in a ciam na hoih khempeuh a tun mah banginTopana Pasian un note hong piaksa hih leitang hoih panin amah in note hong suksiat khit matengin note tungah siatna khempeuh hong tungsak ding hi. Note tungahTopahong sinso dinga, note tungah a hong piak leitang hoih panin note manlang takin na bei ding uh hi,” a ci hi.TopaTopaTopaTopa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="24">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Joshua in Israel minam khempeuh Shekhem-ah kaikhawmin a upate, a makaite, a thukhente le Israel uliante a sam hi. Tua ciangin Pasian’ mai-ah amau ciat kipia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin Joshua in mi khempeuh tungah, “Israel Pasian,Topain hih bangin thu gen a, ‘Tanglai-in Eufratis gun galkhat ah na pu na pate uh teng ngei a, tuate lakah Abraham le Nahor’ pa Terah pen khat bek ahi hi. Na pu na pate un pasian dangte bia uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin Gun gal panin na pu uh Abraham la-in Kanaan gam khempeuh ah ka paipih a, a suanlekhakte tampi ka phasak hi. Ama tungah Isaac ka pia a,</VERS>
			<VERS vnumber="4">Isaac tungah Jakob le Esau ka pia hi. A neih dingin Seir mual tung  gam Esau ka pia a, ahih hangin Jakob le a tate Egypt-ah a paisuk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Moses le Aaron ka sawl a, a gam sunga ka sepnate tawh Egypt ka gimsak khit ciangin note kong pai khiatpih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Egypt panin na pu na pate uh ka pai khiatpih a, tuipi a tung uh hi. Egypt mite in leeng le sakol tung tuangte tawh na pu na pate uh San Tuipi-ah delh uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Kei tungah amaute hong kiko uh ciangin amaute le Egypt mite kikalah khuamial ka koih a, Egypt mite tungah tuipi luangsakin amaute ka tuumsak hi. Egypt tungah ka bawlna na thei uh a, sehnel gam sungah sauveipi na om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Jordan galkhat ah a teeng Amor mite’ leitangah note kong paipih hi. Amaute in note hong do-in, note’ khut sungah amaute kong pia a, note in amau’ leitang na luah uh a, note’ mai-ah amaute ka susia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Moab kumpipa, Zippor’ tapa Balak hong khangin Israel mite hong do hi. Amah in mi sawlin note hong samsia dingin Beor’ tapa Balaam a samsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin Balaam’ thu ka ngai kei hi. Tua ahih ciangin amah in note thupha hong pia hi. Tua ahih manin Balak’ khut sung panin note kong hon khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin Jordan galkhat ah pai-in Jerikho na tung uh a, Jerikho mite in note hong do uh hi. Amor mite, Perez mite, Kanaan mite, Hit mite, Girgash mite, Hiv mite le Jebus mite in zong note hong do uh a, ahi zongin note’ khut sungah amaute kong pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amor kumpi nihte note mai-ah a hawl khia tunpite keimah in note mai-ah ka sawl hi. Tua pen note’ namsau ahi a, note’ thal tawh ahi zongin na dona hang uh hi lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Note in na sep loh uh leitang, na sat loh uh khuapite, note tungah kong pia a, tuate sungah na teeng uh hi. Na suan loh uh leenggui lo pan a gah leh oliv huan pan a gah na ne uh hi,’ ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Tua ahih ciangin tu-inTopazahtak unla, lungsim tak le thumanna tawh ama na sem un. Na pu na pate un Gun gal le Egypt gam sungah a biak uh pasian-te koih khia unla,Topa’na sem un.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Topa’na na sepnop kei uhleh, Gun galkhat a a na na sepsak uh na pu na pate uh pasian ahi a, note’ tenna gam Amor mite’ pasian ahi zongin, a na na sepsak ding peuhpeuh uh tuni-in teel un. Ahih hangin kei le ka innkuanpihte in ahihlehTopa’na ka sem ding uh hi,” a ci hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin mite in dawngin, “Adang pasian-te’ na a sem dinginTopanusiat ding ka ngaihsun ngei kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Bang hang hiam cih leh salsuahna Egypt gam panin eite le i pu i pate a hong pai khiatpih, eite’ muhna-ah tua lim liante a bawl, i paina lampi khempeuh le i nawk mite khempeuh lakah hong kem pa penTopai Pasian ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Topain eite’ mai-ah tua gam a teeng Amor mite khempeuh hawl khia hi. Tua ahih ciangin amah pen eite’ Pasian ahih manin kote in zongTopa’na ka sem ding uh hi,” a ci uh hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ahih hangin Joshua in mite kiangah, “Topa’na na sem zo kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh amah pen a siangtho Pasian hi a, a aam Pasian zong ahi hi. Note’ thupalsatna ahi a, na khialhna uh ahi zongin hong maisak lo ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Topanusia-in gamdang pasian-te’ na na sep uhleh, note tungah a hoih hong bawl khit ciangin amah hong kihei-in note’ tungah siatna hong bawlin note hong beisak ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin mite in Joshua kiangah, “Hilo hi;Topa’na ka sem ding uh hi,” a ci uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Joshua in mite kiangah, “Ama na a sem dinginTopana teel khitna uhah note adingin note mah teci na hi uh hi,” a ci hi. Tua ciangin amaute in, “Kote, teci ka hi uh hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amah in, “Tua ahihleh note’ lakah a om gamdang pasian-te koih khia unla, Israel Pasian,Topa’lamah na lungsim uh nga un,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="24">Mite in Joshua kiangah, “Topai Pasian’ na ka sem ding uh a, ama thu ka mang ding uh hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ahih ciangin Joshua in Shekhem-ah tua ni-in mite tawh thuciamna bawl a, amaute adingin thukham le biakna ngeina kipte a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin Joshua in Pasian’ thukham laibu sungah hih kammalte a gelh hi. Amah in suangtum lianpi khat la-inTopabiakna mun tawsaw nuai-ah a phut hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ciangin Joshua in mi khempeuh kiangah, “En un, hih suangtum pen eite’ langkhat ah teci hi ding hi. Bang hang hiam cih lehTopain eite tungah hong thugen khempeuh hih suangtum in za khin hi. Tua ahih ciangin note, na Pasian uh tungah a man loin na gamtat loh nadingun hih suangtum pen note’ langkhat ah teci hi ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ahih ciangin Joshua in a milipin amau’ gamh ciatah, mite a ciahsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Hih thute khit cianginTopa’nasem, Nun’ tapa Joshua si a, a khan kum za le kum sawmkhat a pha hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin amaute in Gaash mual leilu lam, Efraim mual tung  gam a om Timnathserah mun a ama gamhluah leitangah a vui uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Joshua’ khang sung le Joshua sangin sau a nungta zaw upate khempeuh khang sungin Israel mite inTopa’na sem a, Israel mite adinginTopain a sep na khempeuh a thei uh hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">Israel mite in Egypt panin a puak uh Josef’ guhte pen Shekhem’ pa Hamor’ tapate tung panin Jakob in dangka zakhat tawh a lei Shekhem leitangah kivui a, tua leitang pen Josef’ suanlekhakte’ luah a suak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ciangin Aaron’ tapa Eleazar a si hi. Amaute in Efraim mual tung  gam sunga a om, ama tapa Finehas tungah a kipia Gibeah khua-ah a vui uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
</BIBLEBOOK>