<BIBLEBOOK bnumber="" bname="Ruth" bsname="Rut">
		<CHAPTER cnumber="1">
			<VERS vnumber="1">Thukhente in a uk hun lai-in tua gam sungah kialpi tunga, Judah gam sunga Bethlehem khuami khat, a zi le a tapa nihte tawh Moab gamah a peem dingin a pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua mipa’ min Elimelek hi a, a zi’ min Naomi hi-in, a tapa nihte min Mahlon le Khilion ahi hi. Amaute pen Judah gam Bethlehem-a Efrathah mite ahi uh hi. Amaute Moab gamah pai-in tua lai-ah om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin Naomi’ pasal Elimelek si a, a tapa nihte bek tawh tua nu a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Hih a tapa nihte in Moab mite zi-in la uh hi. A khat min Orpah hi a, adang khat min Ruth ahi hi. Tua lai-ah amaute kum sawm bang teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Mahlon le Khilion si a, tua nupi a tapa nihte le a pasal in sihsan hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin tua nu a mo tegel tawh Moab gam panin a ciahkik dingin kithawi hi. Bang hang hiam cih lehTopain a mite kemin an a piakna thu Moab gam sung panin amah in za hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin ama omna mun panin a mo tegel tawh tua nu ding khia a, Judah gamah a ciahkik dingin pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ahih hangin Naomi in a mo nihte kiangah, “Pai un, na inn tuak uhah ciahkik unla, na nute uh tawh om un. A sisate hitaleh kei hitaleh nong limbawl uh mah banginTopain note hong limbawl tahen.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Topain na pasalkik uh inn tuakah hong nuamsasak tahen!” a ci hi. Tua ciangin amah in amaute namin, amaute a kap uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin amaute in ama kiangah, “Hilo hi, na mipihte kiangah nang tawh kong ciahkhawm ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahih hangin Naomi in, “Kilehkik un, ka tanute aw, bang hangin hong zui ding na hi uh hiam? Note’ pasal hong hi thei dingin tapa nei nawn ding ka hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="12">Kilehkik un, ka tanute aw, na pai nading uhah pai un; bang hang hiam cih leh pasal nei dingin ka teek luata hi. Pasal nei dingin kilamen ing ci mah lengzong, tunitak mahmahin pasal nei-in tapate nei phial ta mah lengzong,</VERS>
			<VERS vnumber="13">amaute a khan khit dong ngak zo ding na hi uh hiam? Hilo hi, ka tanute aw,Topain kei hong bawlsia ahih manin note sangin nakpitakin kei ka lunggim zaw hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin amaute a kapkik uh hi. Orpah in a teeknu namin ciah a, ahih hangin Ruth in a teeknu beel hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin amah in, “En in, na sanggamnu a mipihte le a pasian-te kiangah ciahkik khin hi. Na sanggamnu’ nungah nang zong ciah in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Ahih hangin Ruth in, “Nang kong nusiat nading ahi a, nang zuihna panin ka ciahkik nading ahi zongin hong cici nawn kei in; bang hang hiam cih leh na paina-ah ka pai dinga, na giahna-ah ka giak ding hi. Na mite keima mite hi dinga, na Pasian keima Pasian hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Na sihna-ah si-in ka kivui ding hi. Sihna cih lohbuang thudang hangin kong nusiat taak lehTopain kei hong dawm kei tahen,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin Naomi in amah a zuih ding a lungsim a khentatna a muh ciangin bangmah ci nawn lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ahih ciangin Bethlehem a tun mateng uh a nihun paisuak uh hi. Bethlehem a tun uh ciangin amaute’ hangin a khuazang un luum lialua-in nupite in, “Hihnu Naomi mah ahi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amah in amaute kiangah, “Naomi hong ci nawn kei un; Mara hong ci un; bang hang hiam cih leh Vanglianpa in nakpitakin kei hong gimsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">A dimin ka pai khia a,Topain a hawmin hong ciahpihkik hi.Topain kei hong gimsakin, Vanglianpa in kei tungah gimna hong tungsak ahih ciangin bang hangin Naomi hong ci lai na hi uh hiam?” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ahih ciangin tu-a bangin Moab gam panin Naomi, Moab mi a monu Ruth tawh hong ciahkik hi. Mangbuhham lak kipat laitakin Bethlehem khua hong tung uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="2">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Naomi in a pasal’ tanaute, Elimelek innkuansung mi, Boaz min nei a hau migina khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin Moab mi Ruth in Naomi kiangah, “Lo ah hong kuansak inla, maipha ka muhna peuhpeuh pa’ nungah anvuite lakah a sang hong tawmsak in,” a ci hi. Tua ciangin amah in, “Pai in, ka tanu aw,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin amah kuan khia-in pai a, anlate’ nung lo sungah ansangte a tawm hi. Elimelek-te innkuan Boaz’ lo ah va kuankha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Boaz zong Bethlehem panin hong kuanin amah in anlate kiangah, “Topain note hong ompih tahen!” a ci hi. Amaute in dawngin, “Topain nang thupha hong pia tahen,” a ci uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Boaz in anlate a uk a nasem pa kiangah, “Hih ka muh ngei loh numei kua’ ta ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin anlate a uk nasem pa in dawngin, “Moab gam panin Naomi tawh a hong ciahkik Moab numei ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua numei in, ‘Kong thum hi; ansang hong tawmsakin anlate’ nungah anlomte lakah a kiate hong khawmsak in,’ hong ci hi. Tua ahih ciangin amah hong pai-in tawlkhat zong khawl loin zingsang tung a kipan tu dong semsuak hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Boaz in Ruth kiangah, “Tu-in ngai in ka ta aw; midangte’ lo ah ansang tawm dingin pai kei inla, hih lo zong nusia kei in. Hih lai-ah kuamah in bangmah hong cih lo ding ahih manin ka nasem numeite’ nai-ah om cinten in.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amaute’ anlakna lo mitsuan inla, amaute’ nungah zui in. Nang hong bawlsiat loh nading uh tangvalte thu ka pia khin hi. Na dang a tak ciangin pai inla tangvalte’ tui tawisa dawn in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin amah a mai-in lei-ah puk a, leilakah kunin ama kiangah, “Kei gamdang mi khat hinapi, hih banga kei nong phawk nadingin bang hangin na mai-ah maipha ngah thei ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahih hangin Boaz in tua nu dawngin, “Na pasal a sih khit a kipan na teeknu adingin na sepnate khempeuh le na nu le na pa le na pianna gam nusia-in cikmahin na theih ngei loh mite kiangah na paina thu a kicing takin kei kiangah hong kigen zo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Topain na gamtatnasate a pha tawh hong thuk a, a liimnuai beel dinga na paina Israel-te’ Pasian,Topain thaman a cingin hong pia ding hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Ruth in, “Ka topa aw, kei tungah nong dik mahmah hi; bang hang hiam cih leh kei pen na nasem numeite hi lo napi-in na nasem nu’ tungah migitna kam nong pau hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Annek hun ciangin Boaz in tua nu kiangah, “Hih lai-ah hong pai in; anlum ne inla, leenggahzu sungah na an diah in,” a ci hi. Tua ahih ciangin anlate gei-ah amah tu a, tua pa in ankante tua nu a pia hi. Amah in a kham mateng ne a, a khamval zong pawlkhat omlai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua nu ansang tawm dingin a din ciangin Boaz in a tangvalte hilh a, “Anlomte lak nangawnah tawmsak unla, amah ko sia kei un.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Anlom hente lak panin zong ama adingin pawlkhat dok khia-in ama top dingin nusia unla, amah tai kei un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ahih ciangin amah in nitak dong lo sungah ansang tawm hi. A topsa teng sat khia a, mangbuhham seu khat bang pha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin amah in tuate pua-in khuapi sungah a ciah hi. A an top teng a teeknu lakin, a ankhamvalte zong la-in a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin a teeknu in ama kiangah, “Tuni-in koi-ah tawm na hi hiam? Koi-ah sem na hi hiam? Nang hong phawk mipa in thupha ngah tahen,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah in a teeknu kiangah a naseppihte gen a, “Tuni-a ka sepna mipa pen Boaz ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Naomi in a monu kiangah, “A dikna in a site hitaleh a hingte hitaleh a mangngilh loTopain amah thupha pia tahen,” a ci hi. Naomi in ama kiangah, “Tua mipa pen i behte, i tanau nai pen khat ahi hi,” zong ci lai hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Moab numei Ruth in, “Tu-a banah amah in kei kiangah, ‘Ka an khempeuh a lak khit matengun ka nasemte’ kiang nai-ah om in,’ hong ci hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Naomi in a monu Ruth kiangah, “Ka tanu aw, ama numeite tawh na kuankhop theih hoih mahmah hi; tua hikeileh lo dangah nang hong kibawlsia kha ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ahih ciangin Boaz’ numeite’ nai-ah amah omin mangbuhham lak khit dong ansang tawm a, a teeknu tawh a omkhawm hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="3">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin a teeknu Naomi in ama kiangah, “Ka tanu aw, inn khat na suantheih nadingin na pasal ding kong vaihawmsak ding kilawm hi lo ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="2">A numeite tawh na nasepna Boaz pen i tanau hi lo ahi hiam? Thei in, amah in tu nitakin ancilna-ah mangbuhham haih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin kisilin sathau kinuh inla, na puan hoih pente silhin ancilna-ah paisuk in. Ahih hangin a nek a dawn a man mateng ama kiangah na pailam kitheisak kei in.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin amah a lup ciangin a lupna mun encik in; tua ciangin pai inla a khe lam puan leemin lum in; tua ciangin na gamtat nading amah in hong gen ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin amah in dawngin, “Na gen khempeuh ka hih ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin ancilna-ah amah paisukin a teeknu in ama kiangah a gensa bang teekteekin a gamta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Boaz in a nek a dawn khit ciangin a lung nuam a, anphual nawlah lum dingin a pai hi. Tua ciangin damtakin numei hong pai-in a khe lam puan leem sakin a lumsuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Zankim ciangin mipa a kihei ciangin a khe-ah numei khat na lum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amah in, “Kua na hi hiam?” a ci hi. Tua nu in dawngin, “Keimah na nasem nu Ruth ka hi hi; tanaute na hih ciangin na nasem nu na puan hong zawn in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin amah in, “Topain thupha hong pia tahen, ka tanu aw; a hau hitaleh a zawng hitaleh tangvalte’ nung na zuih lohna-ah a masa sangin a lian zaw a tawpkhak hih ngeina man na gamta hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tu-in ka tanu aw, lau kei in; na nget khempeuh nang adingin kong hihsak ding hi. Bang hang hiam cih leh ka khuapih mite khempeuh in numei gina na hihlam hong thei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Kei pen tanau nai ka hi mah hi; ahih hangin kei sangin a nai zaw tanau khat omlai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tuzan om in; zingsang ciangin amah in nang tungah tanaute’ hih ding hong hih leh pha hi; amah hihsak in. Ahih hangin nang tungah tanaute’ sep ding a sepnop kei leh, tua ciangin,Topaa nungta ahih mah bangin nang tungah tanau nasep kong sem ding hi. Zingsang dong lum in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin zingsang dong a khe kiangah lum a, ahih hangin mi mel khatlekhat a kitheih ma-in amah a tho hi. Tua ciangin mipa in, “Ancilna-ah numei a paina kitheisak kei in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Mipa in, “Na puanza hong paipih inla hong dawh in,” a ci hi. Tua ahih ciangin a numei in dawh a, amah in mangbuhham lawh guk teh khia-in tua nu guan a, tua ciangin khuapi sungah tua nu a ciah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">A teeknu kiangah a tun ciangin amah in, “Ka tanu aw, bang na ci hiam?” a ci hi. Tua ciangin amah in a thu khempeuh genin,</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Hih mangbuhham lawh guk hong guan hi; bang hang hiam cih leh amah in, ‘Na teeknu kiangah khut hawmguakin na ciah kei ding hi,’ hong ci hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amah in dawngin, “Ka tanu aw, a thu hong bangci suahkhiat cih na theih mateng ngak in; bang hang hiam cih leh amah mawk om lo dinga, tuni-in a thu siangsak ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="4">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin mihon kikhopna kulhkongpi-ah Boaz paito-in tua munah tusuk hi. Tua laitakin a tanaute, Boaz’ gen pa hong pai hi. Tua ahih ciangin Boaz in, “Hong pai dih in, lawm aw; hih lai-ah tu dih in,” a ci hi. Tua ciangin amah hong kihei-in tusuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin amah in khua upate mihing sawm samin, “Hih lai-ah tu dih un,” a ci hi. Tua ahih ciangin amaute tusuk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin amah in a tanaupa kiangah, “Moab gam panin a hong ciahkik Naomi in i tanaute Elimelek’ leitang zuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin hih thu nang kiangah kong gen ding ngaihsunin, ‘Hih lai-ah a tu mite’ muhna le keima mi upate’ muhna-ah lei in,’ kong ci hi. Na tat ding leh tanh in; ahih hangin na tat kei ding leh, a thu ka theih nadingin kei kiangah hong gen in; bang hang hiam cih leh nang sim loh a tanh ding kuamah om lo ahih manin nang kiangah kong pai hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Boaz in, “Naomi’ tung panin a lo na lei ni a kipanin, a site’ gamh a site’ beh sungah a kiptheih nadingin a sipa’ zi Moab numei Ruth zong a lei na hi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin a tanaupa in, “Keima gamhluah siasak kha ding ka hih manin keima adingin ka tanh thei kei ding hi. Keimah in tanh thei lo ka hih ciangin keima tattheihna thu nangmah in tang in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Nidang lai-in Israel-te sungah tatna le kikhekna thu-ah ngeina hih bang ahi hi: Thu vaihawm khat peuhpeuh a kipsak nadingin mipa khat in a khedap suah khia-in a lawmpa pia hi; hih banga hihna pen Israel-te’ sungah kipsakna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin a tanaupa in Boaz kiangah, “Nang adingin lei in,” a cih ciangin amah in a khedap suah khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Boaz in upate le mi khempeuh kiangah, “Tuni-in note pen Naomi’ tung panin Elimelek le Khilion le Mahlon’ neihsa khempeuh ka lei khitna thu teci na hi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">A site’ min ama sanggamte le a pianna a khua sung panin a maiman loh nadingin ama gamhluahna-ah a site’ min a kizop theih nadingin a si khin Mahlon’ zi, Moab numei Ruth zong ka zi dingin ka lei khin hi; note pen tuni-in teci na hi uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin kulhkongpi-a om mite khempeuh le upate in, “Kote, teci ka hi uh hi.Topain Israel-te’ pianna Rachel le Leah bangin na innkuan sunga hong pai numei bawl tahen. Efrathah-ah na dau pai henla, Bethlehem-ah na min thang tahen.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Topain hih a khangno lai numei tawh nang hong piak na tate’ hangin Judah in Tamar tawh a neih a tapa Perez innkuan tawh kibangin na innkuan piang tahen,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin Boaz in Ruth la-in ama zi a suak hi. Amah in a zi luppih a,Topain tua nu gaisakin amah in tapa khat nei hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin nupite in Naomi kiangah, “Tanau nei loin tuni-in nang a hong omsak loTopain thupha ngah henla, Israel-te’ sungah ama min thang tahen!Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amah pen nang adingin na nuntakna a hong piakik le na khanghamna-ah hong vak pa hi ding hi; bang hang hiam cih leh, tapa sagih sangin a thupi zaw, nangmah hong it na monu’ neih tapa ahi hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Naomi in naungek la-in a ang-ah tawi a, amah a cingnu a suak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">A veeng nupite in a min phuak uh a, “Naomi’ sung pan tapa khat suak,” a ci uh hi. Amaute in a min Obed phuak uh hi. Amah pen Jessi’ pa hi a, Jessi pen David’ pa ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tu-in Perez’ suanlekhakte hih bang ahi hi: Perez pen Hezron’ pa,</VERS>
			<VERS vnumber="19">Hezron pen Ram’ pa, Ram pen Amminadab’ pa,</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amminadab pen Nahshon’ pa, Nahshon pen Salmon’ pa,</VERS>
			<VERS vnumber="21">Salmon pen Boaz’ pa, Boaz pen Obed’ pa,</VERS>
			<VERS vnumber="22">Obed pen Jessi’ pa, Jessi pen David’ pa ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
</BIBLEBOOK>