<BIBLEBOOK bnumber="" bname="Samuel Nihna" bsname="Sam2">
		<CHAPTER cnumber="1">
			<VERS vnumber="1">Saul a sih khit, Amalek-te a thahna panin David a ciahkik ciangin Ziklag-ah David ni nih om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">A ni thum ni-in, a puan kikekin a lu tungah lei omin Saul’ giahphual panin mi khat hong pai hi. David kiangah amah hong tun ciangin leilakah pukin zahtakna a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">David in ama kiangah, “Koi panin hong pai na hi hiam?” a ci hi. Tua ciangin amah in David kiangah, “Israel giahphual panin kong suakta hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">David in ama kiangah, “Bangci bang ahi hiam? Hong gen in,” a ci hi. Tua ciangin amah in dawngin, “Giahphual panin mite tai a, mi tampi zong pukin si uh hi. Saul le a tapa Jonathan zong a si hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin David in ama kiangah a gen tangvalpa kiangah, “Saul le a tapa Jonathan a sihna bangci theih na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin tangvalpa in, “Gilboa Mual-ah ka omkha a, tua lai munah Saul a teipi tungah kingam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Saul in a nunglam hong et ciangin kei hong mu-in hong sam hi. Keimah in ka dawng a, ‘Hih lai-ah om ing,’ ka ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Saul in kei kiangah, ‘Kua na hi hiam?’ hong ci hi. Keimah in Saul ka dawng a, ‘Kei, Amalek mi ka hi hi,’ ka ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Saul in kei kiangah, ‘Ka pangah ding inla kei hong that in; bang hang hiam cih leh gimna ka thuak a, ahi zongin ka naang lai hi,’ hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin ama pangah dingin amah ka that hi; bang hang hiam cih leh amah a tuk khit ciangin nungta zo lo taktak ding hi, ci-in ka thei hi. Tua ciangin a lu tungah a om kumpi lukhu le a ban tungah a om a banbulh kong la a, tuate hih lai ka topa kiangah kong paipih hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin David in ama puante lenin balkek a, amah tawh a om mite khempeuh in zong tua bangmahin a hih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ahih ciangin Saul, a tapa Jonathan leTopa’mi Israel-te hangin amaute thumin kap uh a, nitak dong an a tang uh hi; bang hang hiam cih leh gal sungah amaute si uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin David in ama kiangah thu a puak tangvalpa kiangah, “Koi panin hong pai na hi hiam?” a ci hi. Amah in dawngin, “Kei pen Amalek mi peemta khat’ tapa ka hi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">David in ama kiangah, “Topa’sathau nilh pa a that dingin na khut na liik khiat ding na lau loh a bangci thu ahi hiam?” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin David in tangvalte khat samin, “Pai in; amah thatlum in,” a ci hi. Amah in tua thupuak pa sat a, amah a si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin David in ama kiangah, “Nangma mawhna nangma lu tungah tung tahen; bang hang hiam cih leh nangma kampau in nang’ langkhat ah teci pangin, ‘Topa’sathau nilh pa ka that khin hi,’ na ci hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Saul le a tapa Jonathan’ hangin kah la phuakin David kap a,</VERS>
			<VERS vnumber="18">amah in Judah mite tungah hih kah la a kihilh nading thu a pia hi. Tua la penJashar Laibusungah kigelh hi. Amah in:Jashar Laibu</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Israel aw, na minthanna,na mual sangte tungah kithat!A vanglianpa bangci-in tuk!</VERS>
			<VERS vnumber="20">Gath khua sungah gen kei in.Ashkelon kongzingah genthang kei in.Filistia numeite lungdam kha ding,dawibia numeite nuamin diang kha ding.</VERS>
			<VERS vnumber="21">“No Gilboa mualte aw, daitui ahi a,guahtui ahi zongin,na tung uhah omsak kei un.Tui thukpi kilok zong omsak kei un!Bang hang hiam cih leha vanglianpa’ lum nin a,Saul’ lum, sathau kinuh lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Jonathan’ thaltang gupha a,Saul’ namsau zong kihtakhuai hi.Jonathan’ thaltang guakkik lo a,Saul’ namsau zong hong guakkik lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Saul le Jonathan, ki-it uh a,it-huai uh!A sih a hinin amaute kikhen lo a,muvanlai sangin zaptel zaw uh a,humpinelkai sangin thahat zaw uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">“No Israel numeite aw,Saul’ hangin kap un.Puansan neel a silh,na puan tung uhahkizepna kham a suangte aw,ama hangin kap un.</VERS>
			<VERS vnumber="25">“A vanglianpa bangci-in tukgalphual sungah!Jonathan aw, na mual sangte tungahnang hong kithat hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Nangma hangin ka lungkham hi,ka sanggam Jonathan;kei nong itna lamdang a,numei’ itna sangin lian zaw hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">“A vanglianpa bangci-in tuk,galhiamte bangci-in sia!” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="2">
			<VERS vnumber="1">Hih hun khit ciangin David inTopathu dong a, “Judah khuapi khat peuhpeuhah ka paito ding hiam?” a ci hi.Topain ama kiangah, “Paito in,” a ci hi. David in, “Koi pen ah paito ding ka hi hiam?” a ci hi. Amah in, “Hebron-ah,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ahih ciangin tua lai-ah David paito a, ama zi nihte, Jezreel khua mi Ahinoam le Karmel khua mi Nabal’ zi meigongnu Abigail zong a pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">David in amah tawh a om a mite, mi khempeuh a innkuanpih ciat tawh paipihto a, Hebron khua-ah amaute a teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin Judah mite hong pai-in amaute in tua lai munah Judah kumpi dingin David sathau a nilh uh hi.Amaute in David kiangah, “Saul a vuite pen Jabeshgilead mite hi,” ci-in a gen uh ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="5">Jabeshgilead mite kiangah David in kamtaite sawlin amaute kiangah, “Note in na topa uh Saul tungah thumanna lakin amah vui na hih manunTopain note thupha hong pia tahen!Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tu-inTopain itna kip le thumanna note tungah hong lak tahen! Note hih bangin gamta na hih manun note tungah thuhoih kong bawl ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin tu-in note kithakhauhsakin hang un; bang hang hiam cih leh na topa uh Saul si a, Judah mite in amau’ tungah kumpi-in kei sathau hong nilh khin uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tu-in Ner’ tapa Abner, Saul’ galkap mangpa in Saul’ tapa Ishbosheth la-in Mahanaim ah paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amah in Gilead, Ashur, Jezreel, Efraim, Benjamin le Israel khempeuh tungah kumpi-in amah bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Israel-te tungah uk dingin a kipatin Saul’ tapa Ishbosheth kum sawmli pha a, amah in kum nih sung uk hi. Ahih hangin Judah minamte in David’ nung zui uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Judah minamte tungah kumpi-in Hebron-ah David kum sagih le kha guk sung a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ner’ tapa Abner le Saul’ tapa Ishbosheth’ nasemte Mahanaim panin Gibeon-ah pai khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Zeruiah’ tapa Joab le David’ nasemte pai khia-in Gibeon bual-ah amaute dawntuah uh hi. Amaute bual langkhat ah, adang khatte a bual langkhat ah tu uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin Abner in Joab kiangah, “Tangvalte ding sakin eite’ mai-ah kimawlsak ni,” a ci hi. Joab in, “Amaute dingsak in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin amaute dingin galkah uh a, Benjamin le Saul’ tapa Ishbosheth adingin sawm le nih le David’ nasemte zong sawm le nih mah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin alang ciat uh lutang lenin, a namsau tawh a lang pa dawt ciat uh hi. Tua ahih ciangin amaute tukkhawm uh hi. Tua ahih manin Gibeon-ah a om tua mun pen Helkathhazzurim kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ni-in galkidona nasia mahmah a, Abner le Israel mite David’ nasemte in zo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Zeruiah’ tapa thumte, Joab, Abishai le Asahel, tua lai-ah om uh hi. Asahel pen Syria sakhi lee bangin a khe manlang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Asahel in Abner delh a, amah a delh laitakin Abner a zuihna-ah pial hetloin delh paisuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Abner in a nung enin, “Asahel aw, nang na hi hiam?” a ci hi. Amah in dawngin, “Keimah ka hi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Abner in ama kiangah, “Na taklamah ahi a, na veilamah ahi zongin kihei inla, tangvalte khatpeuh manin a na sut in,” a ci hi. Ahih hangin amah a zuihna panin Asahel pial lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Abner in Asahel kiangah, “Keimah zuihna panin pial in; bang hangin nang lei-ah hong vat gawp ding ka hi hiam? Nang hong vat gawp leng na sanggampa Joab’ mai-ah ka maitang bangci lak ding ka hi hiam?” a cikik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahih hangin amah lampial nuam lo hi. Tua ahih ciangin Abner in a teipi tong lamin a gil khawh a, a nungah a teipi lengsuak hi. Tua ciangin amah tukin tua phualah a si hi. Asahel tukin a sihna munah a pai mi khempeuh tang loin a ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Ahih hangin Joab le Abishai in Abner delh ding kipan uh hi. Ni a tum laitakin Gibeon gamlak paina lampi-a om Giah mai-ah a kikhung Ammah mual a tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Abner a pawlpih Benjamin-te kikaikhawm uh a, amaute pawlkhat suakin mual dawn khatah a pang uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin Abner in Joab samin, “Mi hih bangin kithat lai ding ahi hiam? A tawpna-ah a haksat zawk nading thei lo na hi hiam? A sanggamte uh a delhna panin na mite a kihei nadingin na thupiak ding bangtan sawt lai ding ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ciangin Joab in, “Pasian a nungta ahih mah bangin, hong pau lo hi lecin, a sanggamte uh a delhna panin zingsang mateng mite khawl lo taktak ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ahih ciangin Joab in peengkul tum hi. Mi khempeuh khawl a, Israel-te delh nawn loin amaute in do nawn lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ciangin Abner le a mite Arabah kantanin tua zan tawntung pai uh hi. Amaute in Jordan kantan uh a, sun ma sungteng pai-in Mahanaim tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Abner a delhna panin Joab ciahkik hi. Amah in mi khempeuh a kaihkhop khit ciangin Asahel sim lohin David’ nasemte mi sawmkua le kua kisam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Ahih hangin David’ nasemte in Abner a’ ahi Benjamin-te mihing zathum le sawmguk that uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ciangin amaute in Asahel la-in Bethlehem-ah a om ama pa’ hanah a vui uh hi. Tua ciangin Joab le a mite zan tawntung pai uh a, Hebron-ah khua a vak hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="3">
			<VERS vnumber="1">Saul’ innkuan le David’ innkuante’ kikalah sauveipi galkidona om hi. David thahat semsem a, Saul thaneem semsem hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Hebron-ah David’ tapate suak hi: A tacil pen Jezreel khuami Ahinoam tawh a neih Ammon ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">A ta nihna pen Karmel khua mi Nabal’ zi meigongnu Abigail tawh a neih Khileab ahi hi. A thumna pen Geshur kumpipa Talmai’ tanu Maakah’ tapa Absalom ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">A lina pen Haggith’ tapa Adonijah ahi hi. A ngana pen Abital’ tapa Shefatiah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">A gukna pen David’ zi Eglah ta Ithream ahi hi. Hihte pen Hebron khua-ah David’ sung pan a suak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Saul innkuan le David innkuante a kisim sungin Saul’ innkuan sungah Abner hong thahat semsem hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tu-in Saul in Aiah’ tanu Rizpah min nei zineu khat nei hi. Ishbosheth in Abner’ kiangah, “Bang hangin ka pa’ zineu luppih na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Ishbosheth’ thugennate hangin Abner heh mahmah a, “Kei pen Judah mite adingin ui bang lel ka hi hiam? Keimah in na pa Saul’ innkuante, a sanggam pasalte le a lawmte tungah tuni dongin thumanna ka lak lai a, David’ khut sungah note kong pia nai kei hi. Ahi zongin tuni-in nang in numei khat lel tawh kisai-in kei nong mawhsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9-10">Saul’ innkuan panin kumpi gam khinin, Dan panin Beersheba dong Israel le Judah-te tungah David’ kumpi tokhom phuh dingTopain ama tungah a ciamsa thu David adingin ka tunsak kei taak leh Pasian in keimah Abner hong dawm kei tahen,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ishbosheth in kam khatin zong Abner dawng ngam lo hi; bang hang hiam cih leh amah in Abner kihta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Abner in Hebron-a David kiangah kamtaite sawlin, “Hih gam kua in uk ding ahi hiam? Kei tawh thuciamna hong bawl in. Israel-te khempeuh nang kiangah a paipih dingin keimah kong pang ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amah in, “Pha hi; nang tawh thuciamna khat ka bawl ding hi. Ahih hangin nang’ tung panin na khat ka kisam hi. Tua pen, kei tawh a kimu dingin nong pai ciangin Saul’ tanu Mikhal nong paipih masak kei leh ka mai na mu kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin David in Saul’ tapa Ishbosheth kiangah kamtaite sawlin, “Filistia-te’ vundawn za khatin ka leisa ka zi Mikhal hong pia in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Ishbosheth in mi sawlin ama pasal, Laish tapa Paltiel kiang panin amah a la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Ahih hangin a pasal in amah zui-in, Bahurim paina lam tawntung ama nungah a kap hi. Tua ciangin Abner in ama kiangah, “Pai in; ciahkik in,” a ci hi. Tua ciangin amah ciahkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Abner in Israel upate tawh thu kikumin, “A beisa tawlkhat sungteng note tungah kumpi dingin David na zong uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tu-in taksuaksak un. Bang hang hiam cih lehTopain David tungah kam ciamin, ‘Ka nasem pa David’ khut tawh Filistia-te’ khut sung pan le amau’ galte khempeuh’ khut sung panin ka mi Israel-te ka hon khia ding hi,’ ci hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Abner in Benjamin-te tungah zong thu gen hi. Tua ciangin Israel-te le Benjamin-te khempeuh in tua bangin hih ding hoih hi, ci-in a ngaihsutna uh Hebron-a David’ kiangah a gen dingin Abner a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Hebron-a David kiangah mihing sawmnih tawh Abner a pai ciangin, Abner le amah tawh a om mite adingin David in pawi khat a kham hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Abner in David kiangah, “Amaute in nang tawh thuciamna a bawl theih nading le na deih bangin amaute khempeuh tungah na uk theih nadingin keimah dingin ka to kumpipa kiangah Israel-te khempeuh ka kaikhawm ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin David in Abner sawl khia a, amah zong lung nuamin a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua khit phetin a galsimna panun David’ nasemte Joab tawh hong tung uh a, amaute in na tampi hong ciahpih uh hi. Ahih hangin Hebron khua sung David kiangah Abner na om nawn lo hi; bang hang hiam cih leh David in amah sawl khia khin a, amah lungnuamin ciah khinzo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Joab le amah tawh a om galkap khempeuh hong tun ciangin Joab kiangah, “Kumpipa’ kiangah Ner’ tapa Abner hong pai a, lungnuam takin amah ciah khiasak khin hi,” ci-in kigen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin kumpipa kiangah Joab pai-in, “Bang hih na hi hiam? Na kiangah Abner hong pai hi. Nang in amah sawl khia-in amah a ciah khiat khitna bang thu ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="25">Nang hong khem ding, na pusuahna le na sungtumna a thei ding le na hihna khempeuh a thei dingin Ner’ tapa Abner’ hong paina na thei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">David’ omna panin Joab a pai khiat ciangin, amah in Abner’ nungah kamtaite sawl a, amaute in Sirah Tuibeem panin amah hong paipihkik uh hi. Ahih hangin David in tua thu thei lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Hebron-ah Abner hong paikik ciangin, Joab in amah tawh a kituam ho dingin kulhkongpi pamah pai khiatpih a, a sanggampa Asahel’ phulakna-in amah in a gil sun a, tua ciangin a si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua khit, David in tua thu a zak ciangin amah in, “Ner’ tapa Abner a kithahna hanginTopa’mai-ah keimah le ka kumpi gam, a tawntungin mawhbaang lo hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="29">Joab lu tung le ama innkuante khempeuh tungah tu tahen! Joab’ innkuante nin pai khia a nei mi ahi a, a phak mi ahi a, ciangkhut khun mi ahi a, namsau tawh a kithat mi ahi a, annek ding a nei lo mi tawh ahi zongin kilawi ngei kei tahen!” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua bangin Joab le a sanggampa Abishai in Abner that uh hi; bang hang hiam cih leh amah in Gibeon-a galkidona-ah a sanggampa uh Asahel thahsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ciangin David in Joab le amah tawh a om mi khempeuh kiangah, “Na puan uh balkekin puanhampi silh unla, Abner’ mai-ah kap un,” a ci hi. Kumpipa David in hankuang a zui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Amaute in Hebron-ah Abner vui uh a, Abner’ hanah kumpipa a kap hi. Tua ciangin mi khempeuh zong a kap uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ciangin Abner’ hangin kumpipa in kah la-in,“Mihai pa a sih banginAbner si ding ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="34">Na khutte kihen lo a,na khete kol kibulh lo hi.Mi gilote’ thah banginnang na si hi,”a ci hi. Tua ciangin mi khempeuh ama hangin kapkik uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Tua ciangin ni a om lai-in an ne dingin David a zol dingin mi khempeuh hong pai uh a, ahih hangin David kiciamin, “Ni a tum matengin an ahi a, na khat peuhpeuh ahi zongin ka ciap taak leh Pasian in kei hong dawm kei tahen!” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua ciangin mi khempeuh in tua thu thei uh a, tua in amaute lungdamsak hi. Kumpipa’ sep khempeuh in mi khempeuh lungdamsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Tua ahih ciangin Ner’ tapa Abner thah ding kumpipa’ deihna ahih lohlam tua ni-in mi khempeuh le Israel-te khempeuh in thei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Tua ciangin kumpipa in a nasemte kiangah, “Tuni-in Israel-te sungah ulian ahi milian khat a tukna thei lo na hi uh hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="39">Sathau kinilh kumpipa hinapi-in tuni-in ka tha a nem hi. Zeruiah’ ta hih mite kei adingin haksa lua hi. Gamtatsia pa a gitlohna banginTopain thuk tahen!” a ci hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="4">
			<VERS vnumber="1">Saul’ tapa Ishbosheth in Hebron-ah Abner a sihna thu a zak ciangin a tha kiam a, Israel-te khempeuh lungkia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Saul’ tapa in galsim pawlte a makai mi nih nei hi. Khat pa’ min Baanah hi-in, adang khat pa’ min Rekhab hi a, Beeroth khua pan Benjamin mi Rimmon’ tapate ahi uh hi. (Bang hang hiam cih leh Beeroth zong Benjamin a’ in kisim hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Beeroth mite Gittaim-ah tai uh a, tuni dongin tua lai-ah peemta-in om uh hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="4">Saul’ tapa Jonathan in a khezaw tapa khat nei hi. Jezreel panin Saul le Jonathan’ thu hong tunin amah kum nga pha hi. Amah a cingnu in amah la-in taipih a, tua nu a nawhtaina lamin naupang kia-in a khe zaw hi. Ama min Mefibosheth ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tu-in Beeroth mi Rimmon’ tapate Rekhab le Baanah ding khia uh a, sun nisat hun pawlin Ishbosheth’ inn-ah a sun tawlngak laitakin hong tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Inn kongcing nu mangbuh a su khin hi a, a lusuk suakin ihmu hi. Tua ahih ciangin Rekhab le a sanggampa Baanah simlut uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amaute inn sungah a tun uh ciangin a lupna deisung a lupna tungah Ishbosheth lumin a om laitakin amaute in amah satin that uh a, a lu tan uh hi. Amaute in ama lu la-in Arabah lam tawnin zan tawntung pai uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ishbosheth’ lutang Hebron-a David’ kiang tunpih uh hi. Amaute in kumpipa kiangah, “Hih lai-ah, thah dingin nang a hong zong, na gal Saul’ tapa Ishbosheth’ lutang om hi.Topain tuni-in Saul le a suanlekhakte tungah kote’ to kumpipa adingin hong thuksak hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahih hangin David in Beeroth mi Rimmon’ tapate Rekhab le a sanggampa Baanah dawngin, “Haksatna khempeuh panin ka nuntakna hong hon khiaTopaa nungta ahih mah bangin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">mi khat in kei kiangah, ‘En in, Saul si hi,’ ci-in hong gen ciangin, amah thuhoih puakin kingaihsun a, ama thu puak thaman ka piakna-in amah manin Ziklag-ah ka that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Migilote in a thuman mi khat ama inn sung a lupna tungah a thah ciangin note’ tungah ama phu hong la-in, leitung panin note hong susia zaw kan ding hi lo ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin David in a tangvalte thu pia a, tangvalte in amaute thatin a khut le a khete sattan uh a, Hebron-a bual gei-ah amaute khai uh hi. Ahih hangin amaute in Ishbosheth’ lutang la-in Hebron-a Abner’ hanah a vui uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="5">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Israel minamte khempeuh Hebron-a David kiangah hong pai-in, “En in, kote pen nangma guh le nangma sa ka hi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">A beisa hunte-ah, kote tungah Saul kumpi ahih laitakin Israel-te kuan khiatpihin a ciahpih pa pen nangmah na hi hi.Topain nangma kiangah, ‘Nang pen keima mi Israel-te a cing pa hi-in, Israel-te tungah ulian na hi ding hi,’ hong ci hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin Israel upate khempeuh Hebron-a kumpipa kiangah hong pai uh hi. Kumpipa David in amaute tawhTopa’mai Hebron-ah thuciamna khat bawl a, amaute in Israel-te tungah kumpi-in David sathau a nilh uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Gam uk dingin a kipatin David kum sawmthum pha a, amah in kum sawmli sung uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Hebron panin kum sagih le kha guk sung Judah gam sung uk a, Jerusalem panin kum sawmthum le thum sung Israel-te khempeuh le Judah gam a uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin kumpipa le a mite tua gam a teeng Jebus mite a sim dingin Jerusalem-ah pai uh a, amaute in David kiangah, “Kote nong zo vet kei ding hi; mittaw le khebaite nangawn in nang hong not khia zo ding uh hi,” a ci uh hi. “Hih lai-ah David hong pai zo peuhmah lo ding hi,” ci-in ngaihsun uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ahi zongin David in kumpipa’ khua ahi Zion munmuanhuai la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin David in tua ni-in, “Jebus mite a vat gawp nuam peuhmah, keimah David in ka muhdah zahin a mudah mi peuhmah, tua khebaite le mittawte a sim dingin tuizawl dungah pai tahen,” a ci hi. Tua ahih ciangin, “Mittawte le khebaiteTopa’inn sungah lut lo ding hi,” kici hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin munmuanhuai sungah David teengin David khuapi ci-in min a phuak hi. Tua ciangin David in Millo panin biakinn lamah khuapi lam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">David lian semsem hi; bang hang hiam cih leh Vanglian Pasian,Topain amah ompih hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Taia kumpipa Hiram in kamtaite le taamtak singte le David adingin inn khat a lamsak khutsiamte le leilesuang innlam a siamte zong a puak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin David in Israel-te’ tungah kumpi-inTopain amah a kipsak khitna le Israel mite’ hangin ama kumpi gam a liatsakna a phawktel hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Hebron panin hong tun khit ciangin David in Jerusalem panin zineute le zite lathuah lai a, David’ tanute le tapate piangthuah lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Jerusalem-ah a neih a tate’ min: Shammua, Shobab, Nathan, Solomon,</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ibhar, Elishua, Nefeg, Jafia,</VERS>
			<VERS vnumber="16">Elishama, Eliada le Elifelet ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Israel-te tungah kumpi-in David sathau a kinilh khitna thu Filistia-te in a zak uh ciangin David a man dingin Filistia-te khempeuh kuanto uh hi. Ahih hangin David in tua thu za-in munmuanhuai-ah paisuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tu-in Filistia-te hong pai-in Refaim kuamsung dim uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin David inTopathu dongin, “Filistia-te do-in ka kuanto ding hiam? Keima khut sungah amaute na hong pia ding hiam?” a ci hi.Topain David kiangah, “Kuanto in; bang hang hiam cih leh na khut sungah Filistia-te kong pia taktak ding hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Baalperazim-ah David hong pai-in David in tua lai-ah amaute a zo hi. Tua ciangin amah in, “Tuikhang in a phulkhap banginTopain ka mai-ah ka galte phukham hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin tua mun Baalperazim ci-in min kiphuak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Filistia-te in tua lai-ah a milimte uh nusia uh a, David le a mite in tuate a pua khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Filistia-te hong kuantokik lai-in Refaim kuamsung dim khin uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">David inTopathu a dot ciangin amah in, “Na kuanto kei ding hi; amaute’ nung lamah kual pai inla, lungli kungte gal panin amaute hih in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Lungli kungte’ dawnah lampaina kheging na zak ciangin na tha saan in; bang hang hiam cih leh Filistia galkapte a vat gawp dingin na mai-ahTopapai hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua cianginTopain amah a thupiak bangin David in hih a, Geba panin Gezer ciang dong Filistia-te a vat gawp hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="6">
			<VERS vnumber="1">David in Israel-te a kiteel khia mi tul sawmthum khawmkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin David in kherub-te tungah a tu, VanglianTopa’min tawh a kisam Pasian’ Thuciamna Singkuang tua mun panin a paipihto dingin amah tawh a om mi khempeuh tawh Baalejudah-ah a pai hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3-4">Amaute in leeng thak khat tungah Pasian’ Thuciamna Singkuang pua uh a, mual tunga om Abinadab’ inn panin pai khiatpih uh hi. Abinadab’ tapate Uzzah le Ahio in leeng thak tungah Pasian’ Thuciamna Singkuang koihin hawl uh a, Thuciamna Singkuang mai-ah Ahio a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin David le Israel mite khempeuh inTopa’mai-ah a tha neih zahun la sa-in, laiza khausai lasaknate, harp khausai lasaknate, khuangneute, kuangtuahte le daltuahte tumin lungdamin a lam uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Nakon’ ancilna mun a tun uh ciangin bawngtalte muktu ahih manin Uzzah in Pasian’ Thuciamna Singkuang lamah a khut zanin len kha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Uzzah tungahTopahong sinso hi. Amah in Thuciamna Singkuang lamah a khut zan ahih manin Pasian in tua lai-ah amah vatlum a, Pasian’ Thuciamna Singkuang gei-ah amah si hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topain Uzzah gim pia ahih manin David heh hi. Tuni dongin tua mun pen Perezuzzah kici hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin tua ni-in David inTopakihta hi. Amah in, “Topa’Thuciamna Singkuang bangci-in ka kiangah hong tung thei ding ahi hiam?” a ci hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin David khuapi sungahTopa’Thuciamna Singkuang a paipih ding David ut lo a, Gath khua mi Obededom’ inn-ah paipih hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topa’Thuciamna Singkuang Gath khua mi Obededom’ inn sungah kha thum sung om a,Topain Obededom le a innkuan khempeuh thupha a pia hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Kumpi David kiangah, “Pasian’ Thuciamna Singkuang hanginTopain Obededom innkuan le ama neih khempeuh thupha pia hi,” ci-in kigen hi. Tua ahih ciangin David pai-in Obededom’ inn panin David khuapi-ah lungdamna tawh Pasian’ Thuciamna Singkuang paipihto hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Topa’Thuciamna Singkuang a puate kal guk a suan khit ciangin amah in a puate tawlkhat khawlsakin bawngtal khat le bawngno thau khat biakna-in a pia hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin a tha neih khempeuh tawhTopa’mai-ah David lam hi. David in saihadial siampi puan khat silh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ahih ciangin David le Israel mi khempeuh in otna le saki tumna awging tawhTopa’Thuciamna Singkuang paipihto uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Topa’Thuciamna Singkuang David khuapi sung hong tun laitakin tawlet panin Saul tanu a zi Mikhal hong khuadak a,Topa’mai-ah Kumpi David diangin a lam mu hi. Tua nu in a lungsim sungah amah simmawh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin amaute inTopa’Thuciamna Singkuang hong tumpih uh a, David in ama adingin a lamsak puanbuk sung ama mun dingah a koih hi. Tua ciangin David inTopa’mai-ah meihal biaknate le thunuama biaknate a pia hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">David in meihal biaknate le thunuama biaknate a piak khit ciangin amah in VanglianTopa’min tawh mite thupha pia a,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">Israel mihon buppi, mi khempeuh, numei le pasalte tungah anlum pheng khat, sa baak khat le leenggahkeu pheng khat ciat a pia hi. Tua ciangin mi khempeuh a inn ciat uhah a ciah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin a innkuante thupha a pia dingin David a ciah hi. Ahih hangin David a dawn dingin Saul’ tanu Mikhal hong pai khia a, “Tuni-in Israel kumpipa, mi mawkmawkte khat maizum loin a guak om bangin, a nasemte’ numeite’ muhna-ah tuni-in a tangguakin omin, a mahmah bangci kipahtawi ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin David in Mikhal kiangah, “Topa’mi Israel-te tungah ulian dingin a hong koih dingin na pa le a innkuan khempeuhte sangin kei a hong teel zawTopa’mai ahi hi. Keimah inTopa’mai-ah lungdamna ka bawl ding hi.Topa’Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Hih sangin a simmawhhuai zaw-in ka kibawl lai dinga, nangma mit bekah a ginalo ka hi ding hi. Ahih hangin nangma gen numeite in keimah hong pahtawi ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ahih ciangin Saul’ tanu Mikhal in a sih ni dongin ta nei thei nawn lo hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="7">
			<VERS vnumber="1">Tu-in kumpipa ama inn sungah teenginTopain ama kiima a galte khempeuh panin tawlngakna a piak khit ciangin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">kumpipa in kamsang Nathan kiangah, “Tu-in thei in; keimah taamtak inn hoih sungah ka om a, ahih hangin Pasian’ Thuciamna Singkuang puanbuk sungah omlai hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin Nathan in kumpipa kiangah, “Pai in; na lungsim a om khempeuh hih in; bang hang hiam cih lehTopain hong ompih hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin tua zan mahin Nathan kiangahTopa’thu hong tunga,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Pai inla ka nasem pa David kiangah gen in. ‘Topain hih bangin ci hi: Ten nading biakinn khat hong lamsak ding na hi hiam?Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Israel mite Egypt panin ka pai khiatpih toh ni a kipan tuni dongin biakinn sungah ka om nai kei a, puanbuk sungah omin ka pai kawikawi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Israel mite khempeuh tawh ka painasa mun khempeuh ah, ka mi Israel-te a cing dingin ka piak thukhente khat peuhpeuh tungah, “Bang hangin taamtak biakinn hoih hong lamsak lo na hi hiam?” ci-in kam khat beek gen ngei ka hi hiam?’ ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Tua ahih ciangin tu-in ka nasem pa David kiangah hih bangin na gen ding hi. ‘VanglianTopain hih bangin ci hi: Ka mi Israel-te tungah ulian dingin lonona mun, tuute na zuihna panin nang kong la hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Na paina peuhpeuhah nang tawh kong om a, na galte khempeuh ka hong zosak hi. Leitung miliante’ min khat mah bangin nang adingin min lian khat kong bawlsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Keimah in ka mi Israel-te adingin mun khat ka seh dinga, amau’ munah amaute teengin a kinawngkaisak nawn loh nadingin amaute ka phut ding hi. Nidanga bangin mi ngongtatte in,</VERS>
			<VERS vnumber="11">ka mi Israel-te tungah thukhente ka koih khit zawh, amaute gimsak nawn lo ding hi. Na galte khempeuh panin nang tungah tawlngakna kong pia ding hi. Tua tham loinTopain nang adingin suanlekhak hong bawlsak ding nang tungahTopain gen hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Na pu na pate’ kiang na zuat ni ciangin, nangma sung panin hong suak khia ding na tapa nangma nungah ka khangsak dinga, keimah in ama kumpi gam ka kipsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amah in keima min dingin biakinn khat lam dinga, keimah in ama kumpi gam tokhom a tawntungin ka kipsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Kei pen ama pa ka hi dinga, amah pen keima tapa hi ding hi. Amah in mawhna a bawl ciangin, keimah in mite’ ciangduai tawh amah ka thuhilh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ahih hangin nangma ma-a ka hepkhiat Saul’ tung panin ka lakkhiat bangin ama tung panin ka itna kip ka la khia kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Na suanlekhakte le na kumpi gam keima mai-ah a kip tawntungin kibawl dinga, na kumpi tokhom kip tawntung ding hi,’ ci-in gen in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Hih thute khempeuh tawh a kizui le hih maangmuhna khempeuh tawh a kizui-in Nathan in David kiangah a gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin kumpi David sungtuminTopa’mai-ah tu a, “TopaPasianaw, tu ciang dong hih bangin kei nong kep nadingin kei kua hi a, ka innkuan bang ahi hiam?Topa’Pasian</VERS>
			<VERS vnumber="19">Hih pen nangma mitah thu neuno khat hi lai hi, TopaPasianaw. A hong tung ding sauveipi sung na nasem pa’ suanlekhakte’ thu ding na gen khin a, mailam khangte zong kei nong lak khin hi, O TopaPasian!PasianPasian</VERS>
			<VERS vnumber="20">David in nang tungah bang genthuah nawn ding ahi hiam? Bang hang hiam cih leh nangmah in na nasem pa na thei hi, O TopaPasian!Pasian</VERS>
			<VERS vnumber="21">Nangma thuciamna bang le na lungsim tawh kizui-in na nasem pa na theihsak nadingin hih thu lian khempeuh na piangsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ahih ciangin nang na lian takpi hi,TopaPasian aw. Ka bilun ka zakna uh tawh kizui-in nang tawh a kibang kuamah om lo a, nang sim loh Pasian dang om lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Ama mite’ mai-ah minam khat le a pasian-te hawl khiatna tawh ama adingin min bawlin, amaute adingin a lian a lauhuai nate hih sakin, ama mi dingin a hon khia dingin Pasian a paina na mi Israel-te, leitung minam dang kua tawh kibang ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="24">Nangmah in nangma mi ahi tawntung dingin na mi Israel-te nangma adingin na kipsak hi.Topaaw, nangmah, amaute’ Pasian na suak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">TopaPasian aw, tu-in na nasem pa le ama suanlekhakte tawh kizomin na gensa thu a tawntung dingin kipsak inla, nangma gensa bangin hih in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua hileh, ‘VanglianTopapen Israel-te tungah Pasian hi,’ ci-in nangma min kiliansak tawntung dinga, nangma mai-ah na nasem pa David’ suanlekhakte kumpi-in kikipsak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Bang hang hiam cih leh Israel-te’ Pasian, VanglianTopanangmah in, ‘Nangma suanlekhakte kumpi-in kong bawlsak ding hi,’ ci-in na nasem pa tungah pulakna na bawl khin hi. Tua ahih ciangin na nasem pa in nang tungah hih thungetna hong ngen ngam hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tu-in TopaPasianaw, nang, Pasian na hi a, na thute manin, na nasem pa tungah hih na hoih na ciam khin hi.Pasian</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ahih ciangin tu-in nangma mai-ah a om tawntung theih nadingin na nasem pa’ suanlekhakte thupha piak ding hong lungkim in. Bang hang hiam cih leh TopaPasianaw, nangmah in na gen khin a, nangma thupha tawh na nasem pa’ suanlekhakte thupha kipia tawntung ding hi,” a ci hi.Pasian</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="8">
			<VERS vnumber="1">Hih thu teng khit ciangin David in Filistia-te zo-in amaute nuaisiah a, David in Filistia-te’ khut sung panin Methegammah khua a la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin amah in Moab mite zo a, amaute khauzang khat tawh tehin, leilakah amaute lumsak hi. Amah in thah dingin gual nih le khah dingin gual khat dim a teh hi. Tua ciangin Moab mite David’ khutnuai mite suakin siah a puak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Zobah kumpipa Rehob’ tapa Hadadezer in Eufratis gun kiim gamte ngahkik nuamin hong kuan ahih manin David in amah do-in a zo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">David in ama tung panin sakol galkap tulkhat le zasagih le khe galkap tul sawmnih la hi. David in leengkai sakol khempeuh a zagui atsat a, ahih hangin leeng zakhat adingin a kicing a siit hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Damaskas gam a Syria mite, Zobah kumpipa Hadadezer a huh dingin hong kuan ciangin David in Syria mite tul sawmnih le tulnih a that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin David in Damaskas gam Aram-ah khuacingte a koih hi. Syria mite David’ nasem suak uh a, siah a puak uh hi.Topain David a paina peuhpeuhah gualzawhna a pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin David in Hadadezer’ nasemte in a puak kham kibawl lumte la-in Jerusalem-ah a paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Hadadezer’ khuapite Betah le Berothai panin Kumpi David in sumngo tampi tak a la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Hamath kumpipa Toi in David in Hadadezer’ galkap buppi a zawhna thu a zak ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="10">amah in Hadadezer do-in a zawhna hangin amah va hopihin a lungdampih dingin Toi in Kumpi David kiangah a tapa Joram a sawl hi. Bang hang hiam cih leh Hadadezer pen Toi tawh galin kido ngei zel hi. Joram in ngun, kham le sumngo tawh a kibawl nate puak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11-12">Kumpi David in hihte zong, a nuaisiah minamte khempeuh Edom, Moab, Ammon mite, Filistia-te, Amalek le Zobah kumpipa Rehob’ tapa Hadadezer’ vannusiatte sung panin a ap ngun le kham tawhTopa’tungah a ap khawm hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">David minthang semsem hi. A ciah ciangin amah in Ci Kuam-ah Edom mite tul sawm le tulgiat a that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin amah in Edom-ah khuacingte a koih hi. Edom gam sung khempeuh ah amah in khuacingte koih a, Edom mi khempeuh David’ nasemte a suak uh hi.Topain David a paina peuhpeuhah gualzosak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ahih ciangin David in Israel-te khempeuh uk a, a mite khempeuh tungah thutang le thuman a zang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Zeruiah’ tapa Joab in galkapte uk hi. Ahilud’ tapa Jehoshafat thu ciamteh pa ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ahitub’ tapa Zadok le Abiathar’ tapa Ahimelek siampi ahi uh hi. Seraiah lai-at pa ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Jehoiada’ tapa Benaiah in Khereth mite le Peleth mite uk uh hi. David’ tapate pen siampite ahi uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="9">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin David in, “Jonathan’ hangin ama tungah migitna ka lah theih nadingin Saul’ innkuan sungah mi khatpeuh a omlai hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Saul’ innkuan sungah Ziba min nei nasem pa khat om a, amaute in David kiangah amah sam uh hi. Kumpipa in ama kiangah, “Ziba na hi hiam?” a ci hi. Amah in, “Na nasem pa kei pen Ziba ka hi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin kumpipa in, “Pasian’ tungah ka ciamsa bangin migitna ka lah theih nading Saul’ innkuan-ah mi khat beek omlai lo ahi hiam?” a ci hi. Ziba in kumpipa kiangah, “Jonathan’ tapa khat omlai hi; amah a khe zaw hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Kumpipa in ama kiangah, “Amah koi-ah om ahi hiam?” a ci hi. Tua ciangin Ziba in kumpipa kiangah, “Lodebar-a Ammiel’ tapa Makhir’ inn-ah amah om hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Kumpi David in mi sawlin Lodebar-a Ammiel’ tapa Makhir’ inn panin amah a lasak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Saul’ tapa Jonathan, a ta Mefibosheth David kiangah hong pai a, maipukin zahtakna a bawl hi. Tua ciangin David in, “Mefibosheth!” a ci hi. Amah in dawngin, “En in, na nasem pa,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin David in ama kiangah, “Lau kei in; bang hang hiam cih le na pa Jonathan’ hangin nangma tungah migitna kong lak dinga, na pu Saul’ leitang khempeuh nangma tungah kong piakik ding hi. Tua ciangin nangmah in ka sabuai-ah an na ne tawntung ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin amah in zahtakna bawlin, “A sisa ui tawh a kibang kei bang lel, nong hici bawl nadingin na nasem pa bang ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin kumpipa in Saul’ nasem pa Ziba samin ama kiangah, “Saul le a innkuan tawh a kizom khempeuh na topa’ tupa’ tungah ka pia khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Nang le na tapate le na nasemte in ama adingin lo na kho ding uh a, na topa’ tupa in annek ding a neih theih nadingin a piangte na tunpih ding uh hi. Ahih hangin na topa’ tupa Mefibosheth in keima sabuai-ah an ne tawntung ding hi,” a ci hi. Ziba in tapa sawm le nga le nasem sawmnih nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Ziba in kumpipa kiangah, “Ka to kumpipa in nong thupiak khempeuh tawh kizui-in na nasem pa in hih ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin kumpipa’ tapate khat bangin Mefibosheth in David’ sabuai-ah an a ne hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Mefibosheth in Mika min nei tapa tangval khat nei hi. Ziba’ inn-ah a teeng khempeuh Mefibosheth’ nasemte a suak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin Jerusalem-ah Mefibosheth teeng a, amah in kumpipa’ sabuai-ah an ne tawntung hi. Mifibosheth a khe a langnihin a zaw hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="10">
			<VERS vnumber="1">Hih hun khit ciangin Ammon mite’ kumpipa si a, a tapa Hanun in ama tangin uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin David in, “Keima tungah a pa thuman takin hong gamtat bangin Nahash’ tapa Hanun’ tungah thuman takin ka gamta ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin David in a pa’ hangin amah a hehnem dingin a nasemte a sawl hi. David’ nasemte Ammon mite’ gamah va tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin Ammon mite’ uliante in a topa uh Hanun kiangah, “David in nangma kiangah hehnemte hong sawl manin na pa a pahtawi hi, ci-in ngaihsun na hi hiam? David in a nasemte khuapi sung a en ding le a lawnthal dingin hong sawl hi lo ahi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin Hanun in David’ nasemte manin a khamul uh alang ciat kiatkhiatsak a, a puan uh a laizang, a kawng ciangah atkhiat sakin amaute a sawl khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">David kiangah tua thu a kigen ciangin amaute a dawn dingin amah in mi sawl hi. Bang hang hiam cih leh a mite nakpitakin maizum uh hi. Kumpipa in, “Na khamul uh a saukik mateng Jerikho-ah om unla, tua ciangin hong ciah un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ammon mite in amaute David’ huat mi a suah khitna uh a muh uh ciangin, Ammon mite in mi sawlin Bethrehob-a Syria mite, Zobah-a Syria mite, khe galkap tul sawmnih le Maakah kumpipa’ mi tulkhat tawh le Tob mite tul sawm le tulnih a cial uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">David in tua thu a zak ciangin amah in Joab le a thahat mihon khempeuh a sawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Ammon mite hong kuan khia-in kulhkongpi lutna-ah galsim dingin panmun hong la uh hi. Zobah le Rehob-a Syria mite, Tob mite le Maakah-te, gamlakah amau pawl ciatin om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Joab in a nung le a mai-ah amah a sim dingin gal in a panna a muh ciangin, amah in Israel-te’ sung pan mi pawlkhat teel khia a, Syria mite a do dingin a pangsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ama mi a omlai teng a sanggampa Abishai’ ukna sungah koih a, Ammon mite’ langkhat ah amaute a pangsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin amah in, “Syria mite kei adingin a hat luat leh kei nong huh ding hi. Ahih hangin Ammon mite nang adingin a hat luat le kei hong pai-in nang kong huh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Kihangsak in; i mite ading le i Pasian’ khuapite adingin kipasalsak ni;</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin Joab le amah tawh a om mite in Syria mite a do dingin naih uh a, ama mai-ah amaute tai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ammon mite in Syria mite a tai a muh uh ciangin amaute zong Abishai’ mai-ah tai-in khuapi sungah lut uh hi. Tua ciangin Ammon mite a dona panin Joab ciahin Jerusalem-ah a tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Israel-te in amaute a zawhna thu Syria mite in a muh uh ciangin amau mahmah kikaikhawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Hadadezer in mi sawlin Eufratis galkhat a Syria mite samsak hi. Hadadezer’ galkap mangpa Shobak makai-in Helam-ah amaute tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Hih thu David kiangah a kigen ciangin amah in Israel-te khempeuh kaikhawm a, Jordan kantanin Helam tung uh hi. David a do dingin Syria mite in na pang uh a, amah tawh kido uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Israel-te’ mai-ah Syria mite tai uh hi. David in leeng zasagih a hawl Syria mite le sakol tung tuang mi tul sawmli thatin, amau’ galkap mangpa Shobak liamsak a, tua lai-ah amah a si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Hadadezer’ nasem ahi kumpite khempeuh in Israel-te in amaute a zawhna thu a muh uh ciangin, amaute in Israel-te tawh kilemna bawl uh a, amaute’ khutnuai mi a suak uh hi. Tua ahih ciangin Ammon mite a huh lai ding uh Syria mite lau ta uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="11">
			<VERS vnumber="1">Galdo dingin kumpite a kuankhiat hun tua kum khuakhal sungin David in Joab le amah tawh a om a nasemte le Israel-te khempeuh sawl a, amaute in Ammon mite su gawpin Rabbah khua umcih uh hi. Ahih hangin David Jerusalem-ah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Khatvei nitak lamin a lupna panin David tho-in kumpi innkhumzangah a pai leh innkhumzang panin amah in numei khat a kisil galmuh kha hi. A numei mel hoih mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">David in mi sawlin tua numei’ thu kansak hi. Mi khat in, “Hih nu pen Hit mi Uriah’ zi, Eliam’ tanu Bathsheba hi lo ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin David in kamtaite sawlin tua nu samsak hi. Tua nu ama kiangah hong pai a, amah in tua nu luppih hi. (Tua nu a khasim nitna panin a kisiansuah tung ahi hi.) Tua ciangin ama inn-ah a ciah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin tua numei gai hi. Amah in mi sawlin David kiangah, “Nau ka paii hi,” ci-in gensak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin David in Joab kiangah thu puak a, “Hit mi Uriah ka kiangah hong sawl in,” a ci hi. Tua ciangin Joab in David kiangah Uriah sawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ama kiangah Uriah a tun ciangin David in Joab bangci om a, mite bangci uh a, galdona bangci mavan hiam cih dong hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin David in Uriah kiangah, “Na inn-ah ciahsuk inla tawlnga in,” a ci hi. Tua ciangin kumpipa’ inn panin Uriah pai khia a, kumpipa kiang panin letsong khat in amah zui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahih hangin Uriah a topa’ nasemte khempeuh tawh kumpipa’ kongpi gei-ah lum a, ama inn-ah ciahsuk lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Uriah a inn-ah ciahsuk lo hi,” ci-in amaute in David kiangah a gen uh ciangin David in Uriah kiangah, “Khualzin a hong tung hi lo na hi hiam? Bang hangin na inn-ah ciahsuk lo na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Uriah in David kiangah, “Thuciamna Singkuang, Israel-te le Judah mite gal sungah om uh a, ka topa Joab le ka topa’ nasemte gamlakah giak uh hi. Tua ahih manin an ne tui dawn ding le ka zi tawh a lum dingin ka inn-ah ciahsuk ding ka hi hiam? Nangmah na hin mah bangin hih bang ka gamta het kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin David in Uriah kiangah, “Hih lai-ah tuni zong om inla, zing ciangin nang kong pai khiasak ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin Uriah zong tua zan le a zing ciang Jerusalem-ah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">David in amah samin ama omna-ah zu le an nesak a, amah zu khamsak hi. A nitak ciangin amah a lum dingin a topa’ nasemte tawh pai khia a, ahih hangin ama inn-ah ciahsuk tuan lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Zingsang ciangin David in Joab kiangah lai khat gelh a, Uriah khut tungah a lai khak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">A lai sungah, “Galsim a haksatna pen ah a madawkin Uriah koih inla, amah kivat tukin a sih theih nadingin ama kiang panin nungkik un,” ci-in a gelh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Joab in khuapi a umcih ciangin mi a hangte om hi, ci-in a theihna munah Uriah a seh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Khuapi mite hong kuan khia-in Joab tawh kido uh hi. Mite’ lakah David’ nasemte pawlkhat si hi. Hit mi Uriah zong kithat hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin Joab in mi sawlin galkidona thu khempeuh David kiangah a gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amah in kamtai pa thu hilhin, “Galkidona thu khempeuh kumpipa kiangah na gen khit ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="20">kumpipa a heh suakin amah in nangma kiangah, ‘A sim dingin khuapi-ah tua zahin a nai-in pai na hi uh hiam? Kulh tung panin hong kap ding uh thei lo na hi uh hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="21">Jerubbesheth’ tapa Ahimelek kua in that hiam? Numei khat in angawina suangpek tungnung kulh tung pan ama tungah khiatsukin Thebez-ah amah si hi lo ahi hiam? Bang hangin tua zahin kulh nai-ah pai na hi uh hiam?’ hong cih leh nangmah in, ‘Hit mi na nasem pa Uriah zong si hi,’ na ci ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ahih ciangin kamtai pa pai a, hong tungin a gen dingin Joab in a sawl thu khempeuh David kiangah a gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Kamtai pa in David kiangah, “Mite in kote hong zothawhin gamlakah kote a do dingin hong kuan khia uh hi. Ahih hangin kote in kulhkongpi lutna dongah amaute ka notkik uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin thaltawite in kulh tung panin na nasemte hong kap uh a, kumpipa’ nasem pawlkhat si hi. Hit mi na nasem pa Uriah zong si hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">David in kamtai pa kiangah, “Joab kiangah hih bangin na gen in: ‘Hih thu hangin nangmah kilungkhamsak kei in; bang hang hiam cih leh namsau in koi lai panin hong vat ding cih a kima-theih lo mah ahi hi. Khuapi na simna hanciamin lumlet in,’ ci-in Joab hanthawn in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Uriah’ zi in a pasal a sihna thu a zak ciangin a pasal’ hangin kap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">A kahna a ven ciangin David in mi sawlin ama inn-ah tua nu lasak a, tua nu ama zi suakin, amah tawh tapa khat a nei hi. Ahih hangin David’ gamtatna thu inTopalungkim losak hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="12">
			<VERS vnumber="1">Tua cianginTopain David kiangah kamsang Nathan sawl hi. Amah hong pai-in David kiangah, “Khuapi khat sungah mi nih om a, khat hau-in a khat zawng hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">A hau pa in tuuhon le bawnghon tampi nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin a zawng pa in bangmah nei lo a, a leisa tuuno a nu khat bek nei hi. Amah in tua tuuno khoi a, amah le a tate tawh khangkhawm hi. Ama an ne-in a hai panin dawn a, ama ang sungah lum a, ama adingin tanu tawh kibang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tu-in mihau pa’ inn-ah zin khat hong tunga, amah in a tuuhon ahi a, a bawnghon pan ahi zongin ama kiangah a tung khualzin pa adingin a gawh ding la nuam loin mizawng pa’ tuuno laksak a, ama kiang a a tung mipa adingin a gawhsak hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin tua mipa’ tungah David sinso mahmah hi. Amah in Nathan kiangah, “Topaa nungta ahih mah bangin hih banga a gamta mipa a sih ding kilawm hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amah hih bangin gamta a, amah in hehpihna nei lo ahih manin a tuuno a zah li-in loh ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Nathan in David kiangah, “Nang pen tua mipa na hi hi. Israel Pasian,Topain hih bangin ci hi: ‘Israel-te tungah kumpi-in nang sathau hong nilhin Saul’ khut sung panin nang kong hon khia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Keimah in na topa’ inn le na topa’ zite na khut sungah kong pia a, Israel-te le Judah mite nang kong pia hi. Hihte a tawmlua hileh tua zah nih a hong pia khin ding ka hi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ama muhna-ah a sia a gamta dingin bang hanginTopa’thu simmawh na hi hiam? Nangmah in Hit mi Uriah namsau tawh vatin, ama zi nangma zi dingin na la a, Ammon mite’ namsau tawh amah na that khin hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin tu-in nangmah in kei hong simmawhin Hit mi Uriah’ zi nangma zi dingin la khin na hih manin na inn sungah namsau tawh kidona veng ngei lo ding hi,’ ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topain hih bangin ci hi: ‘En in, keimah in nangma innkuan sung panin nangma langah siatna a piangsak ding khat ka khangsak ding hi. Na zite na muhin la-in na veengpa’ tungah ka pia dinga, amah in sun nitaang sungah na zite luppih ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Bang hang hiam cih leh nangmah in a simthamin na hih hi; ahih hangin keimah in Israel-te khempeuh’ muh dingin suntangpi-in ka hih ding hi,’ ci hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">David in hih thu a zak ciangin Nathan kiangah, “Topa’tungah ka khial khin hi,” a ci hi. Tua ciangin Nathan in David kiangah, “Topain zong na khialhna hong maisak khinzo hi; nang na si kei ding hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ahi zongin, hih bangin gamtatna tawhTopathusim peuhmah lo na hih manin nang’ sung panin a hong piang naungek si ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Nathan a inn-ah a ciah hi.Tua ciangin Uriah’ zi in David tawh a neih naungekTopain vat a, a ci hong na hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ahih ciangin David in naungek adingin Pasian’ tungah thum hi. David in an tangin zan tawntung leilakah a lum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin leilak panin a phong dingin a inn sung upate ama kiangah ding uh hi. Ahih hangin amah tho lo a, amaute tawh an zong ne nuam lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">A ni sagih ni-in naungek si hi. Ama kiangah, naungek si hi, ci-in a gen ding uh David’ nasemte lau uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in, “Naungek a hin lai nangawnin amah i hopih hangin i thu hong ngai lo hi. Tua ahih ciangin bangci-in ama kiangah, naungek si, ci ngam ding ihi hiam? A mahmah kisusia kha ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ahih hangin ama nasemte a kihuauna uh David in a muh ciangin naungek si hi, ci-in a thei hi. Tua ciangin David in a nasemte kiangah, “Naungek si ahi hiam?” a ci hi. Amaute in, “Amah si ta hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin David leilak panin tho-in kisil a, sathau nilhin a puante khek a,Topa’inn-ah pai-in Pasian a bia hi. Tua ciangin ama inn-ah ciah hi. An a nget ciangin amaute in a mai-ah lui uh a, amah in a ne hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin a nasemte in ama kiangah, “Hih banga na gamtatna a bangci hiam? Naungek a hin lai-in an tangin na kap hi; ahih hangin naungek a sih ciangin tho-in an na ne zawsop hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amah in, “Naungek a hin lai-in an tangin ka kap hi; bang hang hiam cih leh, ‘Naungek a hin nadinginTopain kei hong hehpih ding hiam, hong hehpih lo ding hiam, cih kua in thei khol ahi hiam?’ ka ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahih hangin tu-in amah si ta hi; bang hangin an tang nawn ding ka hi hiam? Amah lakik thei ding ka hi hiam? Ama kiangah kei ka pai dinga, ahih hangin kei kiangah amah hong kilehkik lo ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin David in a zi Bathsheba hehnem a, ama kiangah pai-in amah tawh a lumkhawm hi. Tua nu in tapa khat nei a, a min Solomon a phuak hi.Topain tua naupang it ahih manin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">kamsang Nathan’ tungah thu puak hi.Topa’itna hangin ama min Jedidiah a phuah ding a gen hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tu-in Joab in Ammon khuapi Rabbah simin a khuapi tuikhuk la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Joab in David kiangah kamtaite sawlin, “Rabbah khuapi ka sim a, a khuapi tuikhuk ka la khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ahih ciangin mi a omlai teng kaikhawm inla, khuapi langah phual satin khuapi la in; tua hikeileh keimah in khuapi la-in keima min pua kha ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ahih ciangin David in mi khempeuh kaikhawmin Rabbah-ah pai a, tua khuapi simin a la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin amah in amau’ pasian Molek lu tungah a om lukhu a laksak hi. Tua lukhu kham talen khat gik a, a sungah suangmanpha khat om hi. David’ kumpi lukhu tungah tua suangmanpha kikoih hi. Tua ciangin amah in khuapi sunga vankinusiate tampi tak pai khiatpih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Amah in a sunga om mite pai khiatpihin singatnate, tuzumte le heite tawh na a sem dingin koih a, leiseek seekna-ah amaute na semsak hi. Tua bangin Ammon mite’ khuapi khempeuh a hih hi. Tua ciangin David le mi khempeuh Jerusalem-ah a ciah uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="13">
			<VERS vnumber="1">Tu-in David’ tapa Absalom in Tamar min nei sanggam numei a melhoih mahmah khat nei hi. Tawlkhat khit ciangin David’ tapa Ammon in tua nu ngai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Ammon in ngailua mahmah ahih manin a sanggamnu Tamar hangin cinat lawh hi. Bang hang hiam cih leh nungak le tangval kituam omsak ahih manin Ammon in tua nu a muh theih nading omtheih tuak lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin Ammon in David’ sanggampa Shimeah’ tapa Jonadab min nei lawmpa khat nei a, Jonadab pen mi tei mahmah khat ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amah in Ammon kiangah, “Kumpipa’ tapa aw, bang hangin zingsang khat khit zingsang khat thakiam semsem na hi hiam? Kei kiangah a hang hong gen lo ding na hi hiam?” a ci hi. Ammon in ama kiangah, “Ka sanggampa Absalom’ sanggamnu Tamar ka ngai hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Jonadab in ama kiangah, “Na lupna tungah lum inla, a cina kineih in. Nangmah a veh dingin na pa hong pai ciangin ama kiangah, ‘Keimah in mu-in ama khut panin an ka nek theih nadingin ka sanggamnu Tamar hong paisakin annek ding hong piasak inla, ka muhna-ah an hong bawlsak in,’ ci in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin Ammon lumin a cina kineih hi. Amah a en dingin kumpipa a pai ciangin Ammon in kumpipa kiangah, “Ama khut panin ka nek theih nadingin ka sanggamnu Tamar hong paisakin mohpheng nih khawng na bawlsak nading kong thum hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin David in inn-a Tamar kiangah mi sawlin, “Na sanggampa Ammon’ inn-ah pai-in ama ading an bawlsak in,” cisak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin a sanggampa Ammon lumin a omna mun a inn-ah Tamar pai hi. Amah in annel lom la-in meek a, ama muhna-ah mohphengte bawlin a em hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin amah in sikbeeldai la-in ama mai-ah sung khia a, ahih hangin amah in ne nuam lo hi. Tua ciangin Ammon in, “Kei kiang panin mi khempeuh sawl khia masa in,” a ci hi. Tua ahih ciangin ama kiang panin mi khempeuh pai khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin Ammon in Tamar kiangah, “Na khut tung panin ka nek theih nadingin inndei sungah an hong paipih in,” a ci hi. Tamar in a bawlsa mohphengte la-in inndei sung a sanggampa Ammon kiangah paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahih hangin amah in a nek dingin ama kiang nai-ah a paipih ciangin, amah in tua numei lenin ama kiangah, “Hong pai in; kei tawh hong lum in ka sanggamnu aw,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah in dawngin, “Hilo hi, ka sanggampa aw, kei hong thatang hih kei in; bang hang hiam cih leh Israel sungah tua bangin kigamta lo hi. Hih bangin hai gamtat lua kei in.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Keimah in ka maizumna koi-ah seelcip zo ding ka hi hiam? Nang zong, Israel-te sungah mihai luate khat bang na hi ding hi. Tua ahih ciangin tu-in kong thum hi, kumpipa kiangah gen in; bang hang hiam cih leh amah in nang adingin kei hong khaktan lo ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ahih hangin amah in a thugen ngai lo hi. Amah sangin hat zaw ahih manin thatanghat thu tawh hihin amah luppih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Ammon in nakpitakin Tamar mudah hi. Amah in a cil-a a itna zah sangin a muhdahna lian zaw hi. Tua ahih ciangin Ammon in ama kiangah, “Ding in, pai khia in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Ahih hangin a numei in ama kiangah, “Hilo hi, ka sanggampa aw; bang hang hiam cih leh kei nong sawlkhiatna pen kei tungah nong hihsa thu sangin lian zaw hi,” a ci hi. Ahih hangin a thu ngai lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah in a nasem tangvalpa samin, “Ka omna panin hih numei koih khia inla, ama nungah kongkhak kalh in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua nu in puantualpi ban nei khat silh hi; bang hang hiam cih leh kumpipa’ tanute in tua bangin puan silh hi. Tua ahih ciangin a nasem pa in tua nu koihkhia-in ama nungah kongkhak kalh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin Tamar in a lu tungah vut koihin ama silh puantualpi bansau balkek hi. Tua ciangin a lu tungah a khut koihin pai khia a, a paikawmin a gingin a kap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin a sanggampa Absalom in ama kiangah, “Na sanggampa Ammon in nang hong bawlsia ahi hiam? Bangbang hitaleh kilungnuamsak in, ka sanggamnu aw; amah pen na sanggampa ahi hi; hih thu na lungsimah koih kei in,” a ci hi. Tua ahih ciangin a sanggampa Absalom’ inn-ah Tamar lungzuang khawngai-in a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Kumpi David in hih thute khempeuh a zak ciangin heh mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Absalom in Ammon kiangah a pha ahi a, a sia ahi zongin bangmah gen vet lo hi. Bang hang hiam cih leh amah in a sanggamnu Tamar thatanghat thu tawh hih ahih manin Absalom in Ammon mudah lua mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua zawh kum nih bit khit ciangin Absalom in Efraim nai-a om Baalhazor-ah tuumul mette khawm a, Absalom in kumpipa’ tapate khempeuh sam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin kumpipa kiangah Absalom hong pai-in, “En in, na nasem pa in tuumul mette khawm hi; kumpipa le a nasemte na nasem pa tawh nong pai ding kong thum hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Ahih hangin kumpipa in Absalom kiangah, “Hilo hi, ka tapa aw; i vekpi-in pai kei ni; pai lehang kote pen nang adingin vangik ka hi kha ding uh hi,” a ci hi. Amah in ci teitei a, ahih hangin amah pai nuam loin ama thupha a tungah a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin Absalom in, “Tua bang hi lo ding ahihleh ka sanggampa Ammon kote tawh nong paisak ding kong thum hi,” a ci hi. Tua ciangin kumpipa in ama kiangah, “Bang hangin nang tawh amah hong pai ding ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Ahih hangin Absalom in Ammon le kumpipa’ tapate khempeuh amah tawh a paisak mateng ci teitei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ciangin Absalom in a nasemte thu pia a, “Ammon in zu a kham hun phawk unla, note kiangah, ‘Ammon sat un,’ kong cih ciangin amah that un. Lau kei un; note thu hong pia khin hi lo ka hi hiam? Hang unla, thahat un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ahih ciangin Absalom’ nasemte in ama thupiaksa bangin Ammon hih uh hi. Tua ciangin kumpipa’ tapate khempeuh dingin a la tung ciat uhah tuangin a tai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Amaute lamkalah a om laitakin David kiangah thu tunga, “Absalom in kumpipa’ tapate khempeuh that a, khat beek siit lo hi,” kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ciangin kumpipa dinga, a puante balkekin leilakah a lum hi. A kiang a om a nasemte khempeuh in zong a puan uh balkek uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Ahih hangin David’ sanggampa Shimeah’ tapa Jonadab in, “Amaute in kumpipa’ tapa tangvalte khempeuh that hi, ci-in ka topa in ngaihsun kei in; bang hang hiam cih leh Ammon bek si hi. Amah in a sanggamnu Tamar thatanghat thu tawh a hih ni a kipanin Absalom’ thupiakna tawh hih thu a kiseh khol ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ahih ciangin kumpipa’ tapate khempeuh si hi, ci-in ka topa in ngaihsunin na lungsimah koih kei in; bang hang hiam cih leh Ammon bek si hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua kikal sungin Absalom tai hi. Tua ciangin galvil tangvalpa a khuadak leh, mual pang nai Horonaim lampi panin mihon hong pai a mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Jonadab in kumpipa kiangah, “En in, kumpipa’ tapate hong tung zo hi. Na nasem pa’ gen bangin hong piang takpi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Amah in a thugen a man khit phetin, kumpipa’ tapate hong tungin hong kap uh hi. Tua ciangin kumpipa zong a nasemte khempeuh tawh nakpitakin a kap uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Ahih hangin Absalom tai-in Geshur kumpipa Ammihud’ tapa Talmai kiangah tung hi. Ni tampi sung David a tapa’ hangin a thum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Absalom ahihleh Geshur-ah pai a, tua lai-ah kum thum sung a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Tua ciangin kumpipa in Absalom ngai-in hong mahmah hi; bang hang hiam cih leh amah si hi, ci-in thei khin ahih manin Ammon’ thu-ah kihehnem khin hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="14">
			<VERS vnumber="1">Tu-in kumpipa in Absalom a ngaihna thu Zeruiah’ tapa Joab in a phawk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ahih ciangin Joab in Tekoa-ah mi sawlin tua panin numei pil khat la-in ama kiangah, “Dahin a kap kineih inla, dahna lim puante silh in. Sathau nilh kei inla, misi hangin ni tampi a thum khin numei bangin gamta in.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin kumpipa kiangah pai inla, hih bangin ama kiangah thu gen in,” a ci hi. Tua ahih ciangin Joab in ama gen ding thute a hilh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Kumpipa kiangah Tekoa numei a pai ciangin lei-ah maipukin zahtakna bawl a, “Hong huh in! Aw kumpipa,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin kumpipa in ama kiangah, “Na lungkhamna bang om ahi hiam?” a ci hi. Amah in dawngin, “Kalai, ka pasal si ta a, meigong numei khat ka hi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Na nasem nu in tapa nih nei a, lo sungah amau tegel kitawng uh hi. Amau tegel a khen ding kuamah om lo a, khat in a khat pa satin that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tu-in ka beh buppi na nasem nu’ langah hong pangin amaute in, ‘Ama thah a sanggampa’ nuntakna tangin amah ka thah theih nadingun a sanggampa a sat mipa hong pia in,’ hong ci uh hi. Tua bangin amaute in innluah pa zong susia ding uh hi. Tua bangin amaute in a omlai ka lametna pa beisakin leitungah ka pasal’ suanlekhak a suakta omsak lo ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin kumpipa in tua numei kiangah, “Na inn-ah ciah in; nang tawh kisai-in thu ka pia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Tekoa numei in kumpipa kiangah, “Ka to kumpipa aw, keima tung le ka innkuan tungah mawhna om tahen; kumpipa le a tokhom mawh peng tahen,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Kumpipa in, “Nang’ tungah mi khatpeuh in thu khatpeuh hong gen leh kei kiangah amah hong paipih in; amah in nang hong sukik ngei nawn lo ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin amah in, “Phula pa in that nawn loin, ka tapa a kisuksiat loh nadingin kumpipa inTopana Pasian’ tungah na kiciam ding kong thum hi,” a ci hi. Amah in, “Topaa nungta ahih mah bangin na tapa’ samzang khat zong lei-ah kia lo ding hi,” ci-in a kiciam hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin a numei in, “Ka to kumpipa tungah na nasem nu kam khat hong gensak in, ci-in kong thum hi,” a ci hi. Amah in, “Gen in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin a numei in, “Tua ahihleh bang hangin Pasian’ mite’ langah tua bang na hih sawm na hi hiam? Bang hang hiam cih leh hih bang lungsim khentatna na piakna-ah kumpipa in a hawl khiatna a inn-ah a paipihkik mateng kumpipa a mahmah mawh a kipia ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Eite khempeuh i si dinga, a kikhawmkik thei lo leilakah a bua tui tawh i kibang hi. Ahih hangin a hawl khiat pa a kipuasehin a kikoih loh nadingin lampi a zong mipa’ nuntakna Pasian in la khia lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Mite in kei hong lausak ahih manin tu-in ka to kumpipa kiangah hih thu a gen dingin kong pai hi. Na nasem nu in, ‘Kumpipa kiangah thu ka gen dinga, kumpipa in a nasem nu’ ngetna sem kha ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Bang hang hiam cih leh kumpipa in za-in, Pasian’ gamh panin kei le ka tapa hong susia khawm ding mipa’ khut panin a nasem nu hon khia ding hi,’ ci-in ngaihsun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Na nasem nu in, ‘Ka to kumpipa’ kammal in nopsakna hong pia ding hi,’ ci-in ngaihsun hi; bang hang hiam cih leh ka to kumpipa pen a pha le a sia a khen thei dingin Pasian’ vantungmi tawh kibang hi.Topana Pasian in nang hong ompih tahen!” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin kumpipa in a numei dawngin, “Nang kong dot peuhpeuh hong im kei in,” a ci hi. A numei in, “Ka to kumpipa in gen hen,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Kumpipa in, “Hih thu khempeuh Joab’ vaihawmna tawh hong pai na hi hiam?” a ci hi. A numei in dawngin, “Nang a nungta taktak na hih mah bangin ka to kumpipa aw, ka to kumpipa’ gen bang teekteek mah ahi hi. Kei hong sawl pa pen na nasem pa Joab hi a, na nasem nu’ gen dingin hih thute a hong sawl pa amah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Na thu paizia khek nadingin na nasem pa Joab in hih thu hih hi. Ahih hangin ka topa in leitunga om na khempeuh theih nadingin Pasian’ vantungmi pilna tawh a kibang pilna na nei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin kumpipa in Joab kiangah, “Tu-in en in, hih thu kong pia hi; pai in, tangvalpa Absalom hong ciahpihkik in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Joab lei-ah maipuksuk a, zahtakna bawlin kumpipa thupha a pia hi. Tua ciangin Joab in, “Kumpipa in a nasem pa’ ngetna a piakna-ah, tuni-in ka to kumpipa nangma muhna-ah maipha ka muhna na nasem pa in ka thei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ahih ciangin Joab dingin Geshur-ah pai a, Jerusalem-ah Absalom a ciahpih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin kumpipa in, “Ama inn-ah amah tuam tensak in; keima omna-ah amah hong pai lo ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin Absalom ama inn-ah tuam tenin kumpipa omna-ah pai lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tu-in Israel-te khempeuh sungah a melhoihna hangin Absalom zahin tua bangin phat ding kuamah om lo hi. A khenuai a kipan a luzang dongin ama tungah paubaanna om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Amah in a sam a met ciangin (kum bei simin amah in met zel hi; a sam a gih ciangin amah in met hi), amah in a sam tawi khai a, kumpipa’ gik tehna-in shekel zanih a gik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Absalom’ sung pan tapa thum le a min Tamar ahi ta numei khat a suak hi; tua nu pen a melhoih mahmah khat ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua hi a, kumpipa’ omna-ah pai loin Absalom kum nih bit Jerusalem-ah teeng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ciangin kumpipa kiangah a sawl dingin Absalom in Joab samsak hi. Ahih hangin ama kiangah Joab hong pai lo hi. Amah in a nih veina sawl a, ahih hangin Joab hong pai lo veve hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin amah in a nasemte kiangah, “En un, Joab’ lo pen keima-a’ zom hi a, tua lai-ah amah in mangbuhham nei hi; pai unla mei tawh va hal un,” a ci hi. Tua ahih ciangin Absalom’ nasemte in a lo mei tawh a hal uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ciangin Joab dingin Absalom’ kiang ama inn-ah pai-in ama kiangah, “Bang hangin na nasemte in mei tawh ka lo hong halsak ahi uh hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Absalom in Joab dawngin, “En in, nang kiangah thu kong puak a, ‘Kumpipa kiangah nang hong sawlin, “Bang hangin Geshur panin hong pai ka hi hiam? Tua lai-ah omlai leng kei adingin hoih zaw ding hi,” ci-in a va dong dingin hih lai-ah nong pai nading kong gen hi. Tua ahih ciangin tu-in kumpipa omna-ah kei hong paisak in; kei tungah mawhna a om leh amah hong thatsak in,’ ka ci hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ciangin kumpipa kiangah Joab pai-in ama kiangah tua thu a gen hi. Tua ciangin kumpipa in Absalom sam hi. Tua ahih ciangin amah kumpipa kiangah hong pai a, a mai lei ngatin kumpipa’ mai-ah a kun hi; tua ciangin kumpipa in Absalom a nam hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="15">
			<VERS vnumber="1">Hih hun khit ciangin Absalom in leeng khat le sakolte le ama mai-ah a tai ding mi sawmnga la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Absalom tho baihin kulhkongpi lam gei-ah tu zel hi. Mi khatpeuh in thu khensak dingin kumpipa’ mai-ah pai nading thu a neih ciangin Absalom in amah samin, “Koi khua pan na hi hiam?” a ci hi. Amah in, “Na nasem pa, Israel-te sungah tua minam tua khua ka hi hi,” a cih ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="3">Absalom in ama kiangah, “Thei in, na thugente hoihin man hi; ahih hangin na thu a khen dingin kumpipa in a koih mi om lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua tham loin Absalom in, “Gam sungah kei thukhen hi leng! Thu ahi a, a hang khat peuhpeuh ahi zongin a nei mi peuhmah kei kiangah hong pai dinga, keimah in ama tungah thu a tangin ka khen ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Ama tungah zahtakna a bawl dingin mi khatpeuh a nai-ah hong pai ciangin amah in a khut zan a, amah lenin a nam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua bangin Absalom in kumpipa kiangah thu a khensak dingin a hong pai Israel-te khempeuh tungah a hih hi. Tua ahih ciangin Absalom in Israel mite’ lungsim na zo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Kum li a cin ciangin Absalom in kumpipa kiangah, “Kei hong paisak inla,Topa’tungah ka ciamsa ka thuciam, Hebron-ah hong piasak in, ci-in kong thum hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Bang hang hiam cih leh Aram gam Geshur-ah ka om laitakin na nasem pa in thu khat ciam a, ‘Topain Jerusalem-ah kei hong paipihkik taktak lehTopa’tungah biakna ka pia ding hi,’ ka ci hi,” a ci hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Kumpipa in ama kiangah, “Nuamtakin pai in,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah dingin Hebron-ah a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin Absalom in Israel minam khempeuh kiangah a simthamin kamtaite sawl a, “Peengkul aw na zak phetun, ‘Absalom, Hebron-ah kumpi hi!’ ci un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">A kisam mi za nihte Jerusalem panin Absalom tawh a pai uh hi. Amaute lungsim hoih tawh a pai hi a, bangmah thei lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Absalom in biakna a piak laitakin David’ thulamlak pa, Giloh mi Ahithofel, ama khuapi Gilo panin samsak hi. Tua ciangin sawmsimna hong hat semsem a, Absalom tawh a om mite kibehlaplap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin kamtai khat David kiangah hong pai-in, “Israel mite’ lungsim Absalom’ lamah pai khin hi,” ci-in a gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin David in Jerusalem-ah amah tawh a om a nasemte khempeuh kiangah, “Ding un, tai ni; tua hikeileh Absalom’ kiang panin eite’ suahtak nading om lo ding hi. Manlangin pai ni; tua hikeileh amah in eite hong pha pak dinga, eite’ tungah siatna hong tungsakin namsau tawh khuapi hong vat ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin kumpipa’ nasemte in ama kiangah, “En in, ka to kumpipa in na khensat peuhpeuh a sem dingin na nasemte kiging hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ahih ciangin kumpipa pai khia a, ama innkuan le a ulian khempeuh in ama nung a zui uh hi. Kumpipa in inn kem dingin a zineu sawm nusia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin kumpipa pai khia a, mi khempeuh in ama nung a zui uh hi. Tua ciangin khua nawl inn tawpna-ah amaute khawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin a nasemte khempeuh in amah nawkin pai uh hi. Khereth mi khempeuh, Peleth mi khempeuh le Gath panin amah a zui mi za gukte khempeuh, kumpipa’ mai nawkin paisuak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin kumpipa in Gath mi Ittai kiangah, “Bang hangin nang zong kote hong zui na hi hiam? Ciahkik inla, kumpipa tawh om in; bang hang hiam cih leh nang pen gamdang mi na hi a, na inn panin gam dangah a om zong na hi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Nang pen zan mah beka hong pai na hi hi. Koi lai munah kei pai ding cih thei lopi-in kote tawh a kawivak dingin nang hong bawl ding ka hi hiam? Ciahkik in, na sanggamte ciahpih in.Topain itna kip le thumanna nang’ tungah hong lak tahen,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahih hangin Ittai in kumpipa dawngin, “Topanungta-in, ka to kumpipa zong nungta ahih mah bangin, sih nading ahi a, hin nading ahi zongin ka to kumpipa a omna peuhpeuhah na nasem pa om ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin David in Ittai kiangah, “Tua ahihleh pai in, paisuak in,” a ci hi. Tua ahih ciangin Gath mi Ittai, a mi khempeuh le amah tawh a om a naupang khempeuh tawh a paisuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ahih ciangin mi khempeuh a pai laitakin gam sung mi khempeuh a gingin kap khia uh a, kumpipa in Kidron lui kantanin, mi khempeuh zong gamlak lamah a paisuak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin Abiathar hong paito a, Zadok zong Levi mi khempeuh tawh hong pai-in Pasian’ Thuciamna Singkuang hong pua uh hi. Mi khempeuh in khuapi a khen khit mateng amaute in Pasian’ Thuciamna Singkuang nga phot uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin kumpipa in Zadok kiangah, “Pasian’ Thuciamna Singkuang khuapi sungah puakik in.Topa’maipha ka muh nakleh, amah in kei hong paipihkikin Thuciamna Singkuang le a omna mun hong musakkik ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">Ahih hangin amah in, ‘Na tungah lungkimna ka nei kei hi,’ hong cih leh, en in, hih lai-ah kei ka om hi; amah in hoih a sak bangin kei tungah hong bawl hen,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Kumpipa in siampi Zadok kiangah, “En in, nuamtakin nang le Abiathar, na tapa nihte Ahimaaz le Abiathar’ tapa Jonathan tawh khuapi sungah ciahkik un.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Thei in, kei kiangah thu a hong zasak dingin nang’ kiang panin thuko mi hong tun mateng gamlak tui ngahmunte-ah ka na ngak ding hi,” cithuah lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ahih ciangin Zadok le Abiathar in Pasian’ Thuciamna Singkuang Jerusalem-ah puakik uh a, amaute tua lai-ah om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Ahih hangin Oliv Mual tung kahtohna-ah David paito a, khe guak le lu tuamsa-in a paikawmin kap hi. Amah tawh a om mi khempeuh zong lu khuhsa-in a paitoh kawmun a kap uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua laitakin David kiangah, “Ahithofel zong mi sawmsimte lakah Absalom tawh om hi,” ci-in kigen hi. Tua ahih ciangin David in, “Topaaw, kong thum hi; Ahithofel’ thugente haina-in na heisak in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">Pasian a kibiakna mun mual dawnah David a tun ciangin, Arkhi mi Hushai amah a dawn dingin a puantungsilh balkeksa le a lu tungah lei baang tawh hong pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">David in ama kiangah, “Nang hong zuisuak lecin kei adingin vangik na hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Ahih hangin khuapi sungah nang ciahkikin Absalom kiangah, ‘Aw kumpipa, kei, nangma nasem ka hi ding hi. Hun beisa sungah na pa’ nasem ka hih mah bangin tu-in nangma nasem ka hi ding hi,’ ci lecin, Ahithofel’ thugente kei adingin na zo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Siampi Zadok le Abiathar tua lai-ah nang tawh om hi lo ahi hiam? Tua ahih ciangin kumpipa’ inn pan na zak peuhpeuh siampi Zadok le Abiathar’ kiangah gen in.</VERS>
			<VERS vnumber="36">En in, amau’ tapa tegel, Zadok’ tapa Ahimaaz le Abiathar’ tapa Jonathan, amaute tawh omkhawm hi. Na zak peuhpeuh amaute’ tungtawnin kei tungah nong puak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Tua ahih ciangin Jerusalem-ah Absalom a lut laitakin David’ lawmpa Hushai zong khuapi sungah a pai hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="16">
			<VERS vnumber="1">David in mual dawn a khen khit tawmvei ciangin Mefibosheth nasem pa Ziba in anlum zanih, leenggah phehkeu bawk zakhat, khuakhal singgah zakhat le leenggahzu savun um khat a pua van a kivawh la nih tawh amah na dawn hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin kumpipa in Ziba kiangah, “Bang hangin hihte hong paipih na hi hiam?” a ci hi. Ziba in dawngin, “Late pen kumpipa’ innkuante a tuan nading, anlum le khuakhal singgahte pen tangvalte’ nek ding le leenggahzu pen gamlakah a gimte’ dawn ding ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin kumpipa in, “Na topa Saul’ tupa koi-ah om ahi hiam?” a ci hi. Ziba in kumpipa kiangah, “Amah Jerusalem-ah om hi; bang hang hiam cih leh amah in, ‘Tuni-in Israel mite in ka pu Saul’ kumpi gam kei hong piakik ding hi,’ ci hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin kumpipa in Ziba kiangah, “En in, Mefibosheth’ neihsa khempeuh tu-in nangma a’ ahi hi,” a ci hi. Tua ciangin Ziba in, “Kei, nangma nasem pa ka hi hi; ka to kumpipa’ muhna-ah maipha hong musak tawntung in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Bahurim-ah Kumpi David a tun ciangin Saul’ inn sung innkuan mi, Gera’ tapa Shimei min nei mi khat hong pai khia a, a paikawmin David samsia tawntung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amah in Kumpi David le a nasemte khempeuh suang tawh deng hi. Mi khempeuh le mi thahatte khempeuh David’ taklam le veilamah om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Shimei in a samsiat kawmin, “Pai mang, pai mang, nang mi that pa, bangmah man lo mipa!</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ama tangin na uk Saul’ innkuante na thahna hanginTopain nangma tungah hong thuk hi.Topain na tapa Absalom’ tungah kumpi gam pia khinta hi. Thei in, na siatna nangma lu tungah hong tu hi; bang hang hiam cih leh nang pen mi that pa na hi hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin a nu Zeruiah ahi Abishai in kumpipa kiangah, “Bang hangin hih uisi a banglel mi khat in ka to kumpipa samsia ding ahi hiam? Hong kuansak inla a lu hong tan khiasak in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin kumpipa in, “No Zeruiah tapate aw, note tawh bang kisai ahi hiam?Topain ama kiangah, ‘David samsia in,’ a cihna hangin hong samsia ahihleh, ‘Bang hangin tuaci hih na hi hiam?’ kua in ci ding ahi hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin David in Abishai le a nasemte khempeuh kiangah, “En un, keima tapa mahmah in kei thah dingin hong zong hi; hih Benjamin mi in bangzahin tu-in hong zong zaw kan ding ahi hiam! Ama thu-in omsak un, amah hong samsiasak un; bang hang hiam cih lehTopain amah a sawl hi kha ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Topain ka thuakna hong enin, tuni-a kei hong samsiatna hanginTopain a hoih tawh kei hong thuk kha ding hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin ama galkhat mualpangah Shimei pai a, a paikawmin samsia-in suang tawh amah dengin leivui a theh laitakin David le a mite lampi-ah pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin kumpipa le amah tawh a om mi khempeuhte gim mahmahin Jordan tung uh a, tua lai-ah amah kitawldamsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tu-in Absalom le Israel mite khempeuh Jerusalem hong tung uh a, Ahithofel amah tawh om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin David lam a lak pa, Arkhi mi Hushai, Absalom kiangah hong tun ciangin Hushai in Absalom’ kiangah, “Kumpipa khan sawt tahen! Kumpipa khan sawt tahen!” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Absalom in Hushai kiangah, “Hih bang pen na lawmpa tungah thumanna ahi hiam? Bang hangin na lawmpa tawh pai lo na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Hushai in Absalom kiangah, “Hilo hi;Topale hih mite le Israel mite khempeuh adingin a kiteel mipa a’ ka hi dinga, amah tawh ka om ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua banah, kua’ na sem ding ka hi hiam? Ama’ tapa hi lo ding ahi hiam? Na pa’ na ka sep bangin nangma na ka sem ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Absalom in Ahithofel kiangah, “Na ngaihsutna hong gen in; bang hih ding ihi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahithofel in Absalom’ kiangah, “Inn kem dingin a nusiat na pa’ zineute luppih in; tua ciangin nangmah in na pa na muhdah bawlna thu Israel-te khempeuh in za-in nangmah tawh a om mite khempeuh’ tha khauhsak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin amaute in innkhumzangah Absalom adingin puanbuk khat lam uh a, Israel-te khempeuh’ muhna-ah Absalom in a pa’ zineute luppih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua hun lai-in Ahithofel’ thugente pen Pasian’ kammal mahmah bangin kingaihsun hi. Tua bangin David le Absalom in Ahithofel’ thugente a thupi ngaihsut uh ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="17">
			<VERS vnumber="1">Tua zawh a sawt loin Ahithofel in Absalom kiangah, “Mi tul sawm le tulnih hong teelsak in; keimah kuan khia-in tuzanin David ka delh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah gimin lungkia-in a om laitakin amah ka hih dinga, amah ka amkhamsak ding hi. Tua hileh amah tawh a om mi khempeuh tai ding uh hi. Keimah in kumpipa bek ka satpuk dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="3">mothak in a pasal kiang a zuatkik mah bangin mi khempeuh nang kiangah kong ciahpihkik ding hi. Nangmah in mi khat bek’ nuntakna na zong hi; midang khempeuh nuamtakin om ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua thugenna in Absalom le Israel upate khempeuh lungkimsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Absalom in, “Arkhi mi Hushai zong sam un; ama thugen ngai phot ni,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Absalom kiangah Hushai hong pai ciangin Absalom in ama kiangah, “Tua bangin Ahithofel in thu gen hi; ama genna bangin i hih ding hiam? Tua ahih kei leh nang gen in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Hushai in Absalom kiangah, “Tutungin Ahithofel’ thugen hoih lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua banah Hushai in, “Na pa le a mite mi thahat hi a, gamlakah a note a kilaksak vompi bangin amaute a hehna na thei hi. Tua banah na pa galdona lamsang a siam hi a, mite tawh zanin amah om khawm lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tu nangawnin amah dum khat sungah ahi a, mundang khatah ahi zongin bu khin ding hi. Kisim cilna-ah mi pawlkhat si leh tua thu a za mi peuhpeuh in, ‘Absalom a zui mite lakah a si om khin hi,’ ci ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin a lungtang humpinelkai lungtang a bang galhang mipa nangawn launa tawh lungkia gawp ding hi; bang hang hiam cih leh Israel-te khempeuh in na pa mi thahat ahihna le amah tawh a om mite mi hang ahihna thei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahih hangin keima ngaihsutna hih bang ahi hi: Dan panin Beersheba ciang dong, tuipi gei-a sehnel bangin a tam Israel mi khempeuh nang kiangah khawmin galsim dingin nang mahmah na kuan ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin amah i muhna mun khat peuhpeuhah theih kholh lohin i hih gawp ding hi. Amah le amah tawh a om mi khempeuh khat zong kisiit lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amah khuapi khat sungah a nungkik le, Israel-te khempeuh in tua khuapi sungah khauhual paipihin tua lai munah suangtang khat nangawn a kimu nawn lo dingin kuam sungah tua khua i kai khia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin Absalom le Israel mite khempeuh in, “Arkhi mi Hushai’ thugen pen Ahithofel’ thugen sangin hoih zaw hi,” a ci uh hi. Bang hang hiam cih lehTopain Absalom’ tungah siatna a tunsak theih nadingin Ahithofel’ thugen hoih in a lelh dingTopain a sehsa ahi hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Hushai in siampi Zadok le Abiathar kiangah, “Tua bang tua bangin Ahithofel in Absalom le Israel upate kiangah gen a, tua bang tua bangin keimah in thu ka gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ahih ciangin tu-in manlang takin mi sawl inla, David kiangah, ‘Tuzan gamlak tui ngahmunte-ah giak kei inla, bangbang hitaleh galkah in; tua hikeileh kumpipa le amah tawh a om mi khempeuh hong kivalhtum kha ding hi,’ ci-in gensak in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tu-in Jonathan le Ahimaaz in Enrogel-ah ngak uh hi. Nasem numei khat pai-in amaute kiangah gen a, amaute pai-in Kumpi David kiangah gen zel uh hi; bang hang hiam cih leh amaute khuapi sungah a lut lam uh a kimu lo ding ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahih hangin tangval khat in amaute mu-in Absalom kiangah gen hi. Tua ahih ciangin amau tegel manlang takin pai khia uh a, a huang sungah tuikhuk a nei Bahurim-a mi khat’ inn-ah tung uh a, tuikhuk sungah amaute tuaksuk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin a numei in khuhna khat la-in tuikhuk gong tungah phah a, tua tungah an zalh a, bangmah kithei lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Absalom’ nasemte tua nu’ inn-ah hong tun ciangin amaute in, “Ahimaaz le Jonathan koi lai-ah om ahi uh hiam?” a ci uh hi. A numei in amaute kiangah, “Amaute lui galkhat ah pai khinzo uh hi,” a ci hi. Amaute in zong a muh zawh loh uh ciangin Jerusalem-ah a ciahkik uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amaute a pai khiat khit ciangin tuikhuk panin mite hong pai khia uh a, pai-in Kumpi David kiangah a thu gen uh hi. Amaute in David kiangah, “Ding in; tui galkhat ah manlang takin pai in; bang hang hiam cih leh tua bang tua bangin nangma langkhat ah Ahithofel in thu gen hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin David le amah tawh a om mi khempeuh ding uh hi. Amaute in Jordan kantan uh a, khuavak ciangin Jordan a kantan nai lo khat beek om nawn lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahithofel in ama thugen a kizuih loh a muh ciangin a la tutphah vawhin ama khuapi a inn-ah nuak ciah hi. Tua ciangin amah in a innkuan vai hawmsak a, a man ciangin a mahmah gui-awk hi. Amah si a, a pa’ hanah kivui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin Mahanaim ah David tung hi. Absalom in Israel mite khempeuh tawh Jordan kantan hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tu-in Absalom in Joab tangin galkapte a uk dingin Amasa koih khin hi. Amasa pen Nahash’ tanu Abigail a teenpih, Ishmael mi ahi Ithra min nei mi khat’ tapa hi a, ama nu Abigail le Joab’ nu Zeruiah a unau ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Israel-te le Absalom in Gilead gamah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Mahanaim ah David a tun ciangin Ammon mite’ gam Rabbah khua panin Nahash’ tapa Shobi le Lodebar panin Ammiel’ tapa Makhir le Rogelim panin Gilead mi Barzillai in</VERS>
			<VERS vnumber="28">lupnate, kuangte le leibeelte, mangbuh, mangbuhham, an, an kan, bepi le besan,</VERS>
			<VERS vnumber="29">khuaizu le bawngnawi-thaukhal le tuu le sathaukhalte, David le amah tawh a om mite’ nek dingin hong puak uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in, “Mite gamlakah gilkialin, gimin dangtak uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="18">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin David in amah tawh a om mite khawmin a tultul a ukte le a zaza a ukte-in koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">David in galkapte khen thum suah a, khenkhat Joab’ ukna nuai-ah, khenkhat Joab’ sanggampa Zeruiah’ tapa Abishai’ ukna nuai-ah, khenkhat Gath mi Ittai’ nuai-ah koihin galdo dingin a kuansak hi. Tua ciangin kumpipa in mite kiangah, “Note tawh kei zong kong kuan khia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin mite in, “Nang nong kuan khia kei ding hi. Bang hang hiam cih leh kote tai le-ung amaute in kote phamawh hong sa lo ding hi. Kote kimkhat si le ung amaute in kote phamawh hong sa lo ding hi. Ahih hangin nang pen kote tul sawm zahin na manpha hi. Tua ahih ciangin khuapi panin kote kiangah huhna hong puak lecin hoih zaw hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Kumpipa in amaute kiangah, “Note in hoih na sak pen bangun ka gamta ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin galkap khempeuh a zaza le a tultulin a pai khiat laitakun kulhkongpi pangah kumpipa ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin kumpipa in Joab le Abishai le Ittai thu pia-in, “Keimah nong khualna-un tangvalpa Absalom hong dawm mahmah un,” a ci hi. Kumpipa in Absalom’ thu galkapmaangte tungah a vaikhakna mi khempeuh in za uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin Israel-te a do dingin gamlakah galkapte kuan khia uh a, Efraim tulakah kido uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">David’ nasemte in tua lai-ah Israel mite zo uh a, tua ni-a mi kithat tam a, mi tul sawmnih ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua gam maitang tung khempeuh ah galkikapna omkim hi. Tua ni-in namsau’ thah sangin thudang hangin tulakah a si mi tam zaw hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">David’ nasemte in Absalom tuakkha uh hi. Absalom a la tungah tuang a, tawsaw lianpi hiang pha nuai khatah a la tai-in, a lutang tawsaw hiang lakah awk a, ama nuai panin a la taisuakin, vanlelei kikalah amah a kikhai-in kinusia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin mi khat in mu-in Joab kiangah gen a, “En in, tawsaw hiang kawm lakah Absalom a kikhai ka mu hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Joab in ama kiangah a gen mipa kiangah, “Bang! Nang amah mu maw! Bang hangin leilakah amah satkhiasuk lo na hi hiam? Nang tungah ngun peek sawm le kawnggak khat hong pia ngel ding hi ve ing,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahih hangin a mipa in Joab kiangah, “Ngun peek tulkhat ka khut sungah hong koih ta lecin zong kumpipa’ tapa a hih dingin ka khutmeno khat zong ka zan khia kei ding hi; bang hang hiam cih leh kote’ zakin kumpipa in nang le Abishai le Ittai thu hong pia-in, ‘Keimah nong khualna-un tangvalpa Absalom hong dawm un,’ hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Thudang khatah, amah langpangin zuautat leng (Kumpipa tungah a ki-im bangmah om lo hi), nang mahmah kikang koihin nong hu kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Joab in, “Hih bangin nang tawh hun ka beisak kei ding hi,” a ci hi. Tua ciangin amah in thaltang thum la-in tawsaw hiang kawmah Absalom a hing lai-in a lungtang sungah tuate a siat hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Joab’ galhiam tawite tangval sawm in Absalom umcih a, amah satin that uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Joab in peengkul tum a, Israel-te a delhna panun galkapte hong ciahkik uh hi; bang hang hiam cih leh Joab in amaute kho hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin amaute in Absalom la-in tulaka dum lianpi khat sungah amah paai uh a, ama tungah suangcian a lian mahmah khat ciang uh hi. Tua ciangin Israel-te khempeuh amau’ inn ciatah tai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Absalom in ama nuntak lai-in khuampi khat la-in ama adingin phutin Kumpipa’ Kuamah om hi; bang hang hiam cih leh amah in, “Keima min hong zom ding tapa ka nei kei hi,” a ci hi. Tua khuampi ama min tamin phuak a, tuni dongin Absalom’ Mual, kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin Zadok’ tapa Ahimaaz in, “Kei hong taisak inla,Topain ama galte’ vangliatna panin amah a hotkhiat lungdamna thu kumpipa kiangah hong puaksak in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Joab in ama kiangah, “Nang in tuni-in lungdamna thu na puak kei ding hi. A nidang ciangin lungdamna thu na puak thei dinga, ahih hangin tuni-in lungdamna thu na puak kei ding hi; bang hang hiam cih leh kumpipa’ tapa si hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Joab in Kush mipa kiangah, “Pai inla na muhsa teng kumpipa kiangah va gen in,” a ci hi. Kush mipa zong Joab’ mai-ah kunin, tua ciangin a tai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Zadok’ tapa Ahimaaz in Joab kiangah, “Bangbang piang taleh kei zong Kush mipa’ nungah hong taisak in,” a cikik hi. Joab in, “Lungdamna thu puakna hangin thaman ngah lo ding cih thei napi-in, ka tapa aw, bang hangin tai ding na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amah in, “Bangbang piang taleh ka tai ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin Joab in ama kiangah, “Tai in,” a ci hi. Tua ciangin Ahimaaz zanglei lam tawnin tai a, Kush mipa makhelh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua laitakin kulhkongpi pua nung le a sung nung kikalah David na tu hi. Galvil pa kulhkongpi khumzangah paito a, a khuadak ciangin amah guakin a hong tai mi khat a mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Galvil pa in kumpipa kiangah a gen hi. Kumpipa in, “Amah guak ahihleh thuhoih ahi hi,” a ci hi. Amah hong nawhtai-in hong nai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin galvil pa in midang khat a hong tai mu leuleu hi. Galvil pa in kulhkongpi-ah ko a, “En un, midang khat zong hong tai leuleu!” a ci hi. Kumpipa in, “Amah in zong lungdamna thu hong paipih hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ciangin galvil pa in, “A masa pa’ taizia pen Zadok’ tapa Ahimaaz’ tai tawh kibang hi, ci-in ka ngaihsun hi,” a ci hi. Tua ciangin kumpipa in, “Amah mihoih hi a, lungdamna thuhoih tawh hong pai hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ciangin kumpipa kiangah Ahimaaz hong kiko-in, “Na khempeuh hoih hi,” a ci hi. Tua ciangin kumpipa mai-ah lei maingatin amah kun a, “Ka to kumpipa’ langkhat ah a khut a liik mite nangma khut sungah a hong piaTopana Pasian in thupha ngah tahen,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ciangin kumpipa in, “Tangvalpa Absalom a hoihhoih hiam?” a ci hi. Ahimaaz in dawngin, “Joab in na nasem pa hong sawl laitakin buaina lianpi khat ka mu a, ahih hangin bang hiam cih ka thei kei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin kumpipa in, “Kihei khia inla, hih lai-ah ding in,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah kiheikhia-in taang loin a ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ciangin Kush mipa hong tung hi. Kush mipa in, “Ka to kumpipa adingin lungdam nading thu om hi. Bang hang hiam cih leh nangma langah a ding mi khempeuh’ vangliatna panin tuni-inTopain nang hong hon khia hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">Kumpipa in Kush mipa kiangah, “Tangvalpa Absalom a hoihhoih hiam?” a ci hi. Kush mipa in dawngin, “Ka to kumpipa’ galte le siat nadingin nangma langkhat ah a ding khempeuh, tua tangvalpa bang tahen,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ciangin kumpipa’ lungsim nakpitakin sukha a, kulhkongpi tunga inndei sungah paito-in a kap hi. A paikawmin amah in, “Aw ka tapa Absalom, ka tapa, ka tapa Absalom! Nangma tangin kei si zaw taleng. Aw Absalom, ka tapa, ka tapa!” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="19">
			<VERS vnumber="1">Joab kiangah, “En in, Absalom’ hangin kumpipa kapin thum hi,” ci-in kigen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ahih ciangin tua ni-a gualzawhna mi khempeuh adingin thumna hong suak mawk hi; bang hang hiam cih leh tua ni-in mite in, “Kumpipa a tapa’ hangin dah hi,” ci-in za uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin galsung pan a tai uh ciangin a maizum mite a geel bangin tua ni-in khuapi sungah mite simlut uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Kumpipa in a mai khuh a, nakpitakin kapkhia-in, “Aw ka tapa Absalom! Aw Absalom! Ka tapa, ka tapa!” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin kumpipa’ inn sungah Joab hong pai-in, “Tuni-in nangma nuntakna, na tanute le na tapate’ nuntakna, na zite le na zineute’ nuntakna a hong hon khia na nasemte khempeuh na maizumsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Bang hang hiam cih leh nangmah in nang hong mudahte itin, nang hong itte na mudah hi. Bang hang hiam cih leh a ukte le nasemte nang adingin bangmah ahih lohna tuni-in na kitelsak hi. Bang hang hiam cih leh Absalom hingin, kote khempeuh tuni-in si le ung na nuam ding ka thei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin tu-in ding in, pai khia inla na nasemte tungah kamneem pau in; bang hang hiam cih leh na pai kei leh tuzan ciangin mi khat zong nang kiangah hong om nawn lo ding hi, ci-inTopa’min tawh ka kiciam ngam hi. Hih thu pen na tangval a kipan tu ciang dong na tungah hong tungsa siatna khempeuh sangin nang adingin sia zaw ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin kumpipa dingin kulhkongpi gei-ah a tu hi. Tua ciangin mite kiangah, “En un, kulhkongpi-ah kumpipa tu hi,” ci-in kigen a, tua ciangin kumpipa mai-ah mi khempeuh hong pai uh hi.Tu-in Israel mite amau’ inn ciatah na tai khin uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Israel minam khempeuh sungah mi khempeuh thu kiseel uh a, “Kumpipa in i galte’ khut sung panin hong khahkhia-in Filistia-te’ khut sung panin hong hon khia hi. Tu-in Absalom’ hangin i gam sung panin amah tai khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin eite’ tungah sathau i nilh Absalom, gal sungah si khin hi. Tua ahih ciangin tu-in bang hangin kumpipa lakkik ding bangmah gen lo na hi uh hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Kumpi David in hih thu, siampi Zadok le Abiathar kiangah puakin, “Judah upate kiangah hih bangin gen un: ‘Israel-te khempeuh’ thu kumpipa kiangah tung khin hi. Bang hangin note in kumpipa a inn-ah a ciahpih nunung pen hi ding na hi uh hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="12">Note pen ka behnai na hi uh a, note pen keima si keima sa na hi uh hi. Tua ahih ciangin bang hangin kumpipa a ciahpih nunung pen hi ding na hi uh hiam?’ ci un.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Amasa kiangah, ‘Nang pen keima si keima sa hi lo na hi hiam? Tua kipan Joab’ munah nang pen ka galkapte a ukpa na hih kei taak leh Pasian in kei hong dawm kei tahen, ci hi,’ ci-in gen un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">David’ thugen in Judah mite khempeuh’ lungsim thakhatin zo pah hi. Tua ahih ciangin amaute in kumpipa kiangah thu puakin, “Nang le na nasemte khempeuh hong ciahkik un,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ahih ciangin Jordan-ah kumpipa hong paikik hi. Kumpipa a dawn ding le Jordan galah kumpipa a paipih dingin Gilgal-ah Judah mite hong pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Bahurim panin Benjamin mi Gera’ tapa Shimei, Kumpi David a dawn dingin Judah mite tawh manlangin paisuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Benjamin sung panin mi tulkhat amah tawh om hi. Tua ciangin Saul’ inn sung nasem Ziba, a tapa sawm le nga le a nasem sawmnihte tawh kumpipa’ mai Jordan-ah taisuk a,</VERS>
			<VERS vnumber="18">kumpipa’ innkuante a galkahpih ding le ama deih bangin na a sem dingin amaute in ngahmun ngap uh hi. Jordan a galkah ding ciangin Gera’ tapa Shimei kumpipa’ mai-ah boksukin</VERS>
			<VERS vnumber="19">kumpipa kiangah, “Ka to kumpipa in Jerusalem na nusiat ni-in na nasem pa’ gamtat khialhna ka topa in hong mawhsak kei inla, hong ciamteh kei in; kumpipa in ngaihsutin nei kei in.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Bang hang hiam cih leh ka khialh khitna na nasem pa in ka thei hi. Tua ahih ciangin, en in, ka to kumpipa a dawn dingin a hong paisuk dingin Josef minam khempeuh sung panin a masa penin tuni-in kong tung hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin a nu Zeruiah ahi Abishai hong pau khia a, “Amah inTopa’sathau nilh pa samsia ahih manin hih thu hangin Shimei thah ding hi lo ahi hiam?” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ahih hangin David in, “Note pen tuni-in kei’ lang bangin na om nadingun no Zeruiah’ tapate tawh kei bang kisai ihi hiam? Tuni-in Israel sungah mi khatpeuh kithat ding ahi hiam? Bang hang hiam cih leh tuni-in Israel-te’ tungah kumpi ka hihna thei hi lo ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin kumpipa in Shimei kiangah, “Nang na si kei ding hi,” a ci hi. Kumpipa in ama tungah kiciamna a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin kumpipa a dawn dingin Saul’ tupa Mefibosheth hong paisuk hi. Kumpipa a pai khiat ni a kipan lungnuamin hong tunkik ni dong, amah in a khete zem lo, a khamul puah lo, a puante zong sawp lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Jerusalem panin kumpipa a dawn dingin hong pai ciangin kumpipa in ama kiangah, “Mefibosheth aw, bang hangin kei hong zui lo na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Amah in dawngin, “Ka topa! Aw Kumpipa, ka nasem pa in kei hong khem hi; bang hang hiam cih leh na nasem pa in ama kiangah, ‘Kei a tungah tuangin kumpipa ka zuih theih nadingin kei adingin la khat tutphah vawh in,’ ka ci hi. Bang hang hiam cih leh na nasem pa a khe bai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Amah in ka to kumpipa kiangah na nasem pa hong gensia hi. Ahih hangin ka to kumpipa pen Pasian’ vantungmi tawh kibang hi. Tua ahih ciangin hoih na sak bangin hong hih in.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Bang hang hiam cih leh ka to kumpipa’ mai-ah ka pa’ innkuante khempeuh a si zah dong dingin a sia ahi hi. Ahih hangin nangmah in na sabuai-ah a ne mite lakah na nasem pa na hong koih hi. Tua ahih ciangin kumpipa tungah ka koh ding thudang bang neithuah nawn ding ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ciangin kumpipa in ama kiangah, “Bang hangin nangma thu gen lailai na hi hiam? Ka lungsim ka khentat zo hi; nang le Ziba in leitang na hawm ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin Mefibosheth in kumpipa kiangah, “Aw, ka to kumpipa lungnuamin inn hong tung khin na hih nungsang, a vekin amah lasak in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Rogelim panin Gilead mi Barzillai zong hong paisuk hi. Jordan galkhat ah amah a kha dingin kumpipa tawh Jordan ciang dong amah paisuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Barzillai pen kum sawmgiat a pha, a khangham mahmah mi khat ahi hi. Mahanaim ah kumpipa a om laitakin amah in an pia hi; bang hang hiam cih leh amah mihau mahmah khat ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Kumpipa in Barzillai kiangah, “Kei hong zui inla, Jerusalem-ah kei tawh hong om in, nang kong vak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Ahih hangin Barzillai in kumpipa kiangah, “Kei, kumpipa tawh Jerusalem-ah a paito dingin ka nuntak ding kum bangzah hun nei nawn ka hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="35">Tuni-in kei kum sawmgiat ka pha ta a, a nuam le a nuam lo khentel thei nawn ka hi hiam? Na nasem pa in a nek ahi a, a dawn ahi zongin a limna phawk thei nawn ka hi hiam? Lasa numeite le lasa pasalte’ aw za thei nawn ka hi hiam? Tua ahih ciangin bang hangin ka to kumpipa tungah na nasem pa vangik kibehlap hong hi ding ka hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="36">Na nasem pa in Jordan galkhat ah tomkha sung kumpipa hong zui ding hi. Kei pen tua bang hamphatna lianpi a ngah dingin zong ka kilawm kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Keima khuapi sung mah, ka nu le ka pa’ han nai-ah ka sih theih nadingin na nasem pa hong ciahsakkik in, ci-in kong thum hi. Ahih hangin hih lai-ah ka tapa na nasem pa Khimham om hi; ka to kumpipa tawh amah galkahsak in; hoih na sak bangbangin ama ading hihsak in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Tua ciangin kumpipa in dawngin, “Khimham in kei hong zui dinga, nangmah in hoih na sak bangbangin ama ading ka hihsak ding hi; kei tung panin na deih khempeuh nangma adingin kong hihsak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Tua ciangin mi khempeuh Jordan galah pai uh a, kumpipa zong a pai hi. Tua ciangin kumpipa in Barzillai namin thupha pia a, ama inn-ah amah a ciah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Gilgal-ah kumpipa paisuak a, amah tawh Khimham paisuak hi. Judah mi khempeuh le Israel mi a kimkhatte in zong ama paina dingah kumpipa a kha uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Tua ciangin Israel mite khempeuh hong pai-in kumpipa kiangah, “Bang hangin ka sanggam uh Judah mite in nang hong gukhia-in, kumpipa le a innkuante le David’ mite amah tawh, Jordan galah paipih ahi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Judah mite khempeuh in Israel mite dawngin, “Kumpipa pen kote tawh beh kinai ahihna hang ahi hi. Tua ahih ciangin bang hangin hih thu-ah heh na hi uh hiam? Kumpipa’ sum bei-in an ne peuhmah ka hi uh hiam? Tua ahih kei leh amah in letsong khat peuhpeuh kote hong pia ahi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Tua ciangin Israel mite in Judah mite dawngin, “Kumpipa sungah tanh sawm ka nei uh a, David’ sungah note khempeuh sangin tam ka nei zaw uh hi. Tua ahih ciangin bang hangin note in kote hong simmawh na hi uh hiam? Kote pen i kumpipa ciahpihkik ding a gen masate hi lo ka hi uh hiam?” a ci uh hi. Ahih hangin Israel mite’ kammal sangin Judah mite’ kammal kihtakhuai zaw hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="20">
			<VERS vnumber="1">Tu-in tua lai-ah Benjamin mi, Bikhri’ tapa Sheba min nei, mi ginalo khat hong omkha hi. Amah in peengkul tumin,“David’ sungah tanh i nei kei a,Jessi’ tapa’ sungah gamh i nei kei hi;na inn ciat uhah ciah un,Israel-te aw,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ahih ciangin Israel mi khempeuh David’ kiang pan nungkik uh a, Bikhri’ tapa Sheba zui uh hi. Ahih hangin Judah mite in Jordan panin Jerusalem ciang dong a kumpipa uh kiptakin zui uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin Jerusalem-a a inn-ah David tung hi. Tua ciangin kumpipa in inn kem dingin a nusiat a zineu sawmte la-in a kivil inn khat sungah amaute koihin amaute a vak hi. Ahih hangin amaute luppih lo hi. Tua ahih ciangin amaute a khang laipi-in meigong numei suak uh a, a sih dong uh amaute kikhumcip hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin kumpipa in Amasa kiangah, “Ni thum sungin Judah mite kei kiangah khawm inla, nang mahmah zong hih lai-ah hong om in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih ciangin Judah-te a sam dingin Amasa pai a, ahi zongin ama tungah a kiciam a kisehsa khengin amah zekai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin David in Abishai kiangah, “Tu-in Bikhri’ tapa Sheba in Absalom sangin eite tungah siatna tam zaw hong bawl ding hi. Na topa’ nasemte la inla, amah delh in. Tua hikeileh amah in ama adingin khuapi muanhuaite ngahin eite tungah buaina hong piangsak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Abishai’ nungah Joab le Khereth mite le Peleth mite le mi thahat khempeuh pai uh hi. Bikhri’ tapa Sheba a delh dingin Jerusalem panin amaute kuan khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Gibeon gam sunga suangtumpi-ah amaute a tun uh ciangin amaute a dawn dingin Amasa hong pai hi. Tu-in Joab in galkap puan silhin, tua tungah, a kawng tungah a kigak a paai sunga namsau tawh a kithuah kawnggak khat om a, a mailam manawhin a pai laitakin a namsau seel hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Joab in Amasa kiangah, “Ka sanggampa aw, bang cici na hi hiam?” a ci hi. Tua ciangin Joab in amah a hopih kawmin a taklam khut tawh a khamul-in Amasa man hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin Amasa in Joab’ khutsunga om namsau mu lo hi. Tua ahih ciangin Joab in a namsau tawh a pumpi sat a, nihvei sat kul loin a gilpi leilakah bua khia hi; tua ciangin Amasa a si hi.Tua ciangin Joab le a sanggampa Abishai in Bikhri’ tapa Sheba delh uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Joab’ mite khat Amasa’ kiangah dingin, “Joab a gum peuhmah le David-a’ ahi mi peuhmah in Joab zui un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Lam lianpi a ama sisan sungah Amasa kidiahin a om hi. Tua lai-ah a pai mi peuhmah in amah a muh ciangin a khawl uh hi. Mi khempeuh a khawlna tua mipa in a muh ciangin amah in lam lianpi panin gamlakah Amasa pua khia-in ama tungah puan khat a khuh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Lam lianpi panin amah a kilakkhiat khit ciangin Bikhri’ tapa Sheba a delh dingin Joab nungah mi khempeuh paisuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin Israel minamte khempeuh nawkin Abelbethmaakah khua-ah Sheba pai hi. Bikhri mi khempeuh kikhawm uh a, amah zui-in khuapi sungah tum uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Joab tawh a om mi khempeuh hong pai-in Abelbethmaakah khua-ah amah umcih uh hi. Amaute in khuapi simna-in suang cianpi khat bawl uh a, kulhpi langkhat ah ding uh hi. Tua ciangin kulhpi a puk theih nadingin amaute in kulhpi nuai to uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin numei pil khat in khuapi panin samin, “Za un! Joab kiangah gen un: ‘Nang tungah thu kong gen theih nadingin hih lai-ah hong pai in,’ ci un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin tua nu’ mai-ah Joab hong pai hi. Tua numei in, “Nang, Joab na hi hiam?” a ci hi. Amah in dawngin, “Ka hi hi,” a ci hi. Tua ciangin tua numei in ama kiangah, “Na nasem nu’ thugente ngai in,” a ci hi. Amah in dawngin, “Ka ngai hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin amah in, “Tanglai-in amaute in, ‘Abel-ah thu dongsak un,’ ci thei uh a, tua bangin amaute in thu siangsak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Kei pen Israel sungah tua bangin kilemna a deih a thuman mi khat ka hi hi. Nang in Israel sungah nu tawh a kibang khuapi khat suksiat ding na hanciam hi. Bang hanginTopa’gamhluah valhtum ding na hi hiam?” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Joab in dawngin, “Keimah in ka valhtum ding ahi a, ka suksiat ding ahi zongin keima ngaihsut hi dek lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua thu man lo hi. Ahih hangin Efraim mual tung  gammi Bikhri’ tapa Sheba a kici mipa in Kumpi David lehdo hi; amah bek hong pia in. Tua hileh khuapi panin ka nungkik ding hi,” a ci hi. Tua ciangin tua numei in Joab kiangah, “En in, kulh sung panin nang kiangah ama lutang hong kilawnsuk ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin ama pilna zangin mi khempeuh kiangah tua numei a pai hi. Tua ciangin amaute in Bikhri’ tapa Sheba’ lu tankhia-in Joab kiangah lawn khia uh hi. Tua ahih ciangin amah in peengkul tum a, khuapi panin amaute kikhenin a milipin a inn ciat uhah a ciah uh hi. Tua ciangin kumpipa kiang Jerusalem-ah Joab a ciah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua laitakin Joab pen Israel galkap khempeuh a uk ahi hi. Jehoiada’ tapa Benaiah pen Khereth mite le Peleth mite a uk ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Adoram pen aana tawh na a kisemsakte a uk ahi hi. Ahilud’ tapa Jehoshafat pen thu ciamteh pa ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Sheva pen lai-at pa ahi hi. Zadok le Abiathar siampite ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Jair mi Ira zong David’ siampi ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="21">
			<VERS vnumber="1">Tu-in kum khat khit kum khat, David’ hun sungin kum thum sung kialpi tung hi. Tua ciangin David inTopa’kiangah thu dong hi.Topain, “Amah in Gibeon mite that ahih manin Saul le a innkuan tungah mi thahna hanga mawhna om hi,” a ci hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ahih ciangin kumpipa in Gibeon mite sam hi. Tu-in Gibeon mite pen Israel-te’ sung hi loin Amor mi a omlaite ahi uh hi. Amaute a hingkhawi ding Israel mite kiciam khin napi-in, Israel le Judah mite ading a deih luatna-in Saul in amaute thah dingin hanciam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin David in Gibeon mite kiangah, “Note adingin bang hong hihsak ding ka hi hiam? Note inTopa’mite thupha na piak theih nadingun bangci bangin kilemna hong bawl ding ka hi hiam?” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Gibeon mite in ama kiangah, “Kote le Saul ahi a, a innkuan tawh kikalah ahi zongin kitotna a om pen ngun le kham in maisak zo lo ding hi. Israel-te sungah mi khatpeuh ka thah hangun zong lungkim zawh nading om lo hi,” a ci uh hi. Tua ciangin amah in, “Note ading kong hihsak ding bang hi, ci na hi uh hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amaute in kumpipa kiangah, “Israel gam sungah kote in mun ka neih loh nadingun kote hong netumin suksiat ding Saul in vaihawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Topa’mual tung,Topa’mai Gibeon-ah amaute ka khai theih nadingun ama tapa sagihte hong pia in,” a ci uh hi. Tua ciangin kumpipa in, “Amaute kong pia ding hi,” a ci hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ahih hangin kumpipa in amah le Saul’ tapa Jonathan’ kikalah a om,Topatawh kiciamna hangin Jonathan’ tapa, Saul’ tupa Mefibosheth a siit hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ahi zongin Aiah’ tanu Rizpah’ tapa nih, Saul tawh a neih Armoni le Mefibosheth; le Saul’ tanu Merab in Meholah mi Barzillai’ tapa Adriel tawh a neih a tapa ngate a la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amah in Gibeon mite tungah amaute pia a, amaute inTopa’mai mualtungah amaute khai uh a, amau sagihte sikhawm uh hi. Mangbuhham lak kipat hun, anlak kipat cil lamin amaute kithat hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin Aiah’ tanu Rizpah in a puanhampi la-in, anlak a kipan van panin amau’ luanghawmte tungah guah a zuk dongin ama lup nadingin suangpi tungah a phah hi. Sunin huihlak vasate in ahi a, zanin gamsate in ahi zongin amau’ luanghawmte a sukkhak loh nadingun a cing hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Saul’ zineu, Aiah’ tanu Rizpah’ gamtatna thu David kiangah a kigen ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="12">David pai-in Gilboa mualtungah Filistia-te in Saul a thah lai hunin Filistia-te in amaute a khaina mun Bethshan khua sung kongzing lampi laizang panin a luanghawm a guksak Jabeshgilead mite’ tung panin Saul’ guhte le a tapa Jonathan’ guhte a lakik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amah in tua lai panin Saul’ guhte le a tapa Jonathan’ guhte paipihto hi. Amaute in a kikhai mi sagihte’ guh zong kaikhawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin amaute in Zela khua sung Benjamin’ leitang, a pa Kish’ han sungah Saul le a tapa Jonathan’ guhte phum uh a, amaute in kumpipa’ thupiak khempeuh hih uh hi. Tua khit ciangin tua gam ading thumnate Pasian in a ngai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Filistia-te, Israel-te tawh kidokik uh a, David a nasemte tawh paisuk khawmin Filistia-te a sim uh hi. Tua galkidona-ah David gim mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Mithagolte’ suante khat, a teipi sumngo shekel zathum a gik, namsau thak khat a kuah Ishbibenob in David thah ding ngaihsun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ahih hangin amah a huh dingin Zeruiah’ tapa Abishai hong pai a, Filistia-pa simin amah a that hi. Tua ciangin David’ mite in amah kunh-in, “Galsim dingin ko tawh nong kuan khia nawn kei ding hi. Hong kuan lecin Israel mite’ muan le suanpa kong taan kha ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Hih hun khit ciangin Filistia-te tawh Gob-ah galkidona omkik a, Hushah mi Sibbekai in mithagolte’ suante khat ahi Saf a that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin Filistia-te tawh galkidona om leuleu a, Bethlehem mi Jaareoregim’ tapa Elhanan in a teipi siamgante’ siamlawngpi cia a pha, Gath mi Goliath a that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin, a khut langtuakah khutme guk le a khe langtuakah kheme guk, a vekpi-in sawmnih le li a nei, mi thalian khat a omna Gath-ah gal om leuleu hi. Amah zong mithagolte’ sung panin a piang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amah in Israel-te a phin ciangin, David’ sanggampa Shimei’ tapa Jonathan in amah that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Hih mi lite pen Gath-a mithagolte’ sung pan a piang ahi uh hi. David le a nasemte in amaute a that uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="22">
			<VERS vnumber="1">Tua cianginTopain ama galte khempeuh’ khut sung le Saul’ khut sung panin amah a hotkhiat hunin David in hih la kammalteTopa’tungah a gen hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah in,“Topa,kei hong hupa,Topa,ka kulhpi, kei hong hon khia pa,</VERS>
			<VERS vnumber="3">ka Pasian, ka kihutna, ka bukna pa,lum bangin kei a hong dal,ka munmuanhuai le ka belh,keimah hong hon khia pa hi a,ngong hihna panin hong hon hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">A phat taakTopaka sam a,Topaka galte kiang panin kei hong kihon hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Bang hang hiam cih lehsihna tuihualte in kei hong tum a,siatna tuikhangte in kei hong nawk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Leinuai khaute in kei hong kancip a,sihna thangte in kei hong dawntuah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ka lungkhamna-ahTopaka sam a,Topaka Pasian ka sam hi.A biakinn panin amah in ka aw hong za a,ka kikona awging ama bil a tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Tua ciangin ama hehna hanginleitung kisingin,nakpitakin kilok gawp a,vantung bulpite kiliing gawp hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">A nakvang sung panin meikhu pusuak a,a kamsung panin a kaangtum mei pusuak a,ama tung paninmei-am san kuang khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amah in vantungte niamsakinhong paisuk a,ama khenuai-ah khuamial sahpi om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Kherub khat tungahamah tuangin hong leng a,huih khate tungah amah kimu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah in ama kimkotahkhuamial bawl a,a tung kikhuh nadinginmeii sahpi a zang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ama mai-a a taang sung paninmei-amte kuang khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Vantung paninTopahong awngsuk a,TopaSang Pen pa in a aw hong gingsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amah in thaltangte lawninthehthang gawp a,khuaphialep phiasakinamaute a taisak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua cianginTopa’mawhsaknaTopa’awging lianpi hangintuipi tawte kidawk a,lei bulpite a guakin om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Amah in a sangna mun paninhong banin kei hong la a,tui thukpi panin kei hong kai khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">A hat ka galte panin kei hong hon khia a,kei hong mudahte paninhong suaktasak hi.Keima adinginka galte hatlua uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ka kamsiat ni-in kei hong sim gawp uh a,ahih hanginTopain kei hong huh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amah in mun tanzau khatahkei hong pai khiatpih a,kei tungah lungkim ahih maninkei hong hon khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Ka thumanna tawh kizui-inTopain thaman hong pia a,Topaka sianthona tawh kizui-inhong dinkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Bang hang hiam cih lehTopa’thu ka zui a,Topa’ka Pasian ka langpang kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ama biakna ngeina kiptehoihtakin ka zui a,ama thukhamte paninkei ka pial kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Ama mai-ah kawk ka baang kei a,kisuanna dangte paninhoihtakin ka kikem hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ahih cianginTopain ka thumanna,Topaama muhna-ahka sianthona tawh kizui-inkei hong dinkik khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Thuman mi tungahnangmah na thuman a,a kawkbaang lo mi tungaha kawkbaang loin na gamta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">A siangtho mi tungaha siangtho-in na gamta a,a thukawi mi tungahthupeelin na gamta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Nangmah in mi niamte na hon khia a,ahih hangin a kiphasaktena niamkhiat hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Topaaw, nang penTopakeima meivak na hi hi.Ka Pasian inka khuamial vaksak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Nangma hangin galkap hon khatka su gawp zo a,ka Pasian’ hanginkhuakulh khat ka kan zo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">“Hih Pasian a thu kicing a,Topa’kamciamna a manna kilang hi.Topa’Amah a beelte khempeuh adinginkidalna lum ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Topalongal Pasian kua hiam?TopaI Pasian sim loh, hong hu kua hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="33">Hih Pasian,a muanhuai keima belh hi a,ka lampi khempeuhlungmuanhuaisak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Amah in sakhipite’ khe banginka khe kipsak a,mun sangna-ah keimah hong koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Amah in galsimzia kei hong hilh a,sumngo thal khauh pente ka keek zo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">“Nangmah in kei hong dalinna hong hon khia a,nangma hong huhna inkei hong liansak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Ka kalsuan nading mun tanzaukeima nuai-ah nong pia a,ka khe taal lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Ka galte delhin ka susia a,amaute a beitum matengkei ka kileh kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Amaute ka beisak a,amaute ka sunlet hi;amaute thokik nawn lo uh a,ka khenuai-ah amaute puk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">“Bang hang hiam cih lehnangmah in galdo nadingintha nong guan a,keimah hong doteka nuai-ah na nengniam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Nangmah in ka galte,kei hong mudahte, na nungkiksak a,keimah in amaute ka susia gawp hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Amaute khuadak uh a,ahih hangin a hon khia dingkuamah om lo hi.Topa’tungah hong ko uh a,Topa’ahih hangin amah in amaute dawng lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">“Leivui bangin amaute ka satvui a,kongzing buante banginamaute tuankhamin ka sikcipsuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Mite tawh kidona paninnangmah in nong hon khia a,minamte’ lutangin kei nong bawl a,ka theih ngei loh mite inkeima na hong sem uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Keimah mai-etin gamdang miteka kiangah hong pai uh hi.Amaute in ka thu a zak phetun,ka thu hong mang uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Gamdang mite lungkia uh a,a phualkip panun liinginhong pai khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">“Topahing hi;Topakei hong hupa in thupha ngah henla,ka Pasian, kei hong hon khia pa,</VERS>
			<VERS vnumber="48">hong thuksakin, keima nuai-ahmite a koihsuk Pasian,</VERS>
			<VERS vnumber="49">ka galte kiang paninkei hong pai khiatpih pa vanglian tahen.Nangmah in ka langte tungahkei nong liansak a,mi ngongtatte kiang paninkei nong hon khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="50">“Topaaw, hih thu hanginTopaminam khempeuh lakahnang kong phat dinga,na min phatna la ka sa ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="51">Zawhna lianpiama kumpipa tungah pia a,a sathau nilh pa David lea suanlekhakte tungaha tawntunginitna kip a lak hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="23">
			<VERS vnumber="1">Jessi’ tapa David, milianpi a suak mipa, Jakob’ Pasian’ sathau nilh pa, Israel laphuak siampa David’ kam nunungte hih bang ahi hi:</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Topa’kha inTopa’kei tungtawnin thu hong gen a,ka kam sungah ama thugente om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Israel Pasian kampau khin a,Israel a hupa in kei kiangahhong ci khin hi:Mi khat in mite tungahthutang takin ukinPasian zahtakna tawhlimtakin a uk ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="4">amah pen amaute tungahzingsang khuavak bangintaang ziazua a,meii kaai loh nizingsang a ni taang khia,leilak panin lopate a selsakguahtui tawh kibang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Hi hi, ka innkuan zongPasian tawh tua bangmah hi lo ahi hiam?Bang hang hiam cih lehamah in tawntung thuciamnakei tawh hong bawl a,na khempeuh a hoih a kipin hih hi.Bang hang hiam cih lehkeimah hong huhin,ka deihna khempeuhtangtungsak ding hi lo ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ahih hangin mi gilote ahihleha kilawn khia lingkungte tawh kibang hi.Bang hang hiam cih leh khut guak tawhamaute kilawng ngam lo a,</VERS>
			<VERS vnumber="7">amaute a lawng ding mipa pensik le teipi bul tawh kithawi a,amaute mei tawh kihaltum siang hi,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">David’ neih mi thahatte’ minte: Tahkhemon mi Joshebbasshebeth hi a, amah pen mi thumte a ukpa ahi hi. Amah in a teipi tawh mihing zagiat do-in hun khat sungin that mang khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin mi thahat thumte lakah amah a zom pa pen Ahoah mi Dodo’ tapa Eleazar ahi hi. Galsim dingin a kikaikhawm Filistia-te to a, Israel mite a nungkik hunin David tawh amah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amah dingin a khut a hikcip mateng Filistia-te sattuk a, a namsau a khut sungah omcip hi.Topain tua ni-in gualzawhna lianpi piangsak a, a kithat mite’ na a tawm ding bekin ama nungah mite hong paikik uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ama zomah Harar mi Agee’ tapa Shammah ahi hi. Besan a dimna mun Lehi-ah Filistia-te kikaikhawm uh a, Filistia-te’ kiang panin mite tai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahih hangin amah in tua munah panmun la-in hu a, Filistia-te that a,Topain gualzawhna lianpi a piangsak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ukpa sawmthumte lak panin mi thumte paisukin, Refaim kuamah Filistia mihonte in giahphual satin a om laitakin, Adullam leihawm a David kiangah anlak hun pawlin tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua hunin munmuanhuai sungah David om a, Filistia khuacingte Bethlehem-ah om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">David in lunggulhna tawh, “Kulhkongpi gei-a om Bethlehem tuikhuk panin mi khat in tuidawn ding kei hong pia leh!” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin mi thahat thumte in Filistia-te’ giahphual phulin kulhkongpi gei-a om Bethlehem tuikhuk panin tui tawi khia uh a, a tui la-in David kiangah paipih uh hi. Ahih hangin David in a tui dawn lo hi. Amah inTopaadingin a tui sung a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Topaaw, hih tui ka dawn het kei ding hi. Amau’ nuntakna khamin a pai mite’ sisan a dawn tawh ka kibang hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah in dawn lo hi. Mi thahat thumte’ hanzia tu-a bang ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tu-in Zeruiah’ tapa, Joab’ sanggampa Abishai, mihing sawmthumte a ukpa ahi hi. Amah in a teipi tawh mihing za thumte do-in amaute that a, mihing sawmthumte’ banah minphatna ngahbeh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Mihing sawmthumte sung pan amah a minthang pen hi a, amaute a ukpa a suak hi. Ahih hangin amah in mihing thumte ban nai lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Jehoiada’ tapa, Kabzeel khuami Benaiah pen gal a hang, na lianpite a sempa hi a, amah in Moab galhang mi nih a vat hi. Amah zong paisukin vuk a kiat ni khatin leihawm sunga om humpinelkai khat a that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amah in a melhoih Egypt mi khat a that hi. Egypt mipa in a khut sungah teipi tawi hi. Ahih hangin Benaiah ciangkhut khat tawh ama kiangah paisuk a, Egypt-pa’ khut sung panin a teipi sutkhia-in ama teipi mah tawh amah a that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Jehoiada’ tapa Benaiah in hihte hihin, a thahat mi thumte’ minphatna zah phial a ngah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Mihing sawmthumte’ lakah amah minthang a, ahih hangin amah in mihing thumte ban nai lo hi. David in amah a cingte a ukin a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Joab’ sanggampa Asahel zong sawmthumte’ lakah khat ahi hi. Bethlehem mi Dodo’ tapa Elhanan,</VERS>
			<VERS vnumber="25">Harod khuami Shammah, Harod khuami Elika,</VERS>
			<VERS vnumber="26">Palti mi Helez, Tekoa khuami Ikkesh’ tapa Ira,</VERS>
			<VERS vnumber="27">Anathoth khuami Abiezer, Hushah mi Mebunnai,</VERS>
			<VERS vnumber="28">Ahoah mi Zalmon, Netofah khuami Maharai,</VERS>
			<VERS vnumber="29">Netofah khuami Baanah’ tapa Heleb, Benjamin mite’ gam sunga om Gibeah khuami Ribai’ tapa Ittai,</VERS>
			<VERS vnumber="30">Pirathon khuami Benaiah, Gaash gei-a kuam pan Hiddai,</VERS>
			<VERS vnumber="31">Betharabah khuami Abialbon, Bahurim khuami Azmaveth,</VERS>
			<VERS vnumber="32">Shaalbon khuami Eliahba, Jashen’ tapate, Jonathan,</VERS>
			<VERS vnumber="33">Harar mi Shammah, Harar mi Sharar’ tapa Ahiam,</VERS>
			<VERS vnumber="34">Maakah khuami Ahasbai’ tapa Elifelet, Gilo khuami Ahithofel’ tapa Eliam,</VERS>
			<VERS vnumber="35">Karmel khuami Hezro, Arbi mi Paarai,</VERS>
			<VERS vnumber="36">Zobah khuami Nathan’ tapa Igal, Gad mi Bani,</VERS>
			<VERS vnumber="37">Ammon mi Zelek, Zeruiah’ tapa galhiam a tawi Beeroth khuami Naharai,</VERS>
			<VERS vnumber="38">Ithri mi Ira, Ithri mi Gareb,</VERS>
			<VERS vnumber="39">Hit mi Uriah, a vekpi-in sawmthum le sagih ahi uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="24">
			<VERS vnumber="1">Khatvei, Israel-te tungahTopahong hehkik a, amah in mite’ gim nadingin David hanthawnin, “Pai in; Israel le Judah mi a phazah sim in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ahih ciangin kumpipa in Joab le amah tawh a om galkap ukte kiangah, “Mite a phazah ka theih nadingin Dan panin Beersheba ciang dong Israel minamte khempeuh lakah pai unla mi phazah va sim un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin Joab in kumpipa kiangah, “Ka to kumpipa’ muhinTopana Pasian in mite tu-a a omzah za khatin a tamna behlap tahen. Ahih hangin bang hangin ka to kumpipa in hih thu deih na hi hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin kumpipa’ kamgente in Joab le galkap ukte zo zaw hi. Tua ahih ciangin Israel mite a phazah a sim dingin kumpipa’ omna panin Joab le galkap ukte a pai khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amaute in Jordan kantanin kuam laizang a om khuapi Aroer panin kipanin Gad lam manawh uh a, Jazer-ah paisuak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin amaute Gilead tung uh a, tua panin Hit mite’ gam Kadesh tung uh hi. Tua lai panin Dan tungin, Dan panin kual pai-in Sidon tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Taia munmuanhuai le Hiv mite le Kanaan mite’ khuapite khempeuh tung uh hi. Tua panin Judah-te’ Negeb lam Beersheba-ah pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin gam khempeuh ah amaute a pai khit uh, kha kua le ni sawmnih a cin khit ciangin Jerusalem-ah hong tungkik uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Joab in kumpipa kiangah mite a phazah a gawm a pia hi: Israel sungah namsau a tawi galhang mi tul zagiat om a, Judah mi tul zanga om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin mi a sim khit ciangin David’ lungsim in a mahmah gimsak hi. Tua ciangin David inTopa’tungah, “Ka gamtatnasa sungah nakpitakin ka khial hi. Ahih hangin, tu-in,Topaaw, nang tungah kong thum hi; na nasem pa’ mawhna hong maisak in; bang hang hiam cih leh ka hai gamtatkha khin hi,” a ci hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Zingsangin David a thawh ciangin David’ thumu pa ahi kamsang Gad tungahTopa’thu hong tunga,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Pai inla, David kiangah hih bangin gen in. ‘Topain hih bangin ci hi: Nangma tungah thu thum kong pia hi; nang tungah kong hih theih nadingin tuate khat teel in,’ ci hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin David kiangah Gad hong pai-in ama tungah gen a, “Na gam sungah kum thum sung kialpi hong tung ding hiam? Ahih kei leh na galte in nang hong delh laitakin amaute’ mai-ah kha thum sung tai ding na hi hiam? Ahih kei leh na gam sungah ni thum sung pulnatna hong tung ding ahi hiam? Tu-in ngaihsun in; kei hong sawl pa’ kiangah bang dawnna puakkik ding ka hi hiam khentat in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin David in Gad kiangah, “Nakpi takin ka lung a kham hi. Ama hehpihna lian ahih maninTopa’khut sungah tung ni; bangbang ahi zongin mihing khut sungah hong tungsak kei hen,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ahih cianginTopain zingsang a kipan a kiseh hun dongin Israel-te tungah natna tungsak hi. Dan panin Beersheba dongin mihing tul sawmsagih a si hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Vantungmi in Jerusalem khua a susia dingin kithawi-in a khut a zan ciangin tua tatsiatna paninTopakisik a, mite lakah suksiatna na a sem vantungmi kiangah, “Pha zo hi; tu-in khawl ta in,” a ci hi.Topa’vantungmi pen Jebus mi Araunah’ ancilna gei-ah a om hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin mite a vat vantungmi a muh ciangin David inTopa’tungah thu gen a, “En in, ka mawh hi; a khial pa pen kei ka hi hi. Hih mite in bang khialhna nei ahi uh hiam? Kong thum hi; kei le ka innkuante bek gim hong pia in,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin tua ni-in David kiangah Gad pai-in ama kiangah, “Paito in; Jebus mi Araunah’ ancilna-ahTopaading biakna tau khat phut in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ahih cianginTopa’thupiak bangin Gad’ cihna zui-in David paito hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Araunah a khuadaksuk ciangin kumpipa le a nasemte ama lamah a hong paito a mu hi. Araunah pai khia-in a mai lei ngatin kumpipa zahtakna a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Araunah in, “Bang hangin ka to kumpipa a nasem pa kiangah hong pai na hi hiam?” a ci hi. “Mite’ tung panin gimna a ven theih nadinginTopaading biakna tau lam nading na ancilna mun a lei ding,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Araunah in David kiangah, “Ka to kumpipa in hoih na sak bangin la inla biakna pia in; meihal biak nadingin bawngtalte le a sing dingin ancilna peekte le bawngtal kolte hih lai-ah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Kumpipa aw, keimah Araunah in hihte khempeuh kumpipa tungah kong pia hi,” a ci hi. Tua banah Araunah in kumpipa kiangah, “Topa, na Pasian in nang hong sang tahen,” cithuah lai hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Ahih hangin kumpipa in Araunah kiangah, “Hilo hi; nangma tung panin hihte a man tawh kituakin kong lei ding hi.Topaka Pasian’ tungah kei’ sum bei loin meihal biaknate ka pia kei ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin David in ngun shekel sawmnga tawh ancilna mun le bawngtalte a lei hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin David inTopaading biakna tau khat tua lai-ah lam a, meihal biaknate le thunuama biaknate a pia hi. Tua ahih ciangin tua gam adingin thumnaTopain ngai a, Israel-te’ tung panin gimna a veng hi.TopaTopa</VERS>
		</CHAPTER>
</BIBLEBOOK>