<BIBLEBOOK bnumber="" bname="Samuel Masa" bsname="Sam1">
		<CHAPTER cnumber="1">
			<VERS vnumber="1">Efraim mi Zuf’ tapa Tohu, a tapa Elihu, a tapa Jehoram, a tapa Elkanah a kici min nei mi khat Efraim mual tung gam Ramathaimzofim-ah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah in zi nih nei hi. Khat’ min Hannah hi a, a khat’ min Peninnah ahi hi. Peninnah in ta nei a, ahih hangin Hannah in nei lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Elkanah a kumkumin a khuapi panin, Eli’ tapa nihte Hofni le Finehas inTopa’siampi a sepna mun Shiloh-ah VanglianTopaa bia ding le ama tungah biakna a pia dingin a pai zel hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Elkanah in biakna a piak ciangin a zi Peninnah le a tanu le a tapate khempeuh tungah tanh pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amah in Hannah a it hanginTopain amah ta neisak lo ahih manin Hannah tungah tanh khat bek a pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Topain amah ta neisak lo ahih manin amah a el a zi-pih in amah nakpitakin phin zel, hehsak zel hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin a kumkumin tua bangin hi den uh hi.Topa’inn-ah a paitoh simin Peninnah in Hannah phin zel hi. Tua ahih ciangin Hannah kapin an ne lo hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin ama pasal Elkanah in, “Hannah aw, bang hangin kap na hi hiam? Bang hangin an ne lo na hi hiam? Bang hangin na lungsim dah ahi hiam? Kei pen tapa sawm sangin nang adingin hoih zaw hi lo ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amaute in Shiloh-ah an a nek khit uh ciangin khatvei Hannah ding khia-in biakinn-ah thungen dingin a pai hi. Tua hun laitakinTopa’biakinn kongkhak khuam pangah siampi Eli na tu hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua nu nakpitakin lungkhaminTopa’tungah thu ngenin nakpitakin a kap hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amah in thuciamna khat bawlin, “VanglianTopaaw, nangmah in na nasem nu’ gimna nong et takpi a, keimah hong phawkin na nasem nu hong mangngilh loin na nasem nu tungah tapa khat nong piak leh,Topa’tungah a khan tawntungin amah kong pia dinga, ama lu-ah mulkiatna kitah lo ding hi,” a ci hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Topa’mai-ah thungenin a om laitakin Eli in tua nu’ kam na en hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Hannah a lungsimah pau hi. A mukte bek liingin a awging kiza lo ahih ciangin Eli in tua numei zukhamin ngaihsun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin Eli in ama kiangah, “Bang tanvei zu kham ding na hi hiam? Na leenggahzu nek khawl in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ahih hangin Hannah in dawngin, “Hilo hi, ka topa aw; kei pen nakpitakin a lungkham numei ka hi hi. Leenggahzu ahi a, khamtheihzu ahi zongin ka ne kei a,Topa’mai-ah ka lungsim a sung khia ka hi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Lungkhamna le gimna tawh a pau ka hih manin numei ginalo bangin na nasem nu hong ngaihsun kei in, a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Eli in dawngin, “Nuam takin pai in. Israel-te’ Pasian in ama tungah na ngetsa thu hong pia hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin numei in, “Nangma mitah na nasem nu maipha hong musak in,” a ci hi. Tua ciangin tua numei pai-in an ne a, dahmai pua nawn lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amaute zingsangin tho baihin biakinn-ahTopaa biak khit uh ciangin amaute’ khua Ramah-a a inn uhah a ciahkik uh hi. Tua ciangin Elkanah in a zi Hannah luppih a,Topain tua nu’ thungetna a pia hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="20">A hun ciangin Hannah gai-in tapa khat nei a, a min Samuel a phuak hi. Bang hang hiam cih leh amah in, “Topa’tung panin amah ka nget ahi hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Elkanah le a innkuante khempeuhTopa’tungah kumsim biakna le a thuciamna a pia dingin paitokik uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ahih hangin Hannah paito lo hi. Bang hang hiam cih leh amah in a pasal kiangah, “Naungek nawi tawh a kikhen phetinTopa’omna mai-ah kilakin tua lai-ah a om tawntung dingin ka paipih ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="23">A pasal Elkanah in ama kiangah, “Nangmah in hoih na sak pen bangin gamta inla, amah nawi tawh a kikhen dong ngak in.Topain a kammal hong kipsak tahen,” a ci hi. Tua ahih ciangin nupi omin nawi tawh a kikhen mateng a ta a khoi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Numei in amah nawi tawh a kikhensak khit ciangin kum thum a pha bawngtal khat, annel seu khat le leenggahzu savun thawl khat tawh amah la-in, Shiloh-aTopa’inn-ah amah a paipih hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin amaute in a bawngtal go-in Eli kiangah a naupang a paipih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua nu in, “Aw ka topa! Nangmah, a nungta na hih mah bangin ka topa aw, keimah inTopa’tungah thu ngenin nangma omna hih lai munah a ding nu ka hi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="27">Hih naupang ka ngen hi.Topain ama tungah keima ngetna hong pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ahih cianginTopa’tungah amah ka kawm hi. A nuntak laitengTopa’tungah amah a kikawm ahi hi,” a ci hi.Topa’Topa’Tua ciangin amaute in tua lai-ahTopaa bia uh hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="2">
			<VERS vnumber="1">Hannah in zong thu ngenin,“Topa’tungah ka lungdam a,Topa’Topa’hangin ka kipak hi.Topa’Nong huhna hanginka galte ka nuihsan hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Topabangin a siangthoTopakuamah dang om lo a,amah sim loh kuamah dang om lo a,i Pasian tawh a kibanghong hu dang om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua bangin kiphatsakna tawhpau nawn kei inla,na kamsung pan kihihsaknaging khiasak kei in.Bang hang hiam cih lehTopapen a thei Pasian hi a,Topaamah in gamtatnate a tawi khai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">A thahatte’ thalte kitan a,ahih hangin a thaneemte inthahatna ngah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">A gilvahte in an thalawh uh a,ahih hangin a gilkialte kial nawn lo uh hi.Tasel mi in ta sagih nei a,ahih hangin ta tampi a nei nua lungzuang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Topain thatin hingsakkik a,Topaamah in Leinuai-ah paipih sukinthotosak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Topain zawngsakin hausak a,Topaamah in niamkhiat sukin,zong sangtosak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah in leivui paninmizawngte phongto a,amah in a cimawhtea lungkhamna panun a phongto hi.Uliante tawh tukhawmsak a,minphatna ngahsak hi.Bang hang hiam cih leh leitung khuampiteTopaa’ hi a,Topatuate tungah amah inleitung pumpi a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Amah in a thuman mite’ kalsuannalimtakin cing a,ahih hangin migilotekhuamialna sungah kikhiasuk ding hi.Bang hang hiam cih lehthatang hatna tawh mi gualzo lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topa’langte tamkham dinga,Topa’amah in amaute do-invantungah van gingsak ding hi.Topain leimong dongahTopathu khen ding hi.Amah in ama kumpipa tungahthahatna pia dinga,a sathau nilh pa’ vangliatnasangsak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Ramah-a a inn-ah Elkanah a ciah hi. Ahi zongin naupang in siampi Eli’ omna-ahTopa’na a sem hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Eli’ tapate pen bangmah a man lo mite ahi uh hi. Amaute inTopazahtakna nei lo uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Mite’ tungah siampite’ gamtat zia ding ngeinate don lo uh hi. Mi khatpeuh in biakna a piak ciangin a sa a huan laitakin siampipa’ nasem pa sikkeu-ka-thum nei khat a khutah tawi-in hong pai a,</VERS>
			<VERS vnumber="14">amah in a sikkeu tawh sikbeel daii ahi a, beel-uk ahi a, beelpi ahi a, beel sungah ahi zongin sunsuk hi. Sikkeuka in a kaihkhiattoh khempeuh siampipa in tang ding hi. Tua ahih ciangin Shiloh-ah a pai Israel-te khempeuh tungah amaute in tua bangin hih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua tham loin a thau a kihal ma-in siampipa’ nasem pa hong pai-in biakna a pia mipa kiangah, “Siampipa ading han ding sa hong pia in; bang hang hiam cih leh amah in nang tung panin sa minsa hong sang loin a sial bek hong sang ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin mipa in ama kiangah, “A thau hong hal masasak inla, tua khit ciangin na deih zahzah la in,” a cih leh, amah in, “Hilo hi; tu mahmahin nong pia ding uh hi. Tua hikeileh thatanghat thu-in kong laksak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ahih cianginTopa’muhna-ah tangvalte’ khialhna lian mahmah hi; bang hang hiam cih leh amaute inTopa’tungah biakpiaknate thupi seh lo uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Samuel pen saihadial siampi puan silhinTopa’mai-ah na a sem naupang khat ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">Samuel’ nu a pasal tawh kumsim biakna pia dingin a paitoh ciangin ama adingin puantual neu khat bawlin kum simin ama kiangah a puak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Eli in Elkanah le a zi thupha pia-in, “Amah inTopa’tungah a apkik a ta’ tang dinginTopain hih numei tawh nang ta dang hong neisak ding hi,” a ci hi. Tua ciangin a inn uhah amaute a ciah uh hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua cianginTopain Hannah thupha pia a, tua nu gai-in tanu nih le tapa thum a nei hi. Naupang Samuel ahihlehTopa’omna-ah a khang hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tu-in Eli teek mahmah a, Israel-te khempeuh tungah a tapate’ gamtatnate le kikhopna buk lutna-ah na a sem numeite tawh a lupkhopna thute khempeuh zong a za hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amah in amaute kiangah, “Bang hangin tua bangin gamta na hi uh hiam? Mi khempeuh tung panin na gamtat siatnate uh ka za hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Hilo hi, ka tapate aw;Topa’mite in a genthangna thu ka zakte hoih lo hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="25">Mi khat midang khat tungah a khialh le ama adingin thukhente in palai sem ding hi. Ahih hangin mi khatTopa’tungah khial leh ama adingin kua in va thumsak ding ahi hiam?” a ci hi. Ahih hangin amaute in a pa’ thu ngai lo uh hi. Bang hang hiam cih leh tua pen amaute a thah nadinginTopa’deihna ahi hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tu-in naupang Samuel a pumpi khanginTopale mite’ maipha a ngah toto hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ciangin Pasian’ mi khat Eli’ kiangah hong pai-in ama kiangah, “Topain hih bangin ci hi: ‘Egypt gam sung Faro’ khutnuai-ah na pupi Aaron le a innkuante a om laitakin Aaron’ tungah keimah ka kilang hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Israel minamte khempeuh sung panin amah ka siampi ahi ding, ka biakna tau-ah a pai ding, paknamtui a hal ding, keima mai-ah siampi puan a silh dingin ka teel hi. Israel mite’ tung panin mei tawh kihal keimah hong kibiaknate khempeuh na pupi innkuan tungah ka pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ahih ciangin bang hangin keimah hong kibiaknate le ka thupiak ahi keimah hong kipiakte thusim loin, keima mi Israel-te’ piak a limci pen teng tawh note kithausakin, kei sangin na tapate pahtawi zaw na hi hiam?’ ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ahih ciangin Israel-te’ Pasian,Topain thu hong genin: ‘Nangma innkuan le na behte keima mai-ah sungtumin pusuak tawntung ding hi, ci-in thu ka ciamsa hi,’ ci hi. Ahih hangin tu-inTopain thu genin: ‘Tua bang hi nawn lo ding hi. Bang hang hiam cih leh kei hong pahtawite ka pahtawi dinga, kei hong simmawhte ka simmawh ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="31">En in, nangma innkuan sung le na beh sunga tangval hat khempeuh ka suksiat hun hong tung dinga, na innkuan sungah puteekte a om nawn loh hun hong tung ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ciangin Israel-te tungah ka piak daupainate khempeuh na lungkham hunin enna mit tawh na en dinga, na innkuan sungah puteek om ngei nawn lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Ka biakna tau panin ka suksiat loh na suante khat pen mitlawt dongin a kap ding le a lunggim dingin kikoih ding hi. Tua ciangin na inn sung panin a khang khempeuh, mite’ namsau tawh si ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Na tapa nihte, Hofni le Finehas tungah hong tung ding hih thu pen nang adingin lim hi ding hi. Amau tegel a ni kikhatin si ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Tua ciangin ka lungsim sung le ka ngaihsutna bangin a sem ding a citak siampi khat keima adingin ka khangsak ding hi. Amah, suanlekhak nei-in ka bawl dinga, ka sathau nilh pa’ mai-ah amah sungtumin pusuak tawntung ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Na suanlekhak a suakta mite khempeuh ngun peek khat ahi a, anlum lum khat ngen ding ahi zongin ama kiangah pai-in, “An tawm ka neih theih nadingin siampipa’ omna mun khat peuhpeuhah kei hong koih in, ci-in kong thum hi,” ci ding uh hi,’ ci hi,” ci-in a gen hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="3">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Eli’ khutnuai-ah naupang Samuel inTopa’na sem hi. Tua hun lai-inTopain thu genmun lo a, maangmu ommun lo hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua hunin a mit a maang dingin a kipan khin Eli in khua mu thei lo a, ama omna tuamah lum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Pasian’ meivak mit nai lo a, Pasian’ Thuciamna Singkuang a omna munTopa’mun siangtho sungah Samuel lum hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua cianginTopain, “Samuel! Samuel!” ci-in sam ahih manin amah in, “Hih lai-ah om ing!” ci-inTopa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Eli kiangah tai a, “Hih lai-ah om ing, nong sam hi,” a ci hi. Ahih hangin amah in, “Kong sam kei hi; lumkik in,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah pai-in a lum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua cianginTopain sam kikin, “Samuel!” a ci hi. Samuel tho-in Eli kiangah pai-in, “Hih lai-ah om ing, nong sam hi,” a ci hi. Ahih hangin amah in, “Kong sam kei hi, ka tapa aw; lumkik in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua laitakin Samuel inTopathei nai lo hi. Bang hang hiam cih lehTopain amah hopih ngei nai lo hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topain Samuel a thum veina samkik hi. Amah tho-in Eli kiangah pai-in, “Hih lai-ah om ing, nong sam hi,” a ci hi. Tua cianginTopain naupang a sapna thu Eli in a thei hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin Eli in Samuel kiangah, “Pai-in lum in; amah in nang hong sap leh nangmah in, ‘Hong gen in,Topaaw, na nasem pa in za hi,’ na ci ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin Samuel pai-in ama omna-ah lumsuk hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topahong pai-in hong dinga, a hun dangte-a mah bangin, “Samuel! Samuel!” ci-in a sam hi. Tua ciangin Samuel in, “Hong gen in, na nasem pa in za hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua cianginTopain Samuel kiangah, “En in, a za mite khempeuh’ bil nihte a vut ding na khat Israel-te’ sungah a sem ding ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ni ciangin ama innkuan tawh kisai ka gensa khempeuh a patna pan a tawpna dong Eli tungah ka tungsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">A tapate in Pasian mindaisak a, amah in a tate kham lo ahih manin, ama theih a mawhna hangin ama innkuan gimna a pia tawntung ding ka hihna ama kiangah ka gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin Eli innkuante’ mawhna pen biakna ahi a, piakna in ahi zongin a maisak zawh ngei loh nading thu Eli’ innkuante tungah ka kiciam hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Samuel zong zingsang dong lum hi. Tua ciangin amah inTopa’inn kongkhakte hong hi. A maangmuhna Eli’ kiangah a gen ding Samuel lau hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Ahih hangin Eli in Samuel samin, “Ka tapa Samuel aw,” a ci hi. Amah in, “Hih lai-ah om ing,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Eli in, “Amah in nang kiangah hong gen bang ahi hiam? Kei kiangah hong im kei in. Amah in nang tungah hong gente khempeuh kei kiangah ip nong neih leh, Pasian in nang hong dawm kei tahen,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ahih ciangin Samuel in ama kiangah a vekpi-in genin bangmah im lo hi. Tua ciangin Eli in, “Amah penTopaahi hi. Amah in hoih a sak bangin hih tahen,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Samuel khang a,Topain amah ompihin, Samuel’ thugente khat zong lei-ah kiasak lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Dan le Beersheba kikal-a om Israel-te khempeuh inTopa’kamsangin Samuel a kikipsakna thei uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Shiloh-ahTopakilangkik zelzel hi. Shiloh-ahTopamahmah Samuel tungah kilangin thu gen a, Samuel in mite tungah gensawn hi. Tua ciangin Israel-te khempeuh in Samuel’ thu a zui uh hi.TopaTopa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="4">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Filistia mite a sim dingin Israel-te kuan khia uh hi. Amaute in Ebenezer-ah phual sat uh a, Filistia mite in Afek-ah phual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Israel-te a do dingin Filistia mite kipan uh a, gal a kido uh ciangin Filistia mite in Israel-te zo-in galphual sungah mi tulli bang that uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Mihonte giahphual ah hong ciah ciangin Israel upate in, “Bang hanginTopain tuni-in Filistia mite’ mai-ah eite hong taisak ahi hiam? Eite’ lakah amah hong pai-in a thahat i galte’ khut sung panin amah in eite hong hotkhiat theih nadingin Shiloh paninTopa’Thuciamna Singkuang paipih ni,” a ci uh hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin mite in Shiloh-ah mi paisak uh a, kherub-te tungah a tu VanglianTopa’Thuciamna Singkuang tua lai panin hong pua uh hi. Eli’ tapa nihte, Hofni le Finehas, Pasian’ Thuciamna Singkuang tawh tua lai-ah om uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topa’Thuciamna Singkuang giahphual sung hong tun ciangin Israel-te khempeuh nakpitakin awng uh a, lei a thawn hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Filistia mite in otna gamlumna a zak uh ciangin amaute in, “Hebru mite’ giahphual ah nakpi a hih bang otna bang a cihnopna ahi hiam?” a ci uh hi.Topa’Thuciamna Singkuang giahphual a tun khitna a theih uh cianginTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Filistia mite lau uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in, “Giahphualah a pasian-te uh tung zo hi,” a ci uh hi. Amaute in, “Gimna ngah hi ta hang! Bang hang hiam cih leh nidangin hih bang piang ngei lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Gimna ngah hi ta hang! Kua in hih a thahat pasian-te’ khut sung panin eite hong hon khia zo  ding ahi hiam? Hihte pen gimna a tuamtuamte tawh gamlakah Egypt-te a vat gawp pasian-te ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Filistia mite aw, hang unla, pasal bangin gamta un. Tua hikeileh amaute, note’ sila hong hih mah bangin Hebru mite’ sila na suak ding uh hi. Pasal lungsim nei-in do un,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin Filistia mite in do uh a, Israel-te kizo-in mi khempeuh a inn ciatah tai uh a, mi tampi tak kithat hi. Bang hang hiam cih leh Israel-te khe galkap mi tul sawmthum puk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Pasian’ Thuciamna Singkuang zong kiman a, Eli’ tapa nihte, Hofni le Finehas zong kithat hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Giahphual panin Benjamin mi khat hong tai-in a puan kikeeksa le a lu tungah leivui khu-in Shiloh hong tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amah a tun ciangin, lampi gei-ah a vilin ama tutna-ah Eli na tu hi; bang hang hiam cih leh Pasian’ Thuciamna Singkuang hangin a lungsim liing hi. Mipa khuapi sung hong tungin a thuteng a gen ciangin khuapi mi khempeuh lau-in kiko uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Eli in kikona awging a zak ciangin amah in, “Hih gamlumna bang ahi hiam?” a ci hi. Tua ciangin mipa manlangin hong pai-in Eli kiangah a gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tu-in Eli kum sawmkua le kum giat pha a, a mitte maangin khua mu thei lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Mipa in Eli kiangah, “Keimah, galphual panin hong ciah ka hi a, tuni-in giahphual panin kong tai hi,” a ci hi. Tua ciangin amah in, “Ka tapa aw, bangci ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">A thu hong puak pa in dawngin, “Filistia mite’ mai-ah Israel-te tai uh a, mi tampi tak zong kithat hi; na tapa nihte, Hofni le Finehas zong si uh a, Pasian’ Thuciamna Singkuang kiman khin hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amah in Pasian’ Thuciamna Singkuang a gen ciangin kulhkongpi gei-a a tutna mun panin Eli thalpukin a ngawng kitanin a si hi. Bang hang hiam cih leh amah puteek hi-in gik hi. Amah in Israel-te kum sawmli sung thu khen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tu-in a monu, Finehas’ zi, naupaii-in a suak dektak ahi hi. Pasian’ Thuciamna Singkuang a kimatna le a pasal a sihna thu a zak ciangin amah kunin nausuak hi. Bang hang hiam cih leh a nat hun tung ta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amah si dektak a, ahi zongin amah a don numeite in ama kiangah, “Lau kei in, tapa khat na nei hi,” a ci uh hi. Ahih hangin amah in dawng lo a, zong don lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin amah in, “Israel-te’ sung panin minthanna pai khia khinta!” ci-in a naungek min Ikhabod a phuak hi. Bang hang hiam cih leh Pasian’ Thuciamna Singkuang a kimatna hang le a teekpa le a pasal’ hang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amah in, “Pasian’ Thuciamna Singkuang kiman khin ahih manin Israel-te’ sung panin minthanna pai khia khinta hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="5">
			<VERS vnumber="1">Filistia mite in Pasian’ Thuciamna Singkuang a mat uh ciangin Ebenezer panin Ashdod-ah pua uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin Filistia-te in Pasian’ Thuciamna Singkuang la-in Dagon inn sungah paipihin Dagon kiangah koih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ashdod mite a zing ciang zingsang tungin a thawh uh ciangin,Topa’Thuciamna Singkuang mai leilakah Dagon na maipuk hi. Tua ahih ciangin amaute in Dagon phongto-in ama omna munah koihkik uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin a zing ciang zingsang tungin amaute a thawh uh cianginTopa’Thuciamna Singkuang mai leilakah Dagon na maipuk leuleu a, Dagon lutang le a khut tegel kitan khia-in sangkil gei-ah om a, Dagon a pumpi bek omlai hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tuni dongin Dagon siampite le Dagon inn-ah a tumte khempeuh in hih thu hangin Ashdod a Dagon sangkil tung sik lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Topain Ashdod khua mite nakpitakin gawt a, amah in uilut tawh Ashdod khua le a gam sung lausakin gimsak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ashdod mite in hih bang thute a muh uh ciangin amaute in, “Israel-te’ Pasian’ Thuciamna Singkuang eite kiang panin a pai khiat loh phamawh hi. Bang hang hiam cih leh amah in eite le i pasian Dagon hong gawt hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin amaute in mi sawlin Filistia uliante khempeuh khawm uh a, “Israel-te’ Pasian’ Thuciamna Singkuang bang cih ding ihi hiam?” a ci uh hi. Amaute in dawngin, “Israel-te’ Pasian’ Thuciamna Singkuang Gath-ah koihsak ni,” a ci uh hi. Tua ahih ciangin amaute in Israel-te’ Pasian’ Thuciamna Singkuang tua lai-ah paipih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahih hangin amaute in tua Gath khua-ah a tunpih khit uh cianginTopain tua khuapi langpanin apkhapna lianpi piangsak a, amah in khuapi mite a moi a hamin gimsakin amaute in uilut vei uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin amaute in Pasian’ Thuciamna Singkuang Ekron-ah puak uh hi. Ahih hangin Pasian’ Thuciamna Singkuang Ekron a tun ciangin Ekron mite kiko uh a, “Kote le ka mite uh a that dingin amaute in Israel-te’ Pasian’ Thuciamna Singkuang ko kiangah hong paipih uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin amaute in mi sawlin Filistia uliante khempeuh khawmin, “Kote le ka mite uh hong thah loh nadingin Israel-te’ Pasian’ Thuciamna Singkuang pua khia unla, ama omna munah ciahkiksak un,” a ci uh hi. Bang hang hiam cih leh a khuapi sung khempeuh ah si dektak a apkhapna om hi. Pasian in tua lai-ah amaute nak gawt mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">A si lo sunte in uilut vei uh a, khuapi sunga kahna awging vantung dongah kizato hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="6">
			<VERS vnumber="1">Topa’Thuciamna Singkuang Filistia gam sungah kha sagih sung om hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin Filistia-te in siampite le aisante sam uh a, “Topa’Thuciamna Singkuang bang cih ding ihi hiam? Ama omna munah bang tawh kha ding ihi hiam, hong gen un,” a ci uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amaute in, “Israel-te’ Pasian’ Thuciamna Singkuang na puakkhiat uhleh, a hawm guakin puak kei un. Bangbang hitaleh mawhna hanga biakna pia un. Tua ciangin note na dam ding uh a, note hong gawtna thu na thei ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin amaute in, “Amah i piak ding mawhna hanga biakna bang ahi hiam?” a ci uh hi. Amaute in dawngin, “Filistia uliante a phazah tawh kizui-in kham uilut nga le kham simbeng nga hi ding hi. Bang hang hiam cih leh note khempeuh le na uliante uh tungah a kibang gimna hong tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih ciangin note in na gam sung uh hong su gawp na uilut uh limte le na simbeng limte uh bawlin, Israel-te’ Pasian’ tungah zahtakna na lak ding uh hi. Note le na pasian-te uh le na gam uh hong gawtna amah in hong zangsak kha ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Egypt-te le Faro in a lungsim uh a khauhsak bangin bang hangin na lungsim uh khauhsak ding na hi uh hiam? Amah in amaute a mawlpih khit ciangin amaute in Israel mite paisakin, tua ciangin Israel mite kihem khia uh hi lo ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin tu-in leeng thak khat bawlin a tungah kol a kibaang ngei nai lo bawngpi a no nawi a pia lai nih la unla, a bawngpite leeng-ah vawh un; ahih hangin amaute kiang panin a note la-in inn-ah ciahpih un.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua cianginTopa’Thuciamna Singkuang la-in leeng tungah koih unla, mawhna hanga biakna-in na piak uh kham milimte a singkuang khat sungah guangin a gei-ah koih un. Tua ciangin sawl khia unla, a lampi-ah paisak un.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">A bawngte in Bethshemesh khua zuanin a paitoh leh siatna lianpi hong bawl pa pen amah hi ding hi. Ahih hangin a paitoh kei leh eite hong susia pa amah hi lo a, eite tungah a piang mawkmawk hi, ci-in i thei ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Mite in tua bangmahin hih uh a, a no nawi a pia lai bawngpi nih la-in leeng-ah bulh uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amaute inTopa’Thuciamna Singkuang le kham simbeng le amau’ uilut limte a omna singkuang leeng tungah a koih uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin bawngpite lamlian dung zui-in Bethshemesh lamah tang takin pai uh a, a paikawmun ham uh hi; taklam ah hitaleh veilam ah hitaleh kihei lo uh a, Filistia uliante in Bethshemesh gamgi ciang dong a nung a zui uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tu-in Bethshemesh uliante in kuam sungah a mangbuh uh a lak laitak ahi hi. Amaute khuadakin Thuciamna Singkuang a muh uh ciangin, a muhna uh hangin amaute lungdam uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Bethshemesh khuami Joshua’ lo ah a leeng hong tungin tua munah khawl hi. Tua lai-ah suangtum lianpi khat om hi. Amaute in a leeng singte ekkhamin a bawngpiteTopa’tungah meihal biakna-in a pia uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Levi mite inTopa’Thuciamna Singkuang le a gei-a om kham milim a omna singkuang la-in suangtumpi tungah a koih uh hi. Bethshemesh mite in tua ni-inTopa’tungah meihal biaknate le biakpiaknate a pia uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Filistia ulian ngate in tua bang teng a muh khit uh ciangin tua ni mahin Ekron-ah a ciahkik uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Filistia-te in mawhna hanga biakna-inTopa’tungah a piak uh kham uilutte in: Ashdod ading khat, Gaza ading khat, Ashkelon ading khat, Gad ading khat le Ekron ading khat ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ulian ngate’ uk Filistia mite khuakulh tawh a ki-um khuapite le a ki-um lo khuaneute adingin a khua phazah tawh kizui-in kham simbengte zong ahi hi.Topa’Thuciamna Singkuang a koihna gei uha suangtumpi pen Bethshemesh khuami Joshua’ lo ah tuni dongin teci ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amaute inTopa’Thuciamna Singkuang en uh ahih manin amah in Bethshemesh mite pawlkhat that hi. Amah in amaute sawmsagih that a, mite lakahTopain mi tampi that ahih manin mite thuum uh hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Bethshemesh mite in, “Hih a siangtho Pasian,Topa’mai-ah kua om zo ding ahi hiam? Eite’ kiang panin kua kiangah amah paisak ding ihi hiam?” a ci uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ahih ciangin amaute in Kiriathjearim-ah a teeng mite kiangah kamtaite sawl uh a, “Filistia-te inTopa’Thuciamna Singkuang hong puakkik khin uh hi. Hong paisuk unla, no kiangah puato un,” a ci uh hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="7">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Kiriathjearim mite hong pai-inTopa’Thuciamna Singkuang puato uh a, mualtungah a om Abinadab’ inn-ah paipih uh hi.Topa’Thuciamna Singkuang a en dingin amaute in ama tapa Eleazar a ap uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">Kiriathjearim-ah Thuciamna Singkuang a om a kipan, hun saupi, kum sawmnih bang pha a, Israel mite khempeuh inTopangai-in thuum uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin Samuel in Israel mite khempeuh kiangah, “Na lungsim khempeuh uh tawhTopa’lamah a kiheikik na hih uhleh note’ lak panin gamdang pasian-te le Ashtaroth nusian milim koihkhia-inTopa’lamah na lungsim uh ngat unla, amah bek bia un. Tua hileh amah in Filistia-te’ khut sung panin note hong hon khia ding hi,” a ci hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin Israel-te in Baal-te le Ashtaroth koihkhia-inTopabek a bia uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Samuel in, “Israel-te khempeuh Mizpah-ah khawm un. Note adinginTopa’tungah thu ka ngen ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin amaute Mizpah-ah kikhawm uh a, tui tawi-inTopa’mai-ah sung khia uh a, tua ni-in an tangin tua lai munah, “Topa’tungah i khial khinzo hi,” a ci uh hi. Samuel in Israel mite Mizpah-ah thu khen hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Israel mite Mizpah-ah a kikhopna thu Filistia-te in a zak uh ciangin Israel-te a sim dingin Filistia uliante kuanto uh hi. Israel mite in tua thu a zak uh ciangin amaute in Filistia-te kihta uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Israel mite in Samuel kiangah, “Filistia-te’ khut sung panin amah in eite hong hotkhiat theih nadinginTopai Pasian’ tungah eite adingin thunget na khawl kei in,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin Samuel in nawi a ne lai tuuno khat la-inTopa’tungah a bupin meihal biakna-in a pia hi. Israel-te adinginTopa’tungah Samuel kiko a,Topain amah na dawng hi.Topa’Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Samuel in meihal biakna a piak laitakin Filistia-te in Israel-te a sim dingin hong nai uh hi. Ahih hanginTopain aw lianpi tawh tua ni-in Filistia-te thawn gawpin amaute buaisak gawp a, Israel-te’ mai-ah amaute kinotkhia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Mizpah panin Israel-te pai khia-in Filistia-te delh uh a, Bethkar nuai ciang dong amaute a vat gawp uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Samuel in suangtum khat la-in Mizpah le Jeshanah kikalah phut a, a min Ebenezer a phuak hi; bang hang hiam cih leh amah in, “Hih penTopain eite hong huhna teci ahi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin Filistia-te kizo a, Israel-te’ gam sungah tumkik nawn lo uh hi. Samuel’ hunsung khempeuhTopain Filistia-te langpang hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Israel-te’ tung panin Filistia-te in a laksa khuapite, Ekron panin Gath ciang kikal sungteng, Israel-te tungah kipiakik a, Israel-te in Filistia-te’ khut sung panin a gam uh lakik uh hi. Israel-te le Amor mite kikalah zong kilemna om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Samuel in a nuntak sung tawntung Israel-te thu khen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">A kumkumin Bethel, Gilgal le Mizpah-ah kot pai a, amah in hih munte khempeuh ah Israel-te thu khen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Ramah-ah amah ciahkik zel hi; bang hang hiam cih leh tua lai-ah ama inn om a, tua lai-ah zong Israel-te tungah thukhen na mah a sem hi. Amah in tua lai-ahTopaading biakna tau khat a lam hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="8">
			<VERS vnumber="1">Samuel a teek ciangin amah in Israel-te’ tungah thukhenin a tapate a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">A ta upa’ min Joel hi a, a nihna’ min Abijah ahi hi. Amaute pen Beersheba-ah thukhente ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin a tapate amah bangin gamta lo uh a, sum ngah ding lam bek kin uh ahih manin sumgolh la-in thuman hei khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin Israel upate kikhawmin Ramah-a Samuel kiangah pai-in</VERS>
			<VERS vnumber="5">ama kiangah, “En in, nang na teek ta a, na tapate in nangma khekhap hong zui lo uh hi. Tua ahih manin minam dangte khempeuh mah bangin kote hong uk dingin kote adingin kumpi khat seh in,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ahih hangin amaute in, “Kote hong uk dingin kumpi khat hong pia in,” a cih uh ciangin hih thu in Samuel lungkim losak hi. Samuel inTopa’kiangah thu ngen hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua cianginTopain Samuel kiangah, “Amaute in nang kiangah hong gen thu khempeuh ngai in; bang hang hiam cih leh amaute in nang hong nial hi lo a, amaute tungah kumpi hihna panin kei hong nial ahi uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Egypt panin amaute ka pai khiatpih a kipan tuni dongin amaute in kei hong nusia-in pasian dangte’ na semin, kei’ tungah hong bawlnate khempeuh mah bangin amaute in nang tungah zong hong bawl ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin tu-in amaute’ thu ngai in. Amaute limtakin hilhkholin, amaute’ tungah a uk ding kumpipa’ hih zia ding lak bek in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin Samuel in ama tung panin kumpi khat a ngen mite kiangahTopa’thugen khempeuh a gen hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amah in, “Note hong uk ding kumpipa’ hih zia dingte in: Amah in na tapate uh la-in a leengte-ah na semin a sakol nasem ding le a leengte mai-ah a tai dingin seh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin amah in ama adingin a tul-a uk le a sawmnga a ukte le pawlkhatte a lo kho-in a an a la ding le a galsung nazatte le a leeng nate a bawl dingin seh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amah in na tanute uh paknamtui bawl ding, anhuan ding le an em dingin la ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amah in na lote uh, na leenggui lote uh le na oliv lote uh sung panin a limci pen teng la-in ama nasemte tungah pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amah in na an le na leenggahte uh sawm-ah-khat la-in ama uliante le ama nasemte tungah pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amah in na nasem numeite uh, na nasem pasalte uh, na bawngte, uh le na late uh a gina pen teng la-in ama na a sem dingin koih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah in na tuuhonte uh sawm-ah-khat la dinga, note pen ama sila na hi ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ni ciangin note adingin na teelsa uh na kumpipa uh hangin note na kiko ding uh a, ahih hangin tua ni cianginTopain note hong dawng lo ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ahih hangin mite in Samuel’ thu ngai nuam lo uh hi. Amaute in, “Hilo! Kote’ tungah kumpi khat ka nei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Kote zong minam dangte khempeuh mah bangin, ka kumpipa uh’n kote hong ukin kote’ mai-ah pai-in ka galte uh hong dosak ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Samuel in mite’ thugen khempeuh a zak khit cianginTopa’kiangah tua thute a genkik hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua cianginTopain Samuel kiangah, “Amaute’ thu ngai inla, amaute-a’ dingin kumpi khat koih in,” a ci hi. Tua ciangin Samuel in Israel mite kiangah, “Mi khempeuh na khuapi ciat uhah ciah un,” a ci hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="9">
			<VERS vnumber="1">Benjamin-te sung panin Afiah’ tapa Bekorath, a tapa Zeror, a tapa Abiel, a tapa Kish min nei, Benjamin-te mihau khat a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah in tangval a melhoih, a min Saul ahi tapa khat nei hi. Israel mite lakah amah sangin a melhoih zaw, a thacing zaw khat zong om lo a, midang khempeuh ama liangko ciang bek pha uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua laitakin Saul’ pa Kish’ late a mang hi. Tua ahih ciangin Kish in a tapa Saul kiangah, “Nasemte khat sam inla, late va zong in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin amaute in Efraim mual tung gam teng le Shalisha gam teng nawkin zong uh a, ahih hangin mu lo uh hi. Tua ciangin amaute in Shaalim gam teng zong uh a, ahih hangin tua gamah na om tuan lo hi. Tua ciangin amaute in Benjamin gam teng zong uh a, ahih hangin mu sam lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Zuf gam a tun uh ciangin Saul in amah tawh a om a nasem pa kiangah, “Hong pai in, ciahkik ni. Tua hikeileh ka pa in late ngaihsun nawn loin eite hong lunghimawh zaw kha ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ahih hangin a nasem pa in, “En in, hih khuapi sungah Pasian’ mi khat om a, a kizahtak mi khat ahi hi. Ama gen khempeuh a manin tung hi. Tua lai-ah pai ni. Eite’ khualzin khiatna thu amah in hong gen thei kha ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Saul in a nasem pa kiangah, “Ahih hangin pai lehang, tua mipa bang puak ding ihi hiam? I van sunga i anlum beita a, Pasian’ mipa kiangah i puak ding letsong om lo hi. Bang nei nawn ihi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin a nasem pa in Saul dawngkikin, “Hih lai-ah ngun sumnen tang khat ka nei hi. I vai hong gen nadingin Pasian’ mipa kiangah ka pia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">(Tua ma lai-in Israel-te sungah mi khat in Pasian kiangah thudong dingin a pai ciangin amah in, “Hong pai in, thumu pa kiangah va pai ni,” ci hi. Bang hang hiam cih leh tuhuna kamsang i cihte tua ma-in thumu pa kici hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin Saul in a nasem pa kiangah, “Tua ahihleh hoih hi, va pai ni,” a ci hi. Tua ahih ciangin Pasian’ mipa a omna khuapi-ah amaute a pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amaute khuapi omna mual tungah a paitoh laitakun khuapi panin tui tawi dingin hong pai khia nungaknote tawh kituak uh ahih manin amaute kiangah, “Thumu pa hih lai-ah a om hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amaute in, “Amah om hi; note’ mai diakah pai hi. Kinawh un; khuapi sungah tu mahmahin hong pai hi. Bang hang hiam cih leh mite in tuni-in mual tunga biakna-ah biakna pia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Khuapi sung na lut phetun mual tunga biakna-ah an ne dingin a pai ma-in amah na mu ding uh hi. Amah in biakpiakna thupha pia ding ahih manin ama pai mateng mite in an ne lo ding uh hi. Thupha a piak khit ciangin a kisam mite in ne thei pan uh hi. Tu-in paito un; bang hang hiam cih leh amah na tuakpah ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin khuapi-ah amaute paito uh hi. Khuapi sungah amaute a lut laitakun mual tunga biakna lamah Samuel a pai dingin amau’ lamah hong pai khia a mu uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tu-in Saul hong pai ni a zan ni-in Samuel tungahTopain thu na gen khin hi:Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Zing ciang tubang hunin Benjamin gam sung panin nang kiangah mi khat kong sawl dinga, nangmah in ka mi Israel-te tungah ulian dingin amah sathau na nilh ding hi. Amah in Filistia mite’ khut sung panin ka mite hon khia ding hi; bang hang hiam cih leh amaute’ kikona kei kiang hong tung khin ahih manin ka mite’ gimna ka mu khinzo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Samuel in Saul a muh cianginTopain ama kiangah, “Nang kiangah kong gen mipa hih lai-ah hong paita hi. Amah pen ka mite’ tungah a uk ding pa ahi hi,” ci-in a gen hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin Saul in kulhkongpi-ah Samuel va naihin, “Hong gen in; thumu pa’ inn koilai ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Samuel in Saul dawngin, “Keimah, thumu pa ka hi hi; mual tunga biakna-ah keima mai-ah na paito in; bang hang hiam cih leh nangmah in tuni-in kei tawh an na ne dinga, zingsang ciangin nang hong ciahsakin na lungsim a om khempeuh nang kiangah kong gen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tuma ni thum lai-in a mang na late ahihleh, kimu khinta ahih manin tuate na lungsimah ngaihsun nawn kei in. Israel-te’ deihdeihte kua’ tungah om ahi hiam? Nang le na pa’ innkuante khempeuh tungah a om hi lo ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Saul in dawngin, “Kei pen Israel minamte sung panin a tawm pen Benjamin-te hi lo ka hi hiam? Keima innkuan, Benjamin minam innkuan khempeuh sung panin a niam pen hi lo ahi hiam? Tua ahih ciangin bang hangin hih bangin kei tungah hong pau na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Samuel in Saul le a nasem pa samin inndei sungah paipih a, mihing sawmthum bang a pha a kisam mite lak tutna bul lamah a tusak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin Samuel in anhuan pa kiangah, “Nang kiangah kong piak, ‘Na tuam koih in,’ kong cih pawl hong paipih in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ahih ciangin anhuan pa in a khe le a kawngsa la-in Saul’ mai-ah a lui hi. Tua ciangin Samuel in, “Thei in, a kisit pen nang’ mai-ah hong kilui hi. Ne in; bang hang hiam cih leh leenglate tawh na nektheih nadingin a kiseh hun a cin mateng nang adingin hong kisitsak ahi hi,” a ci hi.Tua ahih ciangin tua ni-in Saul in Samuel tawh an ne khawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amaute mual tunga biakna panin khuapi sungah a paisuk uh ciangin innkhumzangah Saul adingin lupna khat na kiphah a, a ihmu dingin amah lumsuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Khua a vak ciangin Samuel in innkhumzanga Saul samin, “Na paina dingah kong sawl theih nadingin tho in,” a ci hi. Tua ahih ciangin Saul tho-in, amah le Samuel, khuapi kongzingah a pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Amaute khuapi nawlah a paikawmun Samuel in Saul kiangah, “I mai-ah na nasem pa a paisuak nading gen inla, amah a paisuak khit ciangin nang’ tungah Pasian’ thute kong theihsak theih nadingin tawlkhat hih lai-ah khawl in,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="10">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Samuel in sathau thawl khat la a, ama lu tungah buakin amah nam a, “Topain ama mi Israel-te tungah ulian dingin nang sathau hong nilh khin hi lo ahi hiam? Nangmah inTopa’mite ukin a kiima om amau’ galte’ khut sung panin amaute na hon khia ding hi.Topain ama luahte tungah ulian dingin nang sathau hong nilh khitna lim hih bang hi ding hi:TopaTopa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tuni-in kei kiang panin na pai khiat ciangin Benjamin-te’ gam Rachel’ han kiang Zelzah-ah mihing nih na tuak dinga, amaute in nang kiangah, ‘Pai a na zon late kimu khin a, tu-in na pa in late ngaihsun nawn loin nangmah hong lunghimawh a, “Ka tapa bang cih ding ka hi hiam?” ci hi,’ hong ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin tua lai panin pai lai-in Tabor tawsaw lak na tung ding hi. Tua lai panin Bethel-a Pasian kiangah a paito, keelno thum a pua mi khat, anlum thum a pua adang khat le leenggahzu savun thawl khat a pua mi khat, mi thum in nang hong dawn ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amaute in nang hong hopihin nangmah in amau’ tung panin na san ding anlum nih nang tungah hong pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua khit ciangin Filistia khuacingte a omna Gibeath-elohim na tung ding hi. Tua khuapi sung na tun ciangin amaute mai-ah, harp lasakna, khuangneu, tamngai le laiza lasakna tawh laamin awng kawmin mual tunga biakna panin hong paisuk kamsang honkhat na tuak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua cianginTopa’kha in khauhtakin nang hong uk dinga, amaute tawh laamin awng khawmin mi tuamdang khatin na kikheel ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Hih limte nang tungah hong tun ciangin na tuah peuhpeuh na hih ding hi; bang hang hiam cih leh nang tawh Pasian hong om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin keima mai Gilgal-ah na paisuk ding hi. Meihal biaknate le thunuama biaknate a pia dingin nang kiangah kei zong kong pai ding hi. Nang kiangah kei hong pai-in na hih ding teng kong lah mateng, ni sagih sung na ngak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Samuel nusia dingin a nunghei ciangin Pasian in ama tungah pianzia thak khat a pia hi. Tua ni-in Samuel’ gen limte khempeuh a piang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Gibeah-ah amaute a tun uh ciangin, kamsang honkhat in amah na dawn hi. Pasian’ kha in khauhtakin amah hong man takpi a, amah zong amaute’ lakah laamin a awng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin kamsangte tawh a gamtat khawmna, amah a theisa mi khempeuhte in a muh uh ciangin khatlekhat in, “Kish’ tapa’ tungah bang tung ahi hiam? Saul zong kamsang suak ahi hiam?” kici uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin tua lai-a mite khat in dongin, “Hih kamsang dangte kua’ tate ahi uh hiam?” a ci hi. Tua ahih ciangin, “Saul nangawn kamsang suak hi,” cihna paunak a kipatna hong suak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua bangin laamin a otna a man ciangin mual tunga biakna tau omna-ah a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Saul’ pano in amah le a nasem pa a muh ciangin, “Koi-ah pai na hi uh hiam?” a ci hi. Amah in, “Late a zong dingin ka pai uh hi. Late kimu zo lo ding ci-in ka theih uh ciangin Samuel kiangah ka pai uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Saul’ pano in, “Kong thum hi; Samuel in nang kiangah hong gen teng kei tungah hong gen in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Saul in a pano kiangah, “Late a kimuh khitna ko kiangah teltakin hong kigen hi,” a ci hi. Ahih hangin Samuel in a gen kumpi suah nading thu tawh kisai ama tungah bangmah gen lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tu-in Samuel in Mizpah-aTopa’kiangah mite khawm hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amah in Israel mite kiangah, “Israel-te’ Pasian,Topain hih bangin ci hi: ‘Egypt panin Israel-te ka pai khiatpih a, Egypt-te’ khut sung le note hong nengniam kumpi gamte khempeuh’ khut sung panin note kong hon khia hi,’ ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ahih hangin note in na tuahsiatnate uh le na lungkhamnate uh panin note a hong hon khia na Pasian uh tuni-in na nial uh a, note in, ‘Kote’ tungah kumpi khat koih in,’ na ci uh hi. Tua ahih ciangin tu-in na minam nam uh le a tul tulinTopa’mai-ah kilak un,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Samuel in Israel minamte khempeuh a nai-ah hong paipih a, aisanna tawh Benjamin minam kila hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amah in Benjamin minamte a behbehin hong paipih a, aisanna tawh Matri innkuan kila hi. A tawpna-ah amah in Matri innkuan a mi malin hong paipih a, aisanna tawh Kish’ tapa Saul kila hi. Ahih hangin amaute in amah a zon uh ciangin amah kimu zo lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ahih ciangin amaute inTopakiangah dongkik uh a, “Tua mipa hih lai-ah hong pai hiam?” ci uh a,Topain, “En un, a mahmah van kawm lakah bu hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin amaute tai-in tua lai mun panin amah hong paipih uh hi. Mite’ lakah amah a din ciangin mi khempeuh ama liangko ciang bek pha uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin Samuel in mi khempeuh tungah, “Topain a teelsa mipa na mu uh hiam? Mi khempeuh lakah amah tawh a kibang khat zong om lo hi,” a ci hi. Tua ciangin mi khempeuh awngin, “Kumpipa khansau hen!” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Samuel in kumpipa’ thuneihna le a nasepte mite kiangah gen a, amah in tuate laibu khat sungah gelhinTopa’mai-ah a koih hi. Tua ciangin Samuel in mi khempeuh amau’ inn ciatah a ciahsak hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">Saul zong Gibeah-a ama inn-ah ciah a, Pasian in amau’ lungsim a lawnsak mi thahatte zong amah tawh a pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Ahih hangin bangmah a man lo mi pawlkhat in, “Hih mipa in eite hong bangci hotkhiat zawh ding ahi hiam?” a ci uh hi. Amaute in amah simmawhin ama kiangah letsong puak lo uh hi. Ahih hangin amah in tua mite bangmah cih lo hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="11">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Ammon mi Nahash a galkapte tawh paito-in Jabeshgilead umcih hi. Jabesh mite in Nahash kiangah, “Kote tawh kilemna hong bawl in; nangma na kong sem ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Ahih hangin Ammon mi Nahash in amaute kiangah, “Hih thu khat tawh note tawh kilemna ka bawl ding hi. Keimah in note’ taklam mittang khempeuh khel khia-in Israel-te khempeuh tungah mindaina kong omsak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Jabesh upate in ama kiangah, “Israel-te’ gam sung khempeuh ah kamtaite ka sawltheih nadingun ni sagih sung a hun hong sot in. Tua ciangin kote hong hon khia ding kuamah a om kei le nang tungah kote kong kipia ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Saul’ khua Gibeah-ah kamtaite a tun uh ciangin amaute in mite kiangah a thu gen uh a, tua ciangin mi khempeuh a gingin kap khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tu-in Saul a bawngtalte’ nung zui-in lo panin hong ciah hi. Saul in, “Amaute a kah nadingin bang in mite nasak ahi hiam?” a ci hi. Tua ahih ciangin amaute in Jabesh mite’ thute ama kiangah a gen uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Saul in hih thute a zak ciangin Pasian’ kha in khauhtakin amah hanthawn a, nakpitakin a sin hong so hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amah in bawng leengkai kap khat la a, tuate go-in semnen a, kamtaite sawlin Israel gam khempeuh ah khak a, “Saul le Samuel nung zui-in a kuan khia lo peuhmah a bawngtalte’ tungah hih bangin kihih ding hi,” ci-in a gen hi. Tua ciangin mite tungahTopakihtakna hong tunga, mihing khat bangin amaute hong kuan khia uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah in Bezek-ah amaute a kaihkhop ciangin Israel mite tul zathum pha a, Judah mite tul sawmthum pha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amaute in a hong pai kamtaite kiangah, “Jabeshgilead mite tungah hih bangin gen un: ‘Zing ciang, sun hun ma-in note hong kihon khia ding hi,’ ci un,” a ci hi. Kamtaite hong tungin Jabesh mite kiangah a gen uh ciangin amaute lungdam uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin Jabesh mite in Nahash kiangah, “Zing ciangin nang tungah kote kong kipia ding uh a, nangmah in hoih na sak bangbangin kote’ tungah nong hih ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">A zing ciangin Saul in mite pawl thumin a khen hi. Tua ciangin amaute’ giahphual laizangah zingsang tungin hong pai uh a, sun nisat dong Ammon-te a satlum uh hi. A suakta mite kithehthang uh a, amaute mi nih nangawn a omkhopna om nawn lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin mite in Saul kiangah, “‘Saul in eite hong uk ding hiam?’ a cite kua ahi hiam? Amaute i thah theih nadingin a mite hong paipih in,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ahih hangin Saul in, “Tuni-in mi khat zong kithat lo ding hi; bang hang hiam cih leh tuni penTopain Israel-te hong hotkhiat ni ahi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin Samuel in mite kiangah, “Hong pai un; Gilgal-ah pai-in kumpi dingin Saul kipsak phakik ni,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ahih ciangin mi khempeuh Gilgal-ah pai uh a, tua lai munTopa’mai Gilgal-ah Saul kumpi-in a koih uh hi. Amaute in tua laiTopa’mai-ah thunuama biakna pia uh a, Saul le Israel mite khempeuh tua lai-ah nakpitakin lungdam khawm uh hi.Topa’Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="12">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Samuel in Israel-te khempeuh tungah, “En un, note in keima kiangah nong gen uh thu khempeuh ka hong mang a, note tungah kumpi khat ka koih khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tu-in note’ makai pa  pen kumpipa ahi hi. Keimah teekin ka sam kang ta a, ahi zongin note tawh ka tapate om hi. Ka neulai a kipan tuni dong note’ makai ka hi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Hih lai-ah ka om hi; ka mawhna a om lehTopa’mai le a sathau nilh pa’ mai-ah ka mawhna hong pulak un. Kua’ bawngtal ka laksak hiam? Ahih kei leh kua’ la ka laksak hiam? Ahih kei leh kua khem ka hi hiam? Kua nengniam ka hi hiam? Ahih kei leh keima mit a tawsak dingin kua’ tung panin sumgolh la ngei ka hi hiam? Ka mawhna nong lah theih uhleh kong dinkik ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin amaute in, “Nangmah in kote nong khem kei a, zong nong nengniam kei a, mi khat peuhpeuh tung panin zong bangmah na la kei hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin amah in amaute kiangah, “Note in kei tungah bangmah na muh lohna thu uhTopapen note’ langkhat ah teci hi a, ama sathau nilh pa zong tuni-in teci ahi hi,” a ci hi. Tua ciangin amaute in, “Hi mah hi;Topa,i teci ahi hi,” a ci uh hi.TopaTopa,</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Samuel in mite kiangah, “Moses le Aaron teelin Egypt gam panin na pu na pate uh a pai khiatpihTopa,teci ahi hi.Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin tuni-in note le na pu na pate uh adinginTopain hotkhiatna a sepna thu khempeuhTopa’mai note’ tungah hong genin kong mawhsak theih nadingin ding lai dih un.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Egypt-ah Jakob pai-in Egypt-te in amaute a netniam uh cianginTopa’tungah na pu na pate uh kiko uh a, Egypt panin na pu na pate uh pai khiatpihin hih lai munah amaute a tengsak ahi Moses le Aaron,Topain a puak hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahih hangin amaute inTopaa Pasian uh mangngilh uh hi. Tua ahih ciangin amah in Hazor kumpipa Jabin’ galkap mangpa Sisera’ tung le Filistia-te tung le Moab kumpipa tungah amaute zuak a, hih mite in amaute sim uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua cianginTopatungah amaute kiko uh a, ‘Kote ka khial khin uh hi; bang hang hiam cih lehTopanusia-in Baal-te le Ashtaroth na ka sem uh hi. Ahih hangin tu-in ka galte uh khut sung panin kote hong hon khia in; nangma na kong sem ding uh hi,’ a ci uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua cianginTopain Jerubbaal, Barak, Jefthah le Samuel hong sawl a, na kiim khempeuh uha na galte uh khut sung panin note hong hon khia a, note lungmuang takin na om uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin note a sim dingin Ammon kumpipa Nahash hong kuanna na muh uh ciangin,Topana Pasian uh na kumpi uh hi napi-in note in kei kiangah, ‘Kumpi khat in kote hong uk ding hi,’ na ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Tu-in note’ teelsa, note’ nget kumpipa en un;Topain note’ tungah kumpi khat koih khinta hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Note inTopazahtakin ama na sem a, ama aw ngai-inTopa’thupiakna na langpan kei uh a, note a hong uk kumpipa le na Pasian uh na zuih uhleh thu hong nuam ding hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ahih hangin note inTopa’aw ngai loinTopa’thupiakna na langpan uhlehTopain note le na kumpipa uh hong langpan ding hi.Topa’Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ahih ciangin tu-in taang loin ding unla, note’ muhna-ahTopain a hih ding hih na lian en un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tuhun pen mangbuh lak laitak hi lo ahi hiam? Amah in vanging le guah hong puaktheih nadinginTopa’tungah thu ka ngen ding hi. Note adingin kumpi khat na ngetna uh hanginTopa’muhna-ah na gamtatnasa na gitlohna uh a liatna thu thei-in na mu ding uh hi,” a ci hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ahih ciangin Samuel inTopa’tungah thu ngen a,Topain tua ni-in van gingsakin guah zusak hi. Tua ciangin mi khempeuh inTopale Samuel nakpitakin a zahtak uh hi.Topa’TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin mi khempeuh in Samuel kiangah, “Kote ka sih loh nadingun na nasemte adinginTopa’tungah thu ngen in; bang hang hiam cih leh ka khialhnasate uh banah kote adingin kumpi khat ngenin ka khialhnate uh banah hih siatna ka behlap lailai uh hi,” a ci uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Samuel in mite kiangah, “Lau kei un; hih siatnate khempeuh na gamta khin uh hi. Ahi zonginTopazuihna panin pial kei unla, na lungsim khempeuh uh tawhTopa’na sem un.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">Meetna hong pia thei lo, hong hon thei lo, a mawkna milimte biakna lamah pial kei un; bang hang hiam cih leh tuate pen a mawkna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Topain ama min a khualna-in ama mite paai khia lo ding hi; bang hang hiam cih leh ama mi-in note hong bawl nadinginTopalungkim khin hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua tham loin kei zong, note adinginTopa’tungah thunget lohna tawh ka na khial het kei dinga, keimah in a hoih a man lampite note kong hilh ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="24">Topazahtak unla, na lungsim khempeuh uh tawh citakin ama na sem un; bang hang hiam cih leh note adingin amah in na lian hong bawlsaksate ngaihsun un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Ahih hangin note na gamtat siat lai uhleh, note le na kumpipa uh, na nihun hong kiphiatkhia ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="13">
			<VERS vnumber="1">Saul in uk ding a kipatin kum sawmthum pha a, kum sawmli le kum nih sung Israel-te a uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Saul in Israel-te mihing tulthum teel hi. Tul nihte Mikmash le Bethel mual tung  gamah Saul tawh om a, tul khatte Benjamin gam sung Gibeah-ah a tapa Jonathan tawh om uh a, midang a omlaite amau’ inn a puanbuk ciat uhah amah in ciahsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Jonathan in Geba-ah a om Filistia-te’ khuacingte zo a, Filistia-te in tua thu za uh hi. Tua ciangin Saul in gam khempeuh ah peengkul tum a, “Hebru mi khempeuh zasak un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin Saul in Filistia khuacingte a zawhna le Filistia-te adingin Israel-te a huathuai ahihna zong Israel-te khempeuh in za uh hi. Gilgal-ah Saul a pawm dingin mite kisamkhia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Israel-te tawh a kido dingin Filistia-te kikhawmin, leeng tul sawmthum, sakol galkap tulguk le a galkapte tuipi gei-a sehnel zahin tampi pha uh hi. Amaute hong paito-in Bethaven nisuahna lam Mikmash-ah phual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">A galte in Israel mite neh mahmah ahih manin amaute haksatna sungah a omlam uh a kitheih uh ciangin suanghawm sung, leihawm sung, suang kawmlak, han lak le tuikhukte sungah bu uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="7">a dangte in Jordan ngahmun kantanin Gad le Gilead gamah galkah uh hi. Saul ahihleh Gilgal-ah omlai a, amah tawh a om mi khempeuh zong lau-in liing uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah in Samuel’ seh hun, ni sagih sung a ngak hi. Ahih hangin Gilgal-ah Samuel hong pai lo a, ama kiang panin mite kithehthang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin Saul in, “Meihal biakna le thunuama biakna hih lai kei kiangah hong paipih un,” a ci hi. Tua ciangin amah in meihal biakna a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Meihal biakna a piak a man khit phetin Samuel hong tunga, amah a dawn ding le a hopih dingin Saul pai khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Samuel in, “Bang hih na hi hiam?” a ci hi. Saul in, “Kei kiang panin mite kithehthangin, a ni kiseh sungin nang lah hong tung lo a, Mikmash-ah Filistia-te a kikhopna ka muh ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="12">keimah in, ‘Tu-in Filistia-te keimah hong hih dingin Gilgal-ah hong paisuk ding uh a, keimah inTopa’maipha ka ngen nai kei hi,’ ka ci hi. Tua ahih ciangin kei mahmah kisawl tawmin meihal biakna ka pia hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Samuel in Saul kiangah, “Na hai gamtat hi;Topana Pasian’ hong thupiakna na zui kei hi; bang hang hiam cih leTopain Israel-te tungah kumpi dingin nang le na suanlekhakte a kipsaksuak ding ahi hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ahih hangin tu-in na ukna kizomsuak lo dinga,Topain ama lungsim bangin mi khat zong khin hi.Topain nang hong thupiak zui lo na hih manin ama mite tungah ulian dinginTopain amah seh khin hi,” a ci hi.TopaTopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Samuel dingin Gilgal panin Benjamin-te’ gam sung Gibeah-ah paito hi.Tua ciangin Saul in amah tawh a om mite mihing zaguk bang kaikhawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Saul, a tapa Jonathan le amau tawh a om mite Benjamin-te’ gam sung Gibeah-ah om uh hi. Ahih hangin Filistia-te in Mikmash-ah phual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Filistia-te’ giahphual panin galsimte pawl thumin hong kuan khia uh hi. Pawlkhatte Shual gam Ofrah lamah kihei-in,</VERS>
			<VERS vnumber="18">pawlkhatte Bethhoron lamah kihei a, pawlkhatte gamlak lam Zeboiim kuam a kimuh sukna gamgi lamah kihei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua laitakin Israel gam sung khempeuh ah sikseek khat zong om lo hi. Tua ahih manin Filistia-te in, “Hebru mite in amau adingin namsau ahi a, teipi ahi zongin hong seeksak kha ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Israel-te pen a lokhawhna tu, a hei, ahih kei leh a phiaukawi a seek hiam dingin Filistia-te kiangah paisuk zel uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Lokhawhna tu le tuzum seek hiam thaman hamu bang hi a, hei seek hiam thaman le ciangkhutah sik phuh thaman mat khat bang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ahih ciangin galdo-in Saul le Jonathan tawh a om mite khat peuhpeuh khut sungah namsau ahi a, teipi ahi zongin om lo a, ahi zongin Saul le a tapa Jonathan in nei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin Filistia mite in Mikmash paina ciangka a cing dingin mi sawl uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="14">
			<VERS vnumber="1">Ni khat ni-in Saul’ tapa Jonathan in ama galhiam a pua tangvalpa kiangah, “Hong pai in; gal khat-a Filistia khuacingte kiangah pai ni,” a ci hi. Ahih hangin amah in a pa kiangah a pai ding thu gen lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Saul pen Migron-a om mang kawlsing nuai-a Gibeah nawlah om hi. Amah tawh a om mite zaguk bang pha a,</VERS>
			<VERS vnumber="3">Shiloh-ahTopa’siampi Eli’ tapa Finehas, a tapa Ikhabod, a sanggampa Ahitub’ tapa Ahijah in siampi puan silh hi. Mite in Jonathan a pai khiat khit lam thei lo uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Filistia khuacingte’ omna-ah pai ding Jonathan in a ngimna ciangka a pang khatah suangdawk khat omin, a pang langkhat ah zong suangdawk khat mah om hi. A khat min Bozez hi a, a langkhat min Seneh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Suangdawk khat pen Mikmash mai leilu lamah dawkin a khat pen Geba mai leitaw lamah dawk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Jonathan in ama galhiam a pua tangvalpa kiangah, “Hong pai in; dawibia mi hih khuacingte kiangah va pai ni.Topain eite adingin hong hihsak kha ding hi. Bang hang hiam cih leh hotkhiat nadingin a tam a tawm inTopanawngkaisak lo ding hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin a galhiam puapa in ama kiangah, “Na lungsim in a sawm khempeuh hih in. Nang tawh ka om a, nang lungsim mah bangin kei’ lungsim zong ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Jonathan in, “En in, hua mite kiangah galkahin amaute kiangah i va kilak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amaute in, ‘Note kiangah kong pai mateng uh hong ngak un,’ hong cih leh i omna munah taang loin i om dinga, amaute kiangah i paito kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin amaute in, ‘Ko’ kiangah hong paito un,’ hong cih leh eite i paito ding hi. Bang hang hiam cih lehTopain eite’ khut sungah amaute hong pia khin hi. Hih pen eite adingin lim hi ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin Filistia khuacingte kiangah amau tegel va kilak uh hi. Filistia-te in, “En un, a bukna uh leivang panin Hebru mite hong pusuakkhia uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Khuacing mite in Jonathan le a galhiam puapa na hopih uh a, “Ko kiangah hong paito un; na khat kong lak ding uh hi,” a ci uh hi. Tua ciangin Jonathan in a galhiam puapa kiangah, “Ka nung hong zuito in; bang hang hiam cih lehTopain Israel-te’ khut sungah amaute hong pia khin hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Jonathan a khut le a khe tawh kahto-in a galhiam puapa a nungah pai hi. Jonathan in amaute vattuk a, a galhiam puapa in ama nungah amaute that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Jonathan le a galhiam puapa in a mi thah masak tungin lo ekah khat dung zui-in lo kaihna kuak dung tawn lang tan sungah mihing sawmnih bang si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin giahphual sung, gam sung le mite lakah apkhapna om hi. Khuacingte le galsimte nangawn liing uh hi. Zin liing a, buaina lianpi mahmah khat hong suak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Benjamin-te’ gam sunga Gibeah-a Saul’ galvilte in a et uh ciangin hih lam hua lamah mihonte a kikhin muaimuai a mu uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Saul in amah tawh a omkhawm mite kiangah, “Mi sim unla, eite kiang panin kua pai khia hiam thei un,” a ci hi. Amaute in mi a sim khit uh ciangin, Jonathan le a galhiam puapa na om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin Saul in Ahijah kiangah, “Pasian’ Thuciamna Singkuang hih lai-ah hong paipih in,” a ci hi. Bang hang hiam cih leh tua hun laitakin Pasian’ Thuciamna Singkuang Israel mite tawh pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Saul in siampipa a hopih laitakin Filistia-te’ giahphual a buaina hong lian semsem hi. Tua ciangin Saul in siampipa kiangah, “Tua Thuciamna Singkuang leninTopathu dot ding hun om nawn lo hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Saul le amah tawh a om mi khempeuh kikhawmin galphualah pai uh hi. A galte khempeuh’ namsau in amau’ lawmte mah hih ciat a, kitawhnawina lianpi khat na om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tu-in tua hun ma-in Filistia-te tawh omkhawm khinin giahphual ah amaute tawh a pai khinsa Hebru mite nangawn Saul le Jonathan tawh a omkhawm Israel-te tawh a kipawl dingin kihei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua mah bangin, Filistia-te a taina thu Efraim mual tung  gamah a bu Israel mite khempeuh in a zak uh ciangin amaute in zong galphualah nakpitakin a nungdelh uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ahih cianginTopain Israel-te tua ni-in hon khia a, galkidona in Bethaven a kheng hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Israel mite tua ni-in lungkham uh hi; bang hang hiam cih leh Saul in mite tungah kiciamna khat koih a, “Tu nitak mateng le ka galte ka thukzawh matengin an a ne pa in samsiatna ngah tahen,” a ci hi. Tua ahih ciangin mite khat beek in an ciam lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Mi khempeuh tulak a tun uh ciangin mun citengah khuaizu na om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Mite tulak a lut uh ciangin, a khuaizu taak a, ahih hangin kuamah in ciam ngam vet lo uh hi. Bang hang hiam cih leh mite in tua kiciamna kihta uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Ahih hangin a pa in kiciamna tawh mite a thuhilhna Jonathan in za lo ahih ciangin amah in a khutsunga om a ciangkhut dawn dawk sakin khuaizu sungah diahin a ne hi. Tua ciangin a tha hatkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ciangin mite khat in, “Na pa in kiciamna khat tawh nakpitakin mite thuhilh a, ‘Tuni-in an a ne mipa in samsiatna ngah tahen,’ ci hi,” a ci hi. Mite gim mahmah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ciangin Jonathan in, “Ka pa in gam sung nawngkaisak hi; hih khuaizu tawmno khat ka ciapna hangin ka tha a hatkikna mu un.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Mite in tuni-in a ut utun amau’ muhsa galte’ an kinusiate ne leh bangzah takin hoih zaw ding ahi hiam? Bang hang hiam cih leh tu-in Filistia-te i thah tam zo nai lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Amaute in tua ni-in Mikmash panin Aijalon ciang dong Filistia-te sattuk uh hi. Tua ciangin mite gim mahmah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Van kinusiate tungah mite va leengin, tuu le bawngtal le bawngnote a tuahtuahna munah go uh a, mite in tuate a si tawh a ne uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ciangin Saul kiangah thu kiko a, “A si tawh sa nekna hanginTopa’tungah mite khial uh hi,” kici hi. Tua ciangin amah in, “Na zuau gamtat khin uh hi; suangtum lian khat hih lai kei kiangah hong khuk dih un,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ciangin Saul in, “Mite lakah note pai-in amaute kiangah, ‘Mi khempeuh in a bawngtal ahi a, a tuu ahi zongin hih lai-ah hong paipihin go unla, a sa ne un; a si tawh nekna hanginTopa’tungah khial kei un,’ ci un,” a ci hi. Tua ahih ciangin mi khempeuh in tua zanin a bawngtalte uh hong paipihin tua munah go uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="35">Tua ciangin Saul inTopaading biakna tau khat lam hi. Tua penTopaadingin a lam masak biakna tau ahi hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua ciangin Saul in, “Filistia-te kiangah zanin paisukin zingsang khuavak dong amaute va su gawp ni; amaute mi khat zong siit kei ni,” a ci hi. Tua ciangin amaute in, “Hoih na sak peuhpeuh hih in,” a ci uh hi. Ahih hangin siampipa in, “Hih lai-ah Pasian kiang nai ni,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Tua ciangin Saul in Pasian kiangah thu dong a, “Filistia-te kiangah ka paisuk ding hiam? Israel-te’ khut sungah amaute nong pia ding hiam?” a ci hi. Ahih hangin tua ni-in amah in dawng lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Tua ciangin Saul in, “Mi a makaite khempeuh aw, hih lai-ah hong pai un; hih mawhna tuni-in hong pianna thei unla mu un.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Bang hang hiam cih leh Israel-te a hon khiaTopaa nuntak mah bangin, ka tapa Jonathan’ tungah tua mawhna a om leh zong, amah a si taktak ding hi,” a ci hi. Ahih hangin mite lak panin amah a dawng ngam mi khat zong om lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="40">Tua ciangin amah in Israel-te khempeuh tungah, “Note langkhat ah na om ding uh a, kei le ka tapa Jonathan a langkhat ah ka om ding uh hi,” a ci hi. Tua ciangin mite in Saul kiangah, “Hoih na sak bangin hih in,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Tua ahih ciangin Saul in, “Israel-te’ PasianTopaaw, bang hangin tuni-in na nasem pa hong dawng lo na hi hiam? Hih mawhna kei tung ahi a, ka tapa Jonathan’ tungah ahi zongin a om leh, Israel-te’ PasianTopaaw, Urim hong pia in; ahih hangin hih mawhna na mi Israel-te tungah om ahihleh Thummim hong pia in,” a ci hi. Tua ciangin Jonathan le Saul kila a, a midangte suakta hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="42">Tua ciangin Saul in, “Kei le ka tapa Jonathan kikalah ai san un,” a ci hi. Tua ciangin Jonathan kila hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Tua ciangin Saul in Jonathan kiangah, “Na gamtatnasa hong gen in,” a ci hi. Jonathan in ama kiangah gen a, “Ka khutsunga om ciangkhut dawn tawh khuaizu tawmkhat ka ciam hi. Hih lai-ah ka om hi; kei a si dingin ka kiging hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Tua ciangin Saul in, “Nang na sih taktak kei taak leh Pasian in kei hong dawm kei tahen, Jonathan aw,” ci-in a kiciam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Tua ciangin mite in Saul kiangah, “Israel-te sungah hih gualzawhna lian a piangsak Jonathan si ding ahi hiam? Hi dek peuhmah lo ding!Topaa nuntak mah bangin, a lu tunga samzang khat zong leilakah kia lo ding hi; bang hang hiam cih leh amah in Pasian tawh tuni-in tua thu piangsak hi,” a ci uh hi. Tua ahih ciangin mite in Jonathan hon khia uh a, amah si lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="46">Tua ciangin Filistia-te a delhna panin Saul khawl a, Filistia-te zong amau’ munah a ciah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">Saul, Israel-te tungah kumpi a suah khit ciangin mun khempeuha ama galte khempeuh, Moab-te, Ammon-te, Edom-te, Zobah kumpite le Filistia-te a do hi. A galsimna peuhpeuhah amah gualzo tawntung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="48">Amah in hangtakin hihin Amalek-te vat gawp a, amaute a su gawp mite’ khut sung panin Israel-te a hon khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="49">Tu-in Saul’ tapate pen Jonathan, Ishvi le Malkhishua hi a, a tanu nihte: a u zaw min Merab hi a, a nau zaw’ min Mikhal hi a,</VERS>
			<VERS vnumber="50">Saul’ zi min Ahinoam hi a, Ahimaaz’ tanu ahi hi. A galkap mangpa’ min Abner hi a, Saul’ pano Ner’ tapa ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="51">Saul’ pa Kish le Abner’ pa Ner pen Abiel’ tapate ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="52">Saul’ nuntak sung khempeuh Filistia-te tawh nakpi taka kidona om hi. Saul in, mi thahat khat peuhpeuh ahi a, mi hang khat peuhpeuh ahi zongin a muh ciangin, tua mipa ama galkap dingin pawlbawl pahpah hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="15">
			<VERS vnumber="1">Samuel in Saul kiangah, “Topain ama mi Israel-te tungah kumpi dingin nang sathau a nilh dingin kei hong sawl hi. Tua ahih ciangin tu-inTopa’thugen ngai in.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">VanglianTopain hih bangin ci hi: ‘Amaute Egypt panin hong pai khiat lai-in amaute in lampi-ah Israel-te a nialna uh hangin Amalek mite gim ka pia ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tu-in pai-in Amalek mite vat gawp unla, amaute’ neih khempeuh susia mang khin un. Amaute siit loin, numei le pasal, naupang le nawine laite, bawngtal le tuu, kalaoh le la, that un,’ ci hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin Saul in Israel mite sam a, Telaim-ah khe galkap mi tul zanih le Judah mi tul sawm kaikhawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Amalek khuapi-ah Saul hong pai-in kuam sungah pangsim hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Saul in Ken mite kiangah, “Pai un; kihem khia un. Amalek mite lak panin pai khiasuk un. Tua hikeileh amaute tawh note kong susiakhawm kha ding hi. Bang hang hiam cih leh Egypt panin Israel-te hong pai khiat lai-in amaute khempeuh tungah migitna na lak uh hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin Amalek mite lak panin Ken mite kihem khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Saul in Havilah panin Egypt nisuahna lama om Shur ciang dong Amalek-te zo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah in Amalek-te’ kumpipa Agag a hingin man a, mi khempeuh namsau tawh that mang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahih hangin Saul le mite in Agag le a hoih pen tuute, bawngtalte, gannote, tuunote le a hoih khempeuh khawi uh a, tuate that mang khin lo uh hi. A kisimmawh bangmah a man lo khempeuh amaute in that mang uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topa’thu Samuel tungah hong tung hi:Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Kumpi-in Saul ka koih ka kisik hi. Bang hang hiam cih leh amah pen keimah zuihna panin kiheikik a, ka thupiaknate sem lo hi,” a ci hi. Tua ciangin Samuel heh hi; zan tawntungTopa’tungah kiko hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Saul a dawn dingin zingsangin Samuel tho baih hi. Samuel kiangah, “Karmel-ah Saul hong pai hi. Amah in ama adingin phawkna mual khat phutin, kihei-in paisuak a, Gilgal-ah paisuk hi,” kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Samuel hong pai a, Saul in ama kiangah, “Topa’thupha na tungah hong tung hen.Topa’thupiakna ka sem khin hi,” a ci hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin Samuel in, “Tua ahihleh ka bil-a tuu hamna le ka zak bawngtalte’ hamna bang ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Saul in, “Amaute in Amalek-te kiang panin tuate hong paipih uh hi; bang hang hiam cih lehTopana Pasian tungah biakna piak nadingin a limci pen tuute le bawngtalte mite in siit uh a, a dangte ka that mang khin uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Samuel in Saul kiangah, “Khawl in!Topain tuzanin kei kiangah hong gen thu nang kiangah kong gen ding hi,” a ci hi. Tua ciangin amah in Samuel kiangah, “Hong gen in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Samuel in, “Nang na kineu ngaihsut hun a om hangin, tu-in nang pen Israel minamte’ lutang hi lo na hi hiam?Topain Israel-te tungah kumpi-in nang sathau hong nilh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Topain nasem dingin nang hong sawl a, ‘Pai in; mawhnei Amalek mite va susia mang inla, amaute a bei mateng va sim gawp in,’ hong ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ahih ciangin bang hanginTopa’thu mang lo na hi hiam? Bang hangin vankinusiate bawhinTopa’muhna-ah a sia gamta na hi hiam?” a ci hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Saul in Samuel kiangah, “Keimah inTopa’thu ka mang a,Topain hong sawl nasepna-ah pai khinin, Amalek kumpipa Agag kong ciahpih khin a, Amalek mite ka susia mang khin hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahih hangin mite in a kinusiate, tuute le bawngtalte, suksiat dinga a ki-ap na hoih pente Gilgal-ahTopana Pasian piak dingin la uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Samuel in,“Topain meihal biaknate leTopabiakpiaknateTopa’thu man ding zahinTopa’deih ahi hiam?En in, biakpiakna sanginthu man ding hoih zaw a,tuutal thaute sanginthu ngaih ding hoih zaw hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Bang hang hiam cih leh lehdona penaisan mawhna bangmah hi a,lungkhauhna penmawhna le milim biakna maha bang ahi hi.Nangmah inTopa’thuTopa’nial khin na hih manin,amah in zong kumpi hihna pannang hong nolh khin hi,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin Saul in Samuel kiangah, “Ka khial khin hi; bang hang hiam cih leh keimah in mite kihta-in amau’ thu mang kha ka hih maninTopa’thupiakna le nangma thute ka palsat khin hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ahih ciangin tu-in kong thum hi; ka khialhna hong maisak inla,Topaka biaktheih nadingin kei hong lehzuihkik in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin Samuel in Saul kiangah, “Nang tawh kong kilehkik kei ding hi; bang hang hiam cih leh nangmah inTopa’thu na nial khin a, Israel-te’ tungah kumpi hihna paninTopain nang hong nolh khin hi,” a ci hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">A pai khia dingin Samuel a kihei laitakin Saul in a puantualpi mongin len a, a puan kikeek hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ciangin Samuel in ama kiangah, “Topain Israel-te’ kumpi gam nang’ tung panin tuni-in bal khia-in nang sangin a hoih zaw na veengpa tungah pia khin hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Israel-te’ minthang Pasian in zong zuaugen lo dinga, zong kisik lo ding hi; bang hang hiam cih leh a kisik dingin amah mi hi lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin amah in, “Ka khial khin hi; ahi zongin tu-in keima mi upate mai le Israel-te’ mai-ah kei hong pahtawi inla,Topana Pasian ka biaktheih nadingin kei hong zuikik in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ahih ciangin Saul’ nung zui-in Samuel kilehkik a, Saul inTopaa bia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ciangin Samuel in, “Amalek-te’ kumpi Agag hih lai ka kiangah hong paipih in,” a ci hi. Tua ciangin Agag launa linna tawh ama kiangah hong pai hi. Agag in, “Sih ding lungkhamna hong tung taktak ta hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ciangin Samuel in, “Na namsau in nute ta bei-in a bawl mah bangin na nu zong ta bei hi ta ding hi,” a ci hi. Tua ciangin Samuel inTopa’mai Gilgal-ah Agag a semnen hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ciangin Ramah-ah Samuel pai a, Gibeah-a a inn-ah Saul zong a ciahto hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Samuel in ama sih ni dong Saul mukik lo a, ahih hangin Saul’ hangin Samuel a dah hi. Israel-te tungah kumpi-in Saul a koih maninTopakisik hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="16">
			<VERS vnumber="1">Topain Samuel kiangah, “Israel-te tungah kumpi hihna panin amah ka nolh khitna mu napi-in Saul’ hangin bang tanvei dah ding na hi hiam? Na sathau biingah sathau thun inla, pai in; Bethlehem mi Jessi kiangah kong sawl ding hi. Bang hang hiam cih leh ama tapate lak panin keima-a’ ding kumpi khat ka la khin hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Samuel in, “Bangci pai theih ding ka hi hiam? Saul in za le amah in kei hong that ding hi,” a ci hi.Tua cianginTopain, “Bawngla khat paipih inla, ‘Topa’tungah biakna pia dingin kong pai hi,’ ci in.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">Biakpiakna-ah Jessi sam in. Na hih ding teng na tungah kong lak dinga, nang tungah a min kong gen pa sathau nong nilhsak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Topa’thupiak bangin Samuel gamta-in Bethlehem-ah a pai hi. Tua khuapi upate a liingsa-in amah a dawn dingin hong pai uh a, “Thuhoih a hong pai na hi hiam?” a ci uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amah in, “Thuhoih hi;Topa’tungah biakna a pia dingin kong pai hi. Note ki-ap unla, biakpiakna-ah kei tawh hong pai un,” a ci hi. Amah in Jessi le a tapate apin, biakpiakna-ah amaute a sam hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amaute hong tun ciangin amah in Jessi’ tapa Eliab enin, “Topa’sathau nilh pa ama mai-ah om taktak hi,” ci-in a ngaihsun hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ahih hanginTopain Samuel kiangah, “A tungtham hitaleh a tun sanna hitaleh en kei in. Bang hang hiam cih leh amah ka nolh hi.Topain mihingte’ muh bangin mu lo hi. Mihingte in a pualam a kilangte en a, ahih hanginTopain a lungsim en hi,” a ci hi.TopaTopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Jessi in a tapa Abinadab samin Samuel mai-ah a paisak hi. Amah in, “Topain hih pa zong teel lo hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Jessi in Shammah paisak hi. Amah in, “Topain hih pa zong teel lo hi,” a ci leuleu hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Jessi in a tapate a sagihna dongin Samuel mai-ah paisak hi. Samuel in Jessi kiangah, “Topain hih mite teel lo hi,” a ci leuleu hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Samuel in Jessi kiangah, “Na tapate khempeuh hih lai-ah a omkim mah ahi hiam?” a ci hi. Jessi in, “A nautum pen omlai a, ahih hangin amah tuu cingin om hi,” a ci hi. Tua ciangin Samuel in Jessi kiangah, “Hih lai-ah amah hong tun mateng eite in bangmah dang i hih thei kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah in David samsakin amah hong tumpih hi. Amah in cidam mel pua-in, a mitte hoih a, a mel hoih hi. Tua cianginTopain, “Ding in; amah sathau nilh in; hih pa ahi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Samuel in a sathau biing sunga sathau la-in a sanggamte laizangah amah sathau a nilh hi. Tua ni a kipaninTopa’kha in khauhtakin David hong uk hi. Tua ciangin Samuel dingin Ramah-ah a ciah hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tu-in Saul’ tung paninTopa’kha pai khia a,Topain kha gilo sawlin tua kha gilo in amah gimsak hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Saul’ nasemte in ama kiangah, “Tu-in en in, Pasian’ hong sawl kha gilo in nang hong gimsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tu-in na mai-a om nasemte in laiza lasakna a tumsiam mi khat a zon nadingin ka topa un na nasemte thu pia in. Pasian’ hong sawl kha gilo na tungah hong tun ciangin amah in tua hong tum dinga, tua ciangin na ci hong dam ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ahih ciangin Saul in a nasemte kiangah, “Limtakin a tum thei khat kei adingin hong zong unla, ka kiangah amah hong paipih un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tangvalte khat in dawngin, “En un, Bethlehem mi Jessi’ tapa, a tumsiam, a thahat, a galhang mi, thugen a siam, a om nuam mi khat ka mu a,Topain amah a ompih mi khat ahi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ahih ciangin Saul in Jessi kiangah kamtaite sawl a, “Na tapa David, tuute tawh a om pa, kei’ kiangah hong sawl in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Jessi in anlum, leenggahzu savun thawl khat le keelno khat a pua ding la khat la-in, Saul kiangah tuate a tapa David puaksak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Saul kiangah David hong tunga, ama nasepna-ah a lut hi. Saul in amah nakpitakin it a, amah pen a galhiam puapa a suak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Saul in Jessi kiangah mi sawlin, “Keima nasepna-ah David hong omsak in. Amah ka pahtak mahmah mi khat ahi hi,” cisak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Pasian’ sawl kha gilo Saul’ tungah a om peuhmah ciangin David in a laiza la-in a khut tawh tum ahih ciangin Saul thaksuakin a ci dam a, ama kiang panin kha gilo kihem khia hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="17">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Filistia-te in galsim dingin a galkapte uh khawmin Judah gam Sokoh-ah amaute kituah uh a, Sokoh le Azekah kikal Efesdammim-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin Saul le Israel mite kikhawmin Elah kuamah giahphual sat uh a, Filistia-te a do dingin kithawi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Filistia-te a gal mualtungah ding uh a, Israel-te a galkhat mualtungah dingin, amaute’ kikalah kuam khat om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Filistia-te’ giahphual panin Gath khuami Goliath a kici a makai, a tun pi kua val a sang mi khat hong pai khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amah in a lu tungah sumngo sik lukhu khu-in, sik puan tawh amah kithawi a, a puan gihna sumngo shekel tulnga ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amah in a khete tungah sumngo ngaltuam bulh a, a liangko-ah sumngo teipi khawh kikhai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">A teibul siam lawngpi cia bang pha a, a teipak sik shekel zaguk gik a, ama mai-ah a lum puapa a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah dingin Israel uliante otsanin, “Galdo dingin bang hangin hong kuan khia ngam na hi uh hiam? Kei, Filistia mi hi-in, note, Saul’ nasemte hi lo na hi uh hiam? Note adingin mi khat teel unla, tua mipa kei kiangah hong paisuksak un.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amah in kei hong do-in hong thah zawh leh kote na nasemte ka hi ding uh a, ahih hangin keimah in amah zo-in ka thah leh note, komau’ nasem na hi ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin tua Filistia mipa in, “Tuni-in Israel uliante kong to hi. I kido theih nadingin mi khat hong pia un,” cithuah lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Saul le Israel-te khempeuh in Filistia mipa’ kammalte a zak uh ciangin amaute lungkia-in nakpitakin a lau uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">David pen Judah gam Bethlehem khua-a om Efrathah mi, tapa giat a nei Jessi min a nei pa’ tapa ahi hi. Saul’ hun lai-in tua mipa teek zo-in kum tampi pha ta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Jessi’ tapa a u pen thumte in galdona-ah Saul zui khin uh hi. Gal sungah a pai a tapa thumte’ min pen, a ta upa Eliab, ama zomah Abinadab le a thumna Shammah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">David, a nautum pen hi a, a upa pen thumte in Saul zui a,</VERS>
			<VERS vnumber="15">ahih hangin Bethlehem-a a pa’ tuute a vak dingin Saul’ kiang panin David ciah zelzel hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Ni sawmli sung zing le nitakin Filistia-pa hong pai-in hong ding zelzel hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Jessi in a tapa kiangah, “Hih ankan seu khat le hih anlum sawm na ute puak dingin guang inla, na ute kiang giahphual ah manlangin va puak inla,</VERS>
			<VERS vnumber="18">a tul a ukpa kiangah zong hih sathaukhal sawmte puak in. Na ute’ omdan va mu inla, amau’ omzia a kitheihna lim pawlkhat hong ciahpih in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua laitakin Filistia-te tawh kido-in Saul le amaute le Israel mite khempeuh, Elah kuamah om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Jessi in a thupiak bangin zingsangin David tho baihin, a kem ding midang khat tawh a tuute nusia a, a ante pua-in a pai hi. Mihonte giahphual ah pai-in galdo kikona a ot laitakun amah giahphual va tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Israel-te le Filistia-te, galkap le galkap a kido dingin kinaih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">David in van cing pa’ khut sungah a nate nusia-in galkapte kiangah va tai a, pai-in a ute va hopih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amaute tawh a kiho laitakin, Gath khuami Filistia-te a makaipi Goliath min nei pa, Filistia uliante lak panin hong pai khia-in a masa-a mah bangin kam hong pau hi. David in ama kampau a za hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Israel mite khempeuh in tua mipa a muh uh ciangin ama kiang panin tai khia uh a, lau mahmah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Israel mite khatlekhat kiho-in, “Hih hong pai khia mipa na mu ngei uh hiam? Israel-te a to dingin hong paito takpi hi. Amah a that mipa tungah kumpipa in sum tampi pia-in, ama tanu zong pia dinga, a pa’ innkuante, Israel sungah aana nasep le siah khempeuh kipengsak ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">David in ama kiang a ding mite kiangah, “Hih Filistia-pa thatin Israel-te’ tung panin hih mindaina a beisak pa adingin bang kihih ding ahi hiam? A nungta Pasian’ galkapte a to dingin hih dawibia Filistia-pa kua ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Mite in a kibang mahin dawng uh a, “Amah a that mipa tungah tua bang tua bangin kihih ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">David in mite kiangah thu a gen laitakin ama u a upen Eliab in a za hi. David tungah Eliab heh mahmah ahih manin, “Bang hangin hong paisuk na hi hiam? Tua tuu tawmkhatte gamlakah kua tawh nusia na hi hiam? Na kihaimuanna le na lungsim gitlohna ka thei hi. Bang hang hiam cih leh galkidona a en dingin nong paisuk hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">David in, “Bang hih ka hi hiam? Kam bek hi lo ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin ama kiang panin midang khat kiangah kihei-in a kibang mahin thu dong a, mite in a masa-a mah bangin amah dawngkik uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">David’ kampaute a kizak ciangin amaute in Saul kiangah gen uh a, Saul in amah samsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ciangin David in Saul kiangah, “Ama hangin kuamah lungkiasak kei in. Na nasem pa pai-in hih Filistia-pa tawh ka va kido ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Saul in David kiangah, “Hih Filistia-pa tawh a kido dingin ama langkhat ah na kuan zo kei ding hi. Nang pen tangval na hi pan a, amah pen a tangval a kipan galkap mi ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Ahih hangin David in Saul kiangah, “Na nasem pa in a pa’ tuute a kem zel hi. Humpinelkai ahi a, vom ahi zongin hong pai-in tuute lak panin tuuno a mat ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="35">a nungah delhin vat gawpin a kamsung panin tuuno ka hon khia hi. Kei hong hih dingin amah hong ding leh keimah in a ngawngin manin vat gawpin ka that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Na nasem pa in humpinelkai le vomte that khin ngei hi. Amah in a nungta Pasian’ galkapte ninsak ahih manin dawibia hih Filistia-pa pen tuate khat tawh kibang lel ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Tua ciangin David in, “Humpinelkai khecin le vom khecin panin kei a hong hon khiaTopain hih Filistia-pa’ khut sung panin zong kei hong hon khia ding hi,” ci thuah lai hi.TopaTua ciangin Saul in David kiangah, “Pai in;Topain nang hong ompih tahen!” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="38">Tua ciangin Saul in a galvante David pia a, amah in a lu tungah sumngo lukhu khusakin, sik puan silhsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Tua ciangin David in a galdalnate tungah a namsau khih a, amah kingeinaseh lo ahih manin lam pai dingin a kithawi leh pai thei lo hi. Tua ciangin David in Saul kiangah, “Hihte tawh lam ka pai thei kei hi; bang hang hiam cih leh ka kingeinaseh kei hi,” a ci hi. David in tuate suah khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Tua ciangin amah in a khutah a ciangkhut tawi-in, lui panin suangmai tang nga tengin a tuucin thungip sungah tuate koih hi. A khut sungah a suanglotna tawi a, Filistia-pa’ nai-ah a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Tua ciangin a mai-ah a lum puapa tawh Filistia-pa hong pai-in David hong naih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Filistia-pa khuadakin David a muh ciangin amah in simmawh hi; bang hang hiam cih leh amah a tangval pan, a cidam tuak, a melhoih khat hi lel hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Tua ciangin Filistia-pa in David kiangah, “Ui hong sa a, ciangkang tawh sat hong sawm na hi hiam?” a ci hi. Filistia-pa in a pasian-te’ min tawh David samsia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Filistia-pa in David kiangah, “Ka kiangah hong pai in. Huih lak vasate le gamlak gamsate tungah na sa ka pia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Tua ciangin David in Filistia-pa kiangah, “Namsau, teipi le teikhawh tawh kei kiangah nang nong kuan hi. Ahih hangin kei pen Israel galkapte’ Pasian, a VanglianTopa,nangmah in na to mipa’ min tawh nang kiangah kong kuan hi.Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="46">Tuni-inTopain ka khut sungah nang hong pia dinga, keimah in nang hong sattukin na lu ka tan khia ding hi. Tua ciangin tuni-in huihlak vasate le leitung ganhingte tungah Filistia mi a site’ luanghawmte ka pia ding hi. Israel sungah Pasian khat a omlam leitung mi khempeuh in a theih nading,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="47">leTopain namsau le teipi tawh a hotkhiat lohna thu hih lai-a a om khempeuh in a theih nading ahi hi. Bang hang hiam cih leh galdona penTopaa’ hi a, amah in kote’ khut sungah note hong pia ding hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="48">David tawh a kituah dingin Filistia-pa dingin hong pai a, hong nai ciangin David zong Filistia-pa tawh a kituah dingin gal mai-ah a delh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="49">Tua ciangin David in a khutin a thungip sawkin suangtang khat la a, a kap leh Filistia-pa’ taltang a kha hi. A taltangah a suangtang tum a, leilakah amah maipuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="50">Tua ahih ciangin David in suanglotna khat le suangtang khat tawh Filistia-pa zo-in a that hi. David’ khut sungah namsau om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="51">Tua ciangin David tai-in ama tungah dinga, Filistia-pa’ namsau mah a paai panin dok a, amah thatin tua tawh a lu a tan khia hi. Filistia-te in a makai pa uh a sihna a theih uh ciangin a taikeek uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="52">Tua ciangin Israel-te le Judah-te awngin ding uh a, Gath le Ekron kulhkongpi ciang dong Filistia-te delh uh ahih manin Shaarim panin Gath le Ekron ciang dong Filistia mi a liamte puk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="53">Tua ciangin Filistia-te a delhna panun Israel-te hong ciahkik uh a, amaute in a giahphual uh luhsak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="54">David in Filistia-pa’ lutang la-in Jerusalem-ah paipih a, ahih hangin a galvan teng ama puanbukah a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="55">Filistia-pa do-in David a kuankhiatna Saul in a muh ciangin galkap mangpa Abner kiangah, “Abner aw, hih tangvalpa kua’ tapa ahi hiam?” a ci hi. Abner in, “Kumpipa aw, ka thei kei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="56">Tua ciangin kumpipa in, “Tangvalpa kua’ tapa ahi hiam, kan in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="57">Filistia-pa a thahna panin David hong ciah ciangin Abner in amah samin a khutsunga Filistia-pa’ lutang tawh Saul’ mai-ah a paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="58">Saul in ama kiangah, “Tangvalpa aw, kua’ tapa na hi hiam?” a ci hi. David in dawngin, “Bethlehem khuami na nasem pa Jessi’ tapa ka hi hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="18">
			<VERS vnumber="1">David le Saul a kiho khit a kipanin Saul’ tapa Jonathan in ama pumpi zahin David a it hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Saul in tua ni a kipanin ama kiangah David omsak a, a pa’ inn-ah ciahsak lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Jonathan in ama pumpi zahin David it ahih manin amah tawh thuciamna khat a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Jonathan in ama silh lai a puantualpi suahin David pia a, a galkidalna le a namsau nangawn le a thal le a kawnggak zong a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Saul in a sawlna mun khempeuh ah David in a maa tun hi. Tua ahih ciangin Saul in galkapte a uk dingin amah a koih hi. Mi khempeuh le Saul’ nasemte in zong hih thu hoih a sa uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Filistia-pa a thahna panin David ciahin, amaute in inn lam a zuat uh ciangin Israel khuapi khempeuh sung panin kumpi Saul a dawn dingin khuangtung le lasaknate tawi-in numeite a laam kawmin hong kuan khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amaute gualnuamin numeite khatlekhat in,“Saul in a tulin that,David in a tul sawmin that,”kici uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Saul heh mahmah a, hih thugenna in amah lungkim losak hi. Amah in, “Amaute in David tungah a tul sawmin pia-in, kei tungah a tulin hong pia bek uh hi. Kumpi min puak cih sim loh bang dang nei nawn ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ni a kipan Saul in David encik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">A zing ciangin Pasian’ sawl kha gilo in Saul hong bawh a, nisimin David in a hih ngei bangin laiza lasakna a tum laitakin ama inn sung tengah Saul hang gawp hi. Saul in a khut sungah a teipi tawi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Saul in a teipi-in David nih vei a khawh hi; bang hang hiam cih leh, “Kawm tawh David ka khawhcip ding hi,” ci-in ngaihsun hi. Ahih hangin David in a nih vei mahin na pelh thei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Saul in David kihta hi; bang hang hiam cih lehTopain amah ompih a, ahih hangin Saul kiang panin amah kihem khia khinta hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin Saul in a omna panin David la khia-in mihing tulkhat a ukin koih a, mite a makai-in amah kuan khia-in hong ciah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">David in a sepna khempeuh ah a maa tun hi; bang hang hiam cih lehTopain amah ompih hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amah in matut zawhna lianpi a neihlam Saul in a muh ciangin amah lamdang sa-in om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Ahih hangin Israel-te khempeuh le Judah-te khempeuh in David it uh hi; bang hang hiam cih leh amaute makaihin amah kuan khia-in hong ciah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Saul in David kiangah, “Hih lai-ah ka tanu u zaw Merab om hi. Nang tungah zi dingin kong pia ding hi. Kei adingin hang peuh inla,Topa’gal do in,” a ci hi. Bang hang hiam cih leh Saul in, “Keima khut sungah amah si loin Filistia-te’ khut sungah si hen,” ci-in ngaihsun hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">David in Saul kiangah, “Kei pen kumpipa’ makpa ka hih nadingin kei, bang hi a, Israel-te tungah ka tanaute, ka pa’ innkuante bang ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ahih hangin David’ tungah Saul’ tanu Merab a kipiak ding laitakin Meholah mi Adriel tungah a zi dingin kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tu-in Saul’ tanu Mikhal in David ngai hi. Saul kiangah hih thu a kigen ciangin Saul a lungdam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Saul in, “Ama adingin ka tanu pen thangzak ahih theih nading le Filistia-te’ khut sungah a sih theih nadingin ama tungah ka tanu pia ning,” ci-in ngaihsun hi. Tua ahih ciangin Saul in David kiangah a nih veina genin, “Nang pen tu-in ka makpa na hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Saul in a nasemte thu pia a, “David kiangah thu tuam genpih unla, ‘En in, nang tungah kumpipa lungkim a, ama nasemte khempeuh in nang hong it hi. Tua ahih ciangin tu-in kumpipa’ makpa suak in,’ ci un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Saul’ nasemte in David kiangah hih thute gen uh hi. David in, “Kei pen mizawng hi-in a zahtakhuai lo ka hihna mu napi-in kumpipa’ makpa suah ding a thuneu sa na hi uh hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin Saul’ nasemte in ama kiangah, “Tua bang tua bangin David in gen hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Saul in, “David kiangah hih bangin na gen ding uh hi: ‘Kumpipa in a galte a thukkik theih nadingin Filistia-te’ zangvun teep zakhat cih sim loh kumpipa in moman deih lo hi,’ ci un,” a ci hi. Tu-in Saul in Filistia-te’ khut tawh David sihsak ding ngaihsun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Saul’ nasemte in David kiangah hih thute a gen uh ciangin kumpipa’ makpa ahih ding David a lungkim hi. A hun a bei ma-in,</VERS>
			<VERS vnumber="27">David dingin ama mite tawh pai a, Filistia mi zanih that hi. Tua ciangin amah kumpipa’ makpa a suah theih nadingin kumpipa tungah a cingin a kipia amaute’ zangvun teepte David in hong paipih hi. Saul in a tanu Mikhal ama zi dingin a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Ahih hanginTopain David a ompihna le Israel-te khempeuh in amah a itna thu Saul in a muh cianginTopa</VERS>
			<VERS vnumber="29">David a kihta semsem hi. Tua ahih ciangin Saul pen David’ gal hi tawntung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin Filistia mi uliante galsim dingin hong kuan khia uh a, amaute hong kuankhiat simin Saul’ nasem dangte khempeuh sangin David in a maa tun zaw hi. Tua ahih manin mite in David thupi muh semsem hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="19">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Saul in David thah ding a ngaihsutna thu a tapa Jonathan le a nuai-a ulian khempeuh kiangah a gen hi. Ahih hangin Saul’ tapa Jonathan in David diksa mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Jonathan in David kiangah, “Ka pa Saul in nang thah hong sawm hi. Tua ahih ciangin zingsang ciangin kidawm inla, mun simtham khatah omin bu in.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Kei pai khia-in nangma bukna phual nai-ah ka pa kiangah ka ding dinga, nangma thu ka pa kiangah ka gen ding hi. Ama tung panin phawk ka neih leh nang kiangah kong gen ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Jonathan in a pa Saul kiangah David’ thu a hoihin genin ama kiangah, “Kumpipa, a nasem pa David tungah khial kei in; bang hang hiam cih leh nang tungah amah hong khial lo a, ama nasepnate nang adingin nasep hoih ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amah in a nuntakna pia ngamin Filistia-pa that a,Topain Israel-te khempeuh adingin gualzawhna lianpi piangsak hi. Nangmah in hih thu na mu a, na lung a dam hi. Tua ahih ciangin bang hangin thu om lopi-in David thahna tawh a mawhbaang lo mipa tungah khial ding na hi hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Saul in Jonathan’ thu mang hi. Saul kiciam a, “Topaa nungta ahih mah bangin amah kithat lo ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Jonathan in David samin, Jonathan in hih thute khempeuh ama tungah lak hi. Jonathan in Saul kiangah David paipih a, a nidanga mah bangin ama sepna ngei-ah a sem hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin gal hong omkik hi. David kuan khia-in Filistia-te tawh kido a, amaute tampi tak that a, ama mai-ah amaute a tai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin a khut sungah a teipi tawi-in a inn sungah a tut laitakinTopa’sawl kha gilo Saul’ tungah hong tung hi. David in a laiza lasakna tum hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Saul in a teipi-in kawm tawh David khawhcip dingin khawh a, ahih hangin amah in na pelh a, kawm tungah a teipi kiphut hi. Tua ciangin David tai-in a suakta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">A zingsang ciangin amah a thah theih nadingin tua zanin Saul in amah a vil dingin David’ inn-ah mi sawl hi. Ahih hangin David’ zi Mikhal in ama kiangah, “Tuzanin na nuntakna na suahtak kei leh, zing ciangin nang hong kithat ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ahih ciangin Mikhal in tawlet-ah David khiasuk hi. Amah tai khia-in suakta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Mikhal in milim khat la-in lupna tungah koih a, keelmul lukham khat a lu-ah koihin puan silhsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Saul in David a man dingin mi a paisak ciangin amah in, “Amah a ci na hi,” na ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Saul in David a en dingin mi sawl a, “Amah ka thah theih nadingin a lupna tawh kei kiangah amah hong puato un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">A mi sawlte hong tun ciangin, keelmul lukham a lu sanah omin lupna tungah a milim na om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Saul in Mikhal kiangah, “Bang hangin tua bangin kei hong khem a, amah a suahtak nadingin ka galpa khah na hi hiam?” a ci hi. Mikhal in Saul dawngin, “Amah in kei kiangah, ‘Hong paisak in; bang hangin nang hong that ding ka hi hiam?’ hong ci hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tu-in David tai-in suakta a, Ramah-ah Samuel kiangah pai-in, ama tungah Saul’ hihna teng a gen hi. Tua ciangin amah le Samuel pai-in Naioth-ah om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin Saul kiangah, “En in, Ramah khua sung Naioth veengah David om hi,” kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin David a man dingin Saul in mi sawl hi. Amaute in kamsang honte laamin awngin omin, amaute a makai-in Samuel a ding a muh uh ciangin, Saul’ sawltakte tungah Pasian’ kha hong tunga, amaute zong laamin a awng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Hih thu Saul kiangah a kigen ciangin, amah in midang sawl leuleu a, amaute zong laamin awng leuleu uh hi. Tua ciangin Saul in mi a thum veina sawl a, amaute zong tua bangmah hi veve uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin a mahmah Ramah-ah pai a, Seku-a om tuikhuk lianpi tung hi. Amah in, “Samuel le David koi-ah om ahi hiam?” ci-in a dong hi. Mi khat in, “En in, Ramah khua sung Naioth veengah om uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua lai panin Ramah khua sung Naioth veengah amah pai hi. Ama tungah zong Pasian’ kha hong tunga, Ramah khua sung Naioth veeng a tun mateng a paikawmin laamin awng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amah in zong a puante suah khia-in Samuel’ mai-ah laamin awng a, tua sun tawntung le tua zan tawntung a guaktangin a om hi. Tua hun a kipanin, “Saul zong kamsang suak khin ahi hiam?” kici hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="20">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Ramah khua sung Naioth veeng panin David tai-in, Jonathan kiangah hong tungin ama mai-ah, “Bang hih ka hi hiam? Ka mawhna bang ahi hiam? Amah in kei thah dingin hong zon nadingin na pa’ mai-ah ka khialhna bang om ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin amah in David kiangah, “Tua bang hi het lo ding! Na si kei ding hi. En in, ka pa in kei kiangah gen loin a lian hitaleh a neu hitaleh bangmah hih lo hi; bang hangin ka pa in kei tungah hih thu hong im ding ahi hiam? Tua bang hi lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin David in dawngin, “Nangma nong pahtaklam na pa in teltakin thei hi. Tua ahih manin amah in, ‘Amah dah kha ding ahih manin hih thu Jonathan theisak kei ning,’ ci-in ngaihsun hi. Ahih hangin a taktakin,Topanungta-in nang na nuntak mah bangin kei ka sih nading themkhat bek in sam hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin Jonathan in David kiangah, “Na gen peuhpeuh nang adingin kong hihsak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">David in Jonathan kiangah, “En in, zing ciang pen Khadet ni hi a, kumpipa tawh sabuai-ah pel loin ka tut ding ahi hi. Ahih hangin a ni thum ni nitak dongin lo sungah ka buk theih nadingin kei hong paisak in.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Na pa in kei hong kan leh, ‘David in ama khuapi Bethlehem-ah a va taipak dingin kei kiangah limtakin hong kingen hi; bang hang hiam cih leh amau innkuan khempeuh adingin kumsim biakpiakna tua lai-ah om hi,’ na ci ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amah in, ‘Pha hi!’ a cih leh na nasem pa adingin a hoih hi ding hi; ahih hangin amah a heh leh amah in siatna a ngaihsutna thei in.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin thuman itna tawh na nasem pa hong bawl in; bang hang hiam cih leh nang tawh a siangtho thuciamna-ah na nasem pa na tunpih hi. Ahih hangin kei sungah mawhna a om leh, nang mahmah in kei hong that in; bang hangin na pa kiangah kei hong paipih ding na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Jonathan in, “Nang tungah tua bang hi het kei hen! Ka pa in nang tungah siatna tung ding a ngaihsutna thei leng nang kiangah hong gen lo ding ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin David in Jonathan kiangah, “Na pa in nang hong ngawh dawn leh kua in kei kiangah hong gen ding ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Jonathan in David kiangah, “Hong pai in, lo sungah pai ni,” a ci hi. Tua ahih ciangin amau tegel lo sungah a pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Jonathan in David kiangah, “Israel-te’ Pasian,Topa,teci hi tahen! Zing ciang tubang hun ahi a, a ni thum ni-in ahi zongin, ka pa’ ngaihsutna tawng ka kankhiat khit ciangin, nangma tungah a lungsim a hoih leh, nang kiangah mi hong sawlin hong pulak lo ding ka hi hiam?Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ahih hangin nang tungah siatna bawl nadingin ka pa a lungkimsak leh, a muanhuaina-ah nang na pai theih nadingin nang kiangah a thu kong pulak kei a, nang kong sawlkhiat kei taak lehTopain keimah Jonathan hong dawm kei tahen.Topain ka pa a ompih mah bangin nang zong hong ompih tahen.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Kei ka nuntak lai leh ka sih loh nadinginTopa’thuman itna kei tungah hong lak in.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Keima innkuan panin na thumanna dokkik ngei kei in. Leitung maitang panin David’ galte khempeuhTopain a phiatkhiat ciangin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">David’ innkuan panin Jonathan’ min phiat khia kei in.Topain David’ galte tungah phu la tahen,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Jonathan in amah a itna David tungah kiciamphakik hi; bang hang hiam cih leh ama pumpi a it zahin amah in David a it hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin Jonathan in ama kiangah, “Zing ciang pen Khadet ni ahi hi. Na tutna awng ding ahih manin nang hong kiphawk ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">A ni thum ni-in nakpitakin nang hong kiphawk kan zaw lai ding hi. A thu a kikup ciangin na bukna-ah pai inla, suangcian hua lampangah om in.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin muitum bangin tua lampangah thaltang thum ka lawn ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Naupang khat sawlin ama kiangah, ‘Pai in; thaltangte va zong in,’ ka ci ding hi. Naupang’ kiangah, ‘En in, nangma kiang hih lamah thaltangte om hi, tawm in,’ ka cih leh nang a hong pai ding na hi hi; bang hang hiam cih lehTopaa nungta ahih mah bangin nang adingin lungmuanhuai-in launa om lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ahih hangin tangvalpa kiangah, ‘En in, thaltangte nangma khen ah om hi,’ ka cih leh, nang pai khia in; bang hang hiam cih lehTopain nang hong sawl khia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Nang le kei in i gen thu tawh kisai-in ahihleh, nang le kei kikalahTopaom tawntung hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ahih ciangin lo sungah David bu hi. Khadet ni hong tun ciangin an ne dingin kumpipa tu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">A nidanga bangin kawm gei-a a tutna tung, ama tutna-ah kumpipa tu hi. A kigalsai-in Jonathan tu-in, Saul’ pangah Abner tu a, ahih hangin David’ mun a awng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Ahi zongin Saul in tua ni-in bangmah gen lo hi; bang hang hiam cih leh amah in, “Ama tungah thu khatpeuh piang hi ding hi; amah siang lo hi; siang lo taktak hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Ahih hangin a ni nih ni, Khadet ni khit a zing ciangin David’ mun awng lai hi. Tua ciangin Saul in a tapa Jonathan kiangah, “Bang hangin Jessi’ tapa zanni hitaleh tuni hitaleh an nekna-ah hong pai lo ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Jonathan in Saul dawngin, “Bethlehem-ah a pai dingin limtakin kei tungah David hong kingen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Amah in, ‘Kei hong ciahsak in; ka innkuante un khua sungah biakpiakna bawl uh a, ka sanggampa in tua lai-ah ka om ding thu hong pia hi. Tua ahih ciangin tu-in nong hehpihna-in hong paisakin ka sanggamte hong musak in,’ hong ci hi. Hih thu hangin kumpipa’ sabuai-ah amah hong pai lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin Jonathan tungah Saul heh mahmahin ama kiangah, “A kiheikhial, a lehdo numei’ tapa aw, nangma maizum nading le na nu’ mindai nadingin Jessi’ tapa na pawlpihna thu a thei lo hong sa na hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="31">Bang hang hiam cih leh leitungah Jessi’ tapa a nuntak laiteng nang na hi a, na kumpi za ahi zongin kip lo ding hi. Tua ahih ciangin mi sawl inla, kei kiangah amah hong paipih in. Amah a si taktak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ciangin Jonathan in a pa Saul dawngin, “Bang hangin amah kithat ding ahi hiam? Amah in bang hih ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Ahih hangin Saul in amah a khawhkha dingin ama lamah a teipi lawn hi. Tua ahih ciangin a pa in David thah ding a ngaihsutna Jonathan in theitel hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ciangin heh mahmahna tawh sabuai panin Jonathan ding khia a, tua pawi a ni nih ni-in an ne lo hi. Bang hang hiam cih leh a pa in David minsiasak ahih manin ama hangin a dah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">A zing ciangin David tawh a kiciamna lo ah Jonathan pai-in, amah tawh naupangno khat pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Amah in a naupang kiangah, “Tai inla ka thaltang lotte va tawm in,” a ci hi. Naupang a tai laitakin ama khen ah a thaltang khat lawn hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Jonathan’ thaltang lot a tukna munah naupang a tun ciangin Jonathan in a naupang samin, “Nang’ khen hua lamah thaltang om hi lo ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Tua ciangin Jonathan in naupang samin, “Manlang in; hong kinawh in; tua lai-ah om kei in,” a ci hi. Tua ahih ciangin Jonathan’ naupang pa in a thaltangte khawmin a topa kiangah a paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Ahih hangin naupang in bangmah thei lo a, Jonathan le David bek in a thu thei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Tua ciangin Jonathan in a hiamte a naupang pa kiangah pia-in ama kiangah, “Pai inla, khuapi sungah ciahpih in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Naupang a pai khiat khit phetin suangcian pang panin David dingin lei-ah maipuk a, thumvei kun hi. Jonathan sangin David nakpitakin dah zaw a, amau khatlekhat kinamin, khitui luangin khatlekhat kikah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Tua ciangin Jonathan in David kiangah, “Ei tegelTopa’min tawh kiciamin, ‘Kei le nang kikal le keima suanlekhakte le nangma suanlekhakte kikalah a tawntunginTopaom ding hi,’ i cih mah bangin nuamtakin pai in,” a ci hi. Tua ciangin amah dingin pai khia a, Jonathan zong khuapi sungah a ciah hi.Topa’Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="21">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Nob khua-a siampipa Ahimelek kiangah David pai hi. Ahimelek a liingsa-in David a dawn dingin hong pai-in ama kiangah, “Bang hangin nang guak hong hi a, kuamah hong tonpih lo na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">David in siampi Ahimelek kiangah, “Kumpipa in na khat hong sawlin kei kiangah, ‘Nang kong sawlna le nang kong hilh thute khat zong kuamah theisak kei in,’ hong ci hi. Tua mun tua munah tangvalte tawh kiciamna khat ka bawl zo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin tu-in nang bang nei na hi hiam? Anlum lum nga ahih kei leh hih lai-a a om peuhpeuh hong pia in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Siampipa in David dawngin, “Tutakin anlum mawkmawk ka nei kei hi; ahih hangin anlum siangtho om hi; tangvalte numei panin a kikep nak-uhleh la in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin David in siampipa dawngin, “A taktakin ci lehang, hih bangin ka pai khiat uh ciangin numeite kiang panin kote ka kikem tawntung uh hi. Khualzin mawkmawk ciang nangawnin zong tangvalte siangtho hi. Tuni-in amaute bangzahin siangtho zaw kan ding ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin siampipa in anlum siangtho amah pia hi. Bang hang hiam cih leh anlum dang om lo a, a kilakkhiat ni-in anlum a lum lai tawh a kilaih pah ding,Topa’mai panin a kila khia Ompihna Anlum bek om hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua laitakinTopa’mai-ah biakna vai-in a om, Saul’ nasemte mi khat tua lai-ah na omkha hi. Ama min Doeg hi a, Saul’ gancing makai pa hi a, Edom mi ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin David in Ahimelek kiangah, “Teipi ahi a, namsau ahi zongin hih lai-ah nei lo na hi hiam? Bang hang hiam cih leh kumpipa’ nasep pen nawhtat ding kul ahih manin ka namsau ahi a, ka hiamte ahi zongin ka la man kei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Siampipa in, “Elah kuamah na thah Filistia mi Goliath’ namsau, puan tawh kitunin hih lai-ah siampi puan nungah om hi. Tua na deih leh la in. Bang hang hiam cih leh adang om lo a, tua bek hih lai-ah om hi,” a ci hi. David in, “Tua sanga hoih zaw adang om lo hi; kei hong pia in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">David dingin tua ni-in Saul kiang panin tai a, Gath kumpipa Akhish kiangah pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Akhish’ nasemte in ama kiangah, “Hih David, a gam kumpipa hi lo ahi hiam? Amaute khatlekhat in ama thu la-in sa-in laam uh a,‘Saul in a tulin that,David in a tul sawmin that,’ci hi lo ahi uh hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">David in hih thute a lungsimah ciamteh a, Gath kumpipa Akhish kihta mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin amaute’ mai-ah a gamtat kheelin, amaute’ muhna-ah a hai-in kibawl a, kulhkongkhakte tung kui gawpin, a khamul tungah a cilphuan kaisuksak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin Akhish in a nasemte kiangah, “En un, hih mipa a hai ahih lam na mu uh hi. Tua ahih ciangin bang hangin kei kiangah amah hong paipih na hi uh hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ka omna-ah mihai-a gamta dingin hih mipa nong paipih nadingun mihai kisam thuah lai ka hi hiam? Hih mipa ka inn sungah hong pai ding ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="22">
			<VERS vnumber="1">David tua lai panin kihem khia-in Adullam leihawmah tai hi. A sanggamte le a pa’ innkuante khempeuh in a zak uh ciangin ama kiang tua lai munah paisuk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin a lungkham mi khempeuh, leiba a nei mi khempeuh le a lungkim lo mite khempeuh ama kiangah hong kikhawm uh hi. Amah pen amaute tungah a ukpa a suak hi. Tua lai-ah amah tawh mihing zali bang a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua lai mun panin Moab gam Mizpah-ah David a pai hi. Amah in Moab kumpipa kiangah, “Pasian in kei adingin hong sepsak ding ka theih matengin ka nu le ka pa na kiangah hong omsak in, ci-in kong thum hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amah in Moab kumpipa kiangah amaute nusia a, munmuanhuaina sungah David a om sungteng amah tawh omkhawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin kamsangpa Gad in David kiangah, “Munmuanhuai sungah om nawn kei in; kihem inla, Judah gamah pai in,” a ci hi. Tua ahih ciangin David kihem khia-in Hereth tulakah a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tu-in David le amah tawh a om mite a kimuhna thu Saul in za hi. A khut sungah a teipi tawi-in, a nasemte khempeuh a kimkotah dingin Gibeah khua a sangna mun makeng kung nuai-ah Saul a tu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Saul in a kimkotah a ding a nasemte kiangah, “Tu-in za un, no Benjamin-te aw; Jessi’ tapa in note khempeuh’ lote le leenggui lote hong pia-in, note khempeuh a tul a uk, a za a ukin hong koih dingin um a,</VERS>
			<VERS vnumber="8">note khempeuh in kei hong sawmsim na hi uh hiam? Tuni-a bangin hong pangsim dingin ka tapa in Jessi’ tapa tawh thukimna a bawl ciangin kuamah in kei kiangah hong pulak loin, ka tapa in keimah a do dingin ka nasem pa a hanthotna-ah note kuamah dah loin, kei kiangah zong nong pulak kei uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Saul’ nasemte’ kiangah a ding, Edom mi Doeg in dawngin, “Ahitub’ tapa Amalek’ kiang, Nob khua-ah Jessi’ tapa a pai ka mu a,</VERS>
			<VERS vnumber="10">amah in ama adinginTopa’tungah thu dotsakin, anletui pia a, Filistia mi Goliath’ namsau ama tungah pia hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin kumpipa in Ahitub’ tapa siampi Ahimelek le a pa’ innkuante ahi Nob-a om siampi khempeuh a sam dingin mi sawl a, kumpipa kiangah amaute khempeuh hong pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Saul in, “Ahitub’ tapa aw, tu-in za in,” a ci hi. Amah in dawngin, “Hih lai-ah om ing, topa aw,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Saul in ama kiangah, “Tuni-a bangin hong pangsimin kei a do dingin hong kipat theih nadingin bang hangin nang le Jessi’ tapa in kei hong sawmsim a, ama tungah an le namsau pia-in, ama adingin Pasian kiangah thu dotsak na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin Ahimelek in kumpipa dawngin, “Na nasemte khempeuh lak panin kumpipa’ makpa ahi nangmah hong cingte a ukpa David bangin kua thumanin, na inn sungah kua kipahtawi ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ama adingin Pasian’ kiangah thu ka dotsak a masa pen tuni ahi hiam? Hilo hi. Kumpipa in a nasem pa ahi a, ka pa’ innkuante khempeuh ahi zongin ngawh kei in; bang hang hiam cih leh na nasem pa in a tam hitaleh a tawm hitaleh hih thu khempeuh bangmah thei lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin kumpipa in, “Ahimelek aw, nang le na pa’ innkuante na si taktak ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Kumpipa in ama kiimah a ding a cingte kiangah, “Kihei unlaTopa’siampite that un; bang hang hiam cih leh amaute zong David tawh pangkhawm uh a, amaute in ama tailam thei napi-in kei kiangah hong pulak lo uh hi,” a ci hi. Ahih hangin kumpipa’ nasemte inTopa’siampite tunga tu dingin a khut uh taangkhiasak lo uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin kumpipa in Doeg kiangah, “Kihei inla, siampite hih in,” a ci hi. Edom mi Doeg kihei-in siampite hih a, tua ni-in saihadial siampi puan a silh mihing sawmgiat le nga a that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amah in siampite’ khuapi Nob khua sunga om nuntakna a nei khempeuh numei le pasal, naupang le nawine, bawngtalte, late le tuute, namsau tawh a that khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ahih hangin Ahitub’ tapa Ahimelek’ tapate lakah Abiathar a kici khat suakta-in David kiangah a tai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Saul inTopa’siampite a thah khitna thu Abiathar in David kiangah a gen hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">David in Abiathar kiangah, “Tua ni-in Doeg tua lai-ah om ahih ciangin Saul’ kiangah gen taktak ding hi, ci-in ka thei hi. Na pa’ innkuanpih mite khempeuh’ sihna ka piangsakkha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Kei tawh hong om in; lau kei in; bang hang hiam cih leh kei a that dingin a hong zongte in nang zong thah dingin a hong zong ahi hi; kei kiangah om lecin lungmuanna sunga om na hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="23">
			<VERS vnumber="1">Tu-in amaute in David kiangah, “En in, Filistia-te in Keilah khua sim uh a, a ancilnate uh luh uh hi,” ci-in a gen uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ahih ciangin David inTopathu dongin, “Pai-in Filistia-te ka sim ding hiam?” a ci hi.Topain David kiangah, “Pai-in Filistia-te sim inla, Keilah khuamite hon khia in,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin David’ mite in ama kiangah, “En in, Judah gam hih munah eite i lau hi. Filistia galkapte simin Keilah-ah pai lehang bangzahin lau zaw ding ihi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin David inTopathu dongkik hi.Topain amah dawngin, “Ding in; Keilah-ah paisuk in; bang hang hiam cih leh na khut sungah Filistia-te kong pia ding hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin David le a mite Keilah-ah paisuk uh a, Filistia-te tawh kido-in amau’ ganhingte ciahpihin amaute tampi tak a that uh hi. Tua ahih ciangin David in Keilah-a teeng mite a hon khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">David kiang Keilah-ah Ahimelek’ tapa Abiathar a tai lai-in amah in siampi puan khat kengin paisuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Keilah-ah David a tun khitna thu tu-in Saul kiangah kigen hi. Saul in, “Pasian in ka khut sungah amah hong pia khin hi; bang hang hiam cih le kulhkongpi le a kalhna zawl a nei khua sungah lutna tawh a mahmah kikhaknelh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Saul in galsim ding, Keilah khua-ah a paisuk ding, David le a mite a umcih dingin mi khempeuh a sam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Saul in ama tungah a sia a sawmna David in thei hi. Amah in a siampi Abiathar kiangah, “Hih lai-ah siampi puan hong paipih in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin David in, “Israel-te’ Pasian,Topaaw, keima hangin khuapi susia dingin Saul in Keilah-ah pai hong sawmna thu na nasem pa in za khin taktak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Keilah mite in ama tungah kei hong ap ding hiam? Na nasem pa’ zak bangin Saul hong paisuk ding hiam? Israel-te’ Pasian,Topaaw, kong thum hi, na nasem pa tungah hong gen in,” a ci hi. Tua cianginTopain, “Amah hong paisuk ding hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin David in, “Keilah mite in kei le ka mite Saul’ tungah hong ap ding uh hiam?” a ci hi. Tua cianginTopain, “Amaute in note hong ap ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin mi zaguk bang a pha, David le a mite dingin Keilah panin kihem khia uh a, amaute a pai theihna peuhpeuh uhah pai uh hi. Keilah panin David a suahtakna thu Saul kiangah a kigen ciangin amah in a vai a khawl phot hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Zif gamlak mual tung gam sung, gamlak munmuanhuaina-ah David om hi. Saul in nisimin amah zong a, ahih hangin Pasian in ama tungah David pia lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amah a that dingin Saul kuan khia khin ahih manin David a lau hi. Zif gamlak Horesh munah David om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Saul’ tapa Jonathan dingin David kiang Horesh-ah pai a, Pasian in hong huh ding hi, ci-in amah a hanthawn hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah in David kiangah, “Lau kei in; bang hang hiam cih leh ka pa Saul in nang hong sukha lo ding hi. Nang pen Israel-te tungah kumpi na hi dinga, kei pen nangma zom ka hi ding hi; ka pa Saul in zong hih thu thei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin amau tegel inTopa’mai-ah thuciamna bawl uh hi. Horesh-ah David om lai-in, Jonathan a inn-ah a ciah hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin Saul’ kiang Gibeah-ah Zif mite paito uh a, “Jeshimon leitaw lam, Hakhilah mual tung, Horesh a munmuanhuai sung kote’ lakah David om hi lo ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tu-in hong paisuk in, kumpipa aw; amah na matnopna thu thei ka hih manun hong paisuk in. Kote’ hih ding ahihleh kumpipa tungah amah kong ap ding uh ahi hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Saul in, “Topain note thupha hong pia tahen. Bang hang hiam cih leh note in kei tungah hehpihna nong nei uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Pai-in va kiciansak lai un. Ama bukna mun thei-in va mu unla, tua lai-ah kua in mu hiam, hong thei un. Bang hang hiam cih leh amah ngiansiam mahmah hi, ci-in kei tungah hong kigen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ahih ciangin amah a bukna, a kiselsimna mun khempeuh hong ciamteh unla, thu a kiteltak tawh kei kiangah hong paikik un. Tua ciangin note tawh kei kong kuan ding hi. Gam sungah amah a omlai nakleh Judah gam sung khempeuh zon ding ahi zongin a tul lak panin amah ka zong khia teitei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amaute ding uh a, Zif-ah a pai dingin Saul’ mai-ah a na ma pai uh hi.Tu-in David le a mite Jeshimon leitaw lam Arabah gam sung Maon gamlakah om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Saul le a mite amah a zong dingin kuan uh hi. Hih thu David kiangah kigen hi. Tua ahih ciangin Maon gamlak a om suangpi-ah amah paisuk hi. Saul in tua thu a zak ciangin amah in Maon gamlakah David delh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">A mual pang khatah Saul pai a, David le a mite a mual pang langkhat ah pai uh hi. Saul le a mite in David le a mite a man dingin hong um uh ahih manin Saul a pelh dingin David a nawhtai laitakin,</VERS>
			<VERS vnumber="27">Saul kiangah kamtai khat hong tunga, “Hong kinawh inla hong ciah in; bang hang hiam cih leh Filistia-te in gam sung hong sim hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ahih ciangin David a delhna panin Saul kilehkik a, Filistia-te a do-in a pai hi. Tua ahih ciangin tua mun pen Kikhenna Mual kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua lai panin David paito-in Engedi munmuanhuai-ah a om hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="24">
			<VERS vnumber="1">Filistia-te a delhna panin Saul a ciah ciangin ama kiangah, “En in, Engedi gamlakah David om hi,” ci-in kigen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin Saul in Israel-te khempeuh sung pan a kiteel mihing tulthum la-in Sathak Suangpi mai-ah David le a mite a zong dingin a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Lam gei-a tuukhawk omna-ah a pai hi. Tua gei-ah leihawm khat om a, awng hawh dingin tua sungah Saul a pai hi. Tu-in David le a mite tua leihawm tawngnung sungah na tu uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin David’ mite in ama kiangah, “Topain nang kiangah, ‘En in, na khut sungah na galpa kong pia dinga, hoih na sak bangin ama tungah na hih ding hi,’ hong cih pen tuni hita hi,” a ci uh hi. Tua ciangin David dingin Saul’ puantualpi mong atkhiatsak sim hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua khit ciangin amah in Saul’ puanmong a atkhiat manin David a lungsim nuam thei nawn lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amah in a mite kiangah, “Amah penTopa’sathau nilh pa hi, ci-in a thei gegupi-in ama tungah ka khut ka ngak ding,Topa’sathau nilh pa ahi ka topa tungah hih bang ka hih dingTopain hong kham hi,” a ci hi.Topa’Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin David in hih thute tawh a mite zol a, amaute Saul hihsak lo hi. Tua ciangin Saul ding khia-in leihawm nusia a, a pai nading lampi-ah a paisuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua khit ciangin David zong leihawm sung panin pai khia-in Saul nung sap a, “Ka to kumpipa!” a ci hi. Saul in a nung a et ciangin David in lei-ah a mai kunin zahtakna a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin David in Saul kiangah, “Bang hangin, ‘En in, David in na siat nading zong hi,’ a ci mite’ thu um na hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="10">En in,Topain tuni-in leihawm sung, ka khut sungah nang hong piakna nang mahmah in tuni-in na thei khin hi. Mi pawlkhat in nang a that dingin kei hong sawl a, ahih hangin nang kong hih kei hi. Keimah in, ‘Ka topa tungah ka khut ka nga kei ding hi; bang hang hiam cih leh amah penTopa’sathau nilh pa ahi hi,’ ka ci hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">En in, ka pa aw, ka khutsunga na puantualpi mong en in. Kei tungah khialhna ahi a, kumpi dona ahi zongin a om lohna, na puantualpi mong at khia napi-in nang kong thah lohna thu tawh thei-in na mu ding hi. Kei thah dingin nong zon hangin nang tungah ka khial kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Topain kei le nang kikalah thu hong khen tahen.Topain kei tangin nang tungah hong thuk tahen. Ahih hangin keima khut tawh nang kong hih kei ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tang-ate’ paunak in, ‘A gilote’ sung panin gitlohna hong piang,’ a cih mah bang ahi hi. Ahih hangin keima khut tawh nang kong hih kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Israel kumpipa kua do-a hong kuan khia ahi hiam? Kua delh na hi hiam? Uisi maw! Uili maw!</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ahih cianginTopathukhen hong hi-in, kei le nang kikalah thukhenna hong pia henla, hih thu thei-in ka thu-ah hong pang henla, na khut sung panin kei hong hon khia tahen,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">David in hih thute Saul kiangah a gen a man khit ciangin Saul in, “Ka tapa David, tu-a ka zak nang’ aw ahi hiam?” a ci hi. Tua ciangin Saul a kap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah in David kiangah, “Nang pen kei sangin na thuman zaw hi. Keimah in nang tungah a sia kong bawl laitakin nang in kei tungah a pha nong bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Topain na khut sungah kei hong koih laitakin nang in kei nong thah lohna-ah kei nong limbawlna tu-in na hong laktel hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Bang hang hiam cih leh mi khatpeuh in a galpa mu leh amah in a suakta-in a galpa pai khiasak ding ahi hiam? Tua ahih ciangin tuni-in kei tungah nong bawlna hanginTopain a hoih tawh nang thaman hong pia tahen.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tu-in en in, kumpi na hih taktak ding ka thei hi. Israel kumpi gam nangma khut sungah a kip ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ahih ciangin keima nunga ka suanlekhakte beisak loin, ka pa’ innkuan panin ka min na phiat loh nadinginTopa’min tawh kei tungah hong kiciam in,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Saul’ deih bangin David a kiciam hi. Tua ciangin Saul a inn-ah a ciah hi. Ahih hangin David le a mite munmuanhuai-ah paito uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="25">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Samuel si a, Israel-te khempeuh kikhawmin ama hangin kap uh a, amaute in Ramah-a a inn-ah amah a vui uh hi.Tua ciangin Paran gamlakah David paisuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Karmel mualah nasep a nei mi khat Maon khua-ah a om hi. Tua pa hau mahmah a, amah in tuu tulthum le keel tulkhat nei hi. Amah in Karmel-ah a tuumul a met hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua mipa’ min Nabal hi a, a zi’ min Abigail ahi hi. Tua numei, tei le melhoih a thuah khat hi a, ahih hangin a pasal pen a ki-uk zo lo mi le a gamtatsia khat hi a, amah Kaleb mi ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Nabal in a tuumul a metna thu David in gamlakah a za hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih ciangin David in a tangvalte sawm sawl hi. David in a tangvalte kiangah, “Karmel-ah paito-in Nabal kiangah pai unla, keima min tawh amah va hopih un.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Hih bangin amah na hopih ding uh hi: ‘Nang tungah nopna om tahen, na innkuan tungah nopna om tahen, na neih khempeuh tungah zong nopna om tahen.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Gan mul mette na neihna ka za hi. Na tuucingte kote tawh omin amaute tungah siatna ka bawl kei uh a, Karmel-ah a om sungteng uh amaute in bangmah mansuah lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Na tangvalte uh dong lecin amaute in nang kiangah hong gen thei ding uh hi. Tua ahih ciangin ka tangvalte maipha na musak in; bang hang hiam cih leh pawi ni-in kong pai uh hi. Na neih sung pan nong piak theih peuhpeuh na nasemte le na tapa David tungah pia in,’ ci un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tangvalte hong tun ciangin amaute in hih thu khempeuh David’ minin Nabal kiangah gen uh a, tua ciangin amaute in ngak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin Nabal in David’ nasemte dawngin, “David kua ahi hiam? Jessi’ tapa kua ahi hiam? Tulai-in a tote kiang panin a tai khia nasem tampi om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ka anlum le ka tui le ka gan mul meette adingin ka gawh ka sate la-in koilai panin hong pai cih ka theih loh mite tungah pia ding ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ahih ciangin David’ tangvalte ciahkikin hih thu khempeuh ama kiangah a gen uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">David in a mite kiangah, “Mi khempeuh in na namsau uh kuah ciat un!” a ci hi. Amaute khempeuh in a namsau uh kuah uh a, David in zong a namsau a kuah hi. Mihing zali bang David’ nungah paito uh a, mihing za nihte van ngakin om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ahih hangin Nabal’ nasem tangvalte khat in Nabal’ zi Abigail kiangah thu genin, “En in, ka topa uh a hopih dingin gamlak panin David in kamtaite hong paisak a, amah in amaute na tai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ahi zongin kote tungah tua mite hoih mahmahin kote in siatna ka thuak kei uh a, amaute tawh ka pai laiteng uh gamlakah ka om sungun bangmah ka mansuah kei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tuute kemin amaute tawh ka omsung khempeuh uh sun le zanin amaute in kote hong hu uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ahih ciangin hih thu thei inla, na hih ding ngaihsun in. Bang hang hiam cih leh ka topa le a innkuan khempeuh tungah siatna tunsak ding kingaihsun a, amah a khansia ahih manin kuamah in hopih thei lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin Abigail kinawhin, anlum lum zanih, leenggahzu savun thawl nih, a han minsa tuu nga, ankan lawh nga, leenggahkeu bawk zakhat le theimoh zanih la-in late tungah tuate a guang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua nu in a tangvalte kiangah, “Keima mai-ah na paisuak un; note’ nungah kei kong pai ding hi,” a ci hi. Ahih hangin amah in a pasal Nabal hilh lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amah la tungah tuangin mual liahah a paisuk laitakin, en in, David le a mite ama lamah hong paisuk uh hi; amah in amaute na dawn hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tu-in David in, “Ama neihsa khempeuh khat zong a mangthang lo dingin hih mipa’ neih khempeuh gamlakah a mawkna-in ka cing a, amah in hih thuhoihte a sia tawh kei tungah hong thuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Zing ciangin ama neihsa khempeuh lakah pasal khat zong ka siit taak leh Pasian in keimah David hong dawm kei tahen,” na ci khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Abigail in David a muh ciangin kinawh a, a la tung panin tuakin David’ mai-ah puk a, leilakah a kun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Ama khe phungah pukin, “Kei tung bekah, ka topa aw, mawhna om tahen. Na kiangah na nasem nu thu hong gensak inla, na nasem nu’ thugente hong ngai in, ci-in kong thum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Ka topa in hih a khansia mipa Nabal ngaihsun kei in; bang hang hiam cih leh ama min mah bangin amah zong a tuaci mah ahi hi. Nabal ama min hi a, haina in amah vukcip hi. Ahih hangin na nasem nu keimah in nangma hong sawl na tangvalte ka mukha kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ahih ciangin tu-in, ka topa aw,Topanungta-in, nang zong na nuntak mah bangin, mi na thah loh nading le nangma khut tawh thukkikna na hih loh nadinginTopain nang hong kho ahih manin, tu-in na galte le nangma tungah siat nading a zongte khempeuh Nabal bang tahen.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tu-in na nasem nu keimah in nangmah ka hong puak hih letsong nangma nung hong zui tangvalte hong piasak in.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Na nasem nu’ khialhna hong maisak in, ci-in kong thum hi. Bang hang hiam cih leh nangmah inTopa’galte do na hih maninTopain na suanlekhakte kipsak paisuak dinga, na nuntak laiteng nang sungah siatna kimu lo ding hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Nangmah delhin hong that dingin mite hong kipat leh, nang penTopana Pasian’ kepna sung a hing mite lakah na om dinga, amah in suanglotna tawh lotkhiat bangin na galte lawn khia ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="30">Topain nangmah tawh kisai thu a hoih a gente khempeuh tawh kizui-in hong hihin, Israel-te tungah ulianin nang hong koih khit ciangin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="31">thu om lopi-in mi thahna ahi a, nang mahmah in phulakna hangin ahi zongin, dah nading thu ahi a, lungsim nat nading thu ahi zongin na nei kei ding hi.Topain limtakin nang hong bawl ciangin na nasem nu hong phawk in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ciangin David in Abigail kiangah, “Tuni-in keimah a dawn dingin nang a hong sawl Israel-te’ Pasian,Topain thupha ngah tahen!Topa</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tuni-in mi thahna le keima khut tawh phulak nading panin keimah hong kem nangma ngaihsutna in thupha ngah tahen!</VERS>
			<VERS vnumber="34">Bang hang hiam cih leh nang kong gimsak nading panin hong kho Israel Pasian,Topaa nungta taktak ahih mah bangin, nang hong kinawhin keimah a dawn dingin hong pai lo hi lecin, zing ciangin Nabal sung pan pasal khat zong hing nawn lo ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="35">Tua ciangin David in ama tung panin amah a puakte a sang hi. Amah in tua nu kiangah, “Lung nuamin na inn-ah ciahto ta in. Na thu ka ngai a, nong thumna kong pia khin hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua ciangin Nabal kiangah Abigail hong tungkik hi. Kumpipa’ pawi tawh kibangin amah in a inn sungah pawi na kham hi. Nabal lungnuam mahmah hi. Bang hang hiam cih leh amah in zu kham mahmah hi. Tua ahih ciangin zingsang khuavak mateng ama kiangah bangmah gen peuhmah lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Zingsang ciang, Nabal’ zukhamna a ven ciangin a zi in ama kiangah hih thute gen a, thakhatin a lungtang si-in amah suangtum bang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Tua khit ni sawm bang cianginTopain Nabal vat a, amah a si ta hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="39">Nabal a sihna thu David in a zak ciangin amah in, “Nabal khut tung panin ka ngah zahkona hong thuksakin, siatna panin a nasem pa a lenkikTopain thupha ngah tahen.Topain Nabal’ gamtat siatna ama lu tung mahah tungkiksak hi,” a ci hi. Tua ciangin David in mi sawlin ama zi dingin Abigail helsak hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="40">David’ nasemte Karmel-a Abigail’ kiang a tun ciangin amaute in tua nu kiangah, “David in ama zi dingin a la dingin kote nang kiangah hong sawl hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Tua ciangin amah dingin lei-ah maikun a, “En un, na nasem nu uh ka topa’ nasemte’ khe a silsak ding nasem ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Tua ciangin Abigail kinawhin dingin la tungah tuang a, ama nasem numei nga in amah a kem hi. David’ kamtaite’ nung zui-in pai a, tua ciangin ama zi a suak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">David in Jezreel khuami Ahinoam zong la a, amau tegel ama zi a suak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Saul in ama tanu Mikhal, David’ zi pen, Gallim khuami Laish’ tapa Palti tungah na pia khin hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="26">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Saul kiang Gibeah-ah Zif mite hong pai uh a, “Jeshimon nisuahna lam Hakhilah mualtungah David bu hi lo ahi hiam?” va ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ahih ciangin Saul kithawi-in David a zong dingin Israel mi a kiteel mihing tulthum tawh Zif gamlakah a paisuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin Saul in Jeshimon nisuahna lam lampi gei-ah a om Hakhilah mualtungah giahphual sat hi. Ahih hangin gamlakah David omlai hi. Amah a delhin gamlakah Saul a hong paina thu a theih ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="4">David in thukan simte sawl a, Saul hong pai taktak ahihna thu a thei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin David dingin Saul in giahphual a satna munah a pai hi. David in Saul’ galkap mangpa, Ner’ tapa Abner tawh a lupna mun mu hi. Giahphual laizangah Saul lum a, ama kimkotah a galkapte in phual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin David in Hit mi Ahimelek le a nu uh Zeruiah ahi Joab’ sanggampa Abishai kiangah, “Saul’ giahphual ah kei tawh kua hong paisuk ding na hi uh hiam” a ci hi. Abishai in, “Kei nang tawh kong paisuk ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin David le Abishai zanin galkapte kiangah pai uh hi. Giahphual sungah Saul na ihmu a, a lukhung leilakah a teipi na kiphut a, Abner le galkapte ama kimkotah na lum uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Abishai in David kiangah, “Pasian in na galpa tuni-in na khut sungah hong pia ahih ciangin tu-in teipi-in lei tawh khatvei bek hong khawhcipsak in, nihvei khawh ding kisam lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahih hangin David in Abishai kiangah, “Ama tungah siatna bawl kei in; bang hang hiam cih lehTopa’sathau nilh pa a su peuhpeuh mawhna pan peng ding sa na hi hiam?” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">David in, “Topaa nungta ahih mah banginTopain amah vat taktak ding hi; tua ahih kei leh zong a sih hun hong tung ding hi; tua ahih kei leh gal kikapna sungah amah paisukin si ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topa’sathau nilh pa tungah ka khut ka ngak dingTopain kei hong kham hi; ahih hangin tu-in a lukhungah a om a teipi le a tuithawl la-in pai khia ni,” a ci hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ahih ciangin David in Saul’ lukhung a a om a teipi le a tuithawl a la hi. Tua ciangin amaute pai khia uh hi. Kuamah in mu lo hi; zong thei lo hi; kuamah khanglo lo hi. Amaute khempeuh ihmu uh hi; bang hang hiam cih lehTopain amaute ihmut suak mahmah sak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin David a pang khatah pai-in, amaute kikal saupi a kihalin mual dawn a gamla-ah a ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">David in galkapte le Ner’ tapa Abner samin, “Abner aw, hong dawng lo ding na hi hiam?” a ci hi. Tua ciangin Abner in dawngin, “Kumpipa a sam kua na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">David in Abner kiangah, “Pasal hi lo na hi hiam? Israel-te sungah nang tawh a kibang kua om ahi hiam? Tua ahihleh bang hangin na to kumpipa vil lo na hi hiam? Bang hang hiam cih leh na to kumpipa a that dingin mi khat hong pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Hih banga na gamtatna hoih lo hi.Topaa nungta ahih mah bangin a si dingin na kilawm hi; bang hang hiam cih lehTopa’sathau nilh pa, na topa na vil kei hi. Tu-in a lukhung a om kumpipa’ teipi le a tuithawl koi-ah om ahi hiam, thei in,” a ci hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Saul in David’ aw khen thei a, “Ka tapa David, tu-a a ging nangma’ aw ahi hiam?” a ci hi. David in, “Ka topa, kumpipa aw, keima’ aw ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin amah in, “Bang hangin ka topa in a nasem pa delh ahi hiam? Bang gamta khial ka hi hiam? Ka tungah bang mawhna om ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ahih ciangin tu-in ka to kumpipa in a nasem pa’ thu za in. Keimah a do dingin nang hong toksuah pa penTopaahihleh amah in biakna hong sang tahen; ahih hangin mihing ahihleh amaute inTopa’mai-ah samsiatna ngah tahen. Bang hang hiam cih leh amaute in, ‘Pai in; pasian dangte’ na sem in,’ ci-inTopa’gamh ka ngah loh nadingin tuni-in kei hong hawl khia uh hi.TopaTopa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih ciangin tu-inTopa’omna panin gamdang leitangah kei hong sisak kei in; bang hang hiam cih leh mualtungah vaka a beng pa bangin uili bang lel keimah a that dingin Israel kumpipa nong kuan khia hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Saul in, “Ka gamta khial hi; hong ciahkik in, ka tapa David aw; bang hang hiam cih leh tuni-in kei hong suaktasak na hih manin na tungah siatna kong bawl nawn kei ding hi. Ka hai gamtatkha a, nakpitakin ka khial khin hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin David in dawngin, “Hih lai-ah na teipi om hi, kumpipa! Tangvalte khat hong paisak inla hong lasak in.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topain mi khempeuh a thumanna le a thutakna hangin thaman pia hi; bang hang hiam cih lehTopain tuni-in ka khut sungah nang hong pia a, keimah inTopa’sathau nilh pa a hih dingin ka khutte ka taangkhiasak kei hi.TopaTopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="24">En in, tuni-in nangmah kong suahtaksak mah banginTopain zong kei hong suaktasak henla, haksatna khempeuh panin kei hong hon khia tahen,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Saul in David kiangah, “Thupha ngah ta in, ka tapa David! Nangmah in na tampi na sem dinga, tuate na zo ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin David ama lampi-ah pai-in, Saul zong ama omna munah a ciah hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="27">
			<VERS vnumber="1">David in a lungsim sungah, “Saul’ khut tawh ni khat ni ciangin ka si theikha ding hi. Kei adingin Filistia-te’ gamah tai ding sangin a hoih zaw dang om lo hi. Tua hileh Saul in Israel gamgi huam sungah kei hong zon niloh lungkia ta dinga, ama khut sung panin ka suakta ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ahih ciangin David kithawi a, amah tawh a om mihing za gukte tawh Gath kumpipa, Maok’ tapa Akhish kiangah a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin David, a innkuanpihte le a mite a innkuanpih ciat tawh, David zong a zi nihte, Jezreel khuami Ahinoam le Nabal’ zi meigongnu, Karmel khuami Abigail tawh, Gath-a Akhish kiangah va teeng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Gath-ah David tai hi, ci-in Saul kiangah a kigen ciangin amah in David zong nawn lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin David in Akhish kiangah, “Nong hehpih zawh leh, ka ten theih nadingin gam sung khuate khatah kei ading mun hong pia in; bang hangin na nasem pa nang tawh kumpi khua sungah teeng khawm ding ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin Akhish in tua ni-in ama tungah Ziklag khua a pia hi. Tua ahih manin tuni dongin tua khua pen Judah kumpite a’ ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Filistia gam sungah David a ten hunsung pen kum khat le kha li sung ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tu-in David le a mite paito-in Geshur mite, Girzi mite le Amalek mite va sim hi; bang hang hiam cih leh hih mite pen Egypt lam Shur ciang dongah tanglai a kipanin a teeng mite ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin David in tua gam vat gawp a, numei ahi a, pasal ahi zongin hingkhawi loin, ahih hangin tuute, bawngtalte, late, kalaohte le puante la-in Akhish kiangah hong ciahkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Akhish in, “Tuni-in kua va sim na hi uh hiam?” ci-in a dot ciangin David in, “Judah mite’ Negeb gam,” ahih kei leh, “Jerahmeel mite’ Negeb gam,” ahih kei leh, “Ken mite’ Negeb gam,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">David in, “Amaute in kote’ thu genin, ‘David in tua bangin hih hi,’ ci ding uh ahih ciangin,” ci-in ngaihsun ahih manin Gath-ah thu a puak thei ding numei ahi a, pasal ahi zongin hingkhawi lo hi. Filistia-te’ gam sungah a ten sungteng tua bang gamtatna pen ama ngeina ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Akhish in David muangin, “Ama mipih Israel-te in a muhdah theih nadingin a mahmah kibawl khin hi. Tua ahih ciangin amah ka nasem hi tawntung ding hi,” ci-in a ngaihsun hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="28">
			<VERS vnumber="1">Tua hunin Filistia-te in Israel-te a sim dingin a galkapte khawm uh hi. Akhish in David kiangah, “Nang le na mite, kei tawh galkapte lakah a kuankhawm ding na hihlam thei in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">David in Akhish kiangah, “Hoih mahmah hi; na nasem pa in bang hih thei hiam, cih na thei ding hi,” a ci hi. Tua ciangin Akhish in David kiangah, “Hoih mahmah hi; khan tawntungin keimah a hong cing dingin nang kong koih ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tu-in Samuel si khin a, Israel-te khempeuh ama hangin kapin, ama khuapi Ramah-ah vui uh hi. Saul in vankahte le aisante a gam sung panin beisak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Filistia-te kikhawm uh a, hong pai-in Shunem-ah giahphual sat uh hi. Saul in Israel-te khempeuh khawm a, amaute in Gilboa-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Saul in Filistia galkapte a muh ciangin lau a, a lungsim nakpi takin liing hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Saul inTopatungah thu a dot ciangin,Topain mang tawh hitaleh, Urim tawh hitaleh, kamsangte tawh hitaleh dawng lo hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Saul in a nasemte kiangah, “Ama kiangah pai-in ama tung pan thu ka dot theih nadingin vankahthei numei khat kei adingin hong zonsak un,” a ci hi. A nasemte in ama kiangah, “En in, Endor-ah vankahthei khat om hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin Saul in a mel seelin puan dang silh a, amah le mi nih pai hi. Amaute zanin tua numei kiangah va pai uh hi. Amah in, “Kei adingin a sisate’ kha kiang pan thu hong dotsak inla, nang kiang a a min kong gen peuhpeuh kei adingin hong saptohsak in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Numei in ama kiangah, “Saul’ hihsa thu, gam sung panin vankahte le aisante a suksiatna na thei taktak hi. Tua ahih ciangin bang hangin keima sih nading a piangsak dingin kei adingin thangzak hong koih na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin ama tungahTopa’min tawh Saul kiciam a, “Topaa nungta ahih mah bangin hih thu hangin nang tungah gimna hong tung het lo ding hi,” a ci hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin numei in, “Kua hong sapsak ding ka hi hiam?” a ci hi. Amah in, “Samuel hong sapsak in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Numei in Samuel a muh ciangin a gingin kikokhia hi. Numei in Saul kiangah, “Bang hangin kei hong khem na hi hiam? Nang, Saul na hi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Kumpipa in ama kiangah, “Lau kei in; kua mu na hi hiam?” a ci hi. Numei in Saul kiangah, “Leisung panin pasian khat hong pai khiato ka mu hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amah in tua nu kiangah, “Ama mel bangci ahi hiam?” a ci hi. Tua nu in, “Puteek khat hong paito a, amah in puantualpi silh hi,” a ci hi. Tua ciangin Saul in tua pen Samuel hi, ci-in thei a, lei-ah a maikunin zahtakna a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Samuel in Saul kiangah, “Bang hangin keimah saptohna tawh hong nawngkaisak na hi hiam?” a ci hi. Saul in dawngin, “Nakpi takin ka lungkham hi; Filistia-te in kei hong sim a, kei kiang panin Pasian kiheikhia-in kamsangte tawh ahi a, mang tawh ahi zongin hong dawng nawn lo hi. Tua ahih ciangin ka gamtat nading zia a hong gen dingin nang kong sam hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Samuel in, “Topa,nang kiang panin kiheikhia-in na gal suak khin ahih ciangin bang hangin kei thu hong dong lai na hi hiam?Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="17">Topain kei’ tungtawnin hong gensa bangin nang tungah hong hih hi.Topain na khut sung panin kumpi gam bal khia-in na veengpa David’ tungah pia khin hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Nangmah inTopa’thu ngai loin, Amalek tungah ama heh mahmahna tawh kizui-in hih lo na hih maninTopain nang tungah tuni-in hihte hong tungsak hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua tham loinTopain Israel mite zong nang tawh Filistia-te’ khut sungah hong piakhawm ding hi. Zing ciangin nang le na tapate in zong kei kiang nong zuan ding uh hi.Topain Israel galkapte zong Filistia-te’ khut sungah pia ding hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Samuel’ thugente hangin lau lua-in leilakah Saul tawnpuk pah hi. Amah in sun tawntung le zan tawntung bangmah ne lo ahih manin a tha nem mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Saul kiangah a numei hong pai-in amah a lau mahmahna a muh ciangin tua nu in Saul kiangah, “En in, na nasem nu in na thu hong ngai zo hi. Ka luang khamin, kei tungah nong gen bangin ka gamta zo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ahih ciangin nang zong na nasem nu’ thu hong ngai in; na mai-ah anlum tawmkhat hong luisak in; na paina dingah na pai ciangin na thahat nadingin ne in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amah in nial a, “Ka ne kei ding hi,” a ci hi. Ahih hangin tua numei tawh kopin a nasemte in ci teitei uh ahih manin amau’ cih bangin a mang hi. Tua ahih ciangin leilak panin amah tho-in lupna tungah a tu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tu-in tua numei in a inn-ah bawngno thau khat nei a, amah in manlang takin go-in, tua ciangin annel la a, a annel meekin silngo sawh loh anlum em a,</VERS>
			<VERS vnumber="25">Saul le a nasemte’ mai-ah lui a, amaute in a ne uh hi. Tua ciangin amaute dingin tua zanin a pai khia uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="29">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Filistia-te in a galkap khempeuh uh Afek-ah khawm uh a, Jezreel gam sunga om tuikhuk gei-ah Israel-te in giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Filistia uliante a zaza, a tultulin a pai laitakin David le a mite zong Akhish tawh a nungah pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Filistia galkap a ukte in, “Hih Hebru mite in hih lai-ah bang hong hih uh ahi hiam?” a ci uh hi. Akhish in Filistia galkap a ukte kiangah, “Ni tampi, kum tampi kei tawh a omkhin, Israel kumpi Saul’ nasem pa David hi a, kei kiangah hong tai a kipanin tuni dongin ama tungah mawhna ka mu kei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin Filistia galkap a ukte ama tungah heh uh hi. Filistia galkap a ukte in ama kiangah, “Amah na koihna munah a ciahkik theih nadingin hih mipa sawlkik in. Gal kidona sungah eite’ lang hong suak kha ding ahih manin galdona sungah eite tawh amah hong kuansuk lo ding hi. Bang hang hiam cih leh hih mipa in a topa tawh kilemna bangci bawl ding ahi hiam? Hih lai-a om mite’ lutang tawh bawl ding hi lo ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amaute khatlekhat in la-in sa-in laam uh a,‘Saul in a tulin that,David in a tul sawmin that,’a cih pa uh hi lo ahi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Akhish in David samin ama kiangah, “Topaa nungta ahih mah bangin, nang na thuman a, hih vai-ah kei tawh hong kuan khia-in na ciah ding man ka sa hi. Bang hang hiam cih leh kei kiangah nong pai a kipan tuni dong nang tungah khialhna bangmah ka mu kei hi. Ahih hangin uliante in nang hong thukim lo uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin tu-in ciahkik in. Filistia uliante na lungkim lohsak khak loh nadingin lungkim takin ciah in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin David in Akhish kiangah, “Ahih hangin, keimah in bang hih ka hi hiam? Ka to kumpipa’ galte do-in ka pai theih loh nadingin nangma nasepna-ah kong tum ni a kipan tuhun dong na nasem pa’ tungah bang mu na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Akhish in David dawngin, “Nang pen keima muhna-ah Pasian’ vantungmi khat mah bangin paubaang lo na hihna ka thei hi; ahi zongin Filistia galkap a ukte in, ‘Amah pen eite tawh galphualah hong kuanto lo ding hi,’ ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin tu-in nang tawh a hong pai na topa’ nasemte tawh zingsangin tho baih un. Zingsangin kipan baih unla, khua a vak phetin kihem khia un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin Filistia gamah a ciahkik dingin David a mite tawh zingsang tungin ding khia uh a, Filistia-te ahihleh Jezreel khua-ah paito uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="30">
			<VERS vnumber="1">David le a mite a ni thum ni-in Ziklag hong tun uh ciangin, Amalek-te in Negeb le Ziklag na sim khin uh hi. Amaute in Ziklag zo-in mei tawh na hal uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="2">numei khempeuh le tua khua sunga om teng a neu a lianin man uh hi. Amaute in khat zong that lo uh a, ahih hangin amaute khempeuh pai khiatpih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">David le a mite khuapi a tun uh ciangin a khuapi uh mei tawh na kihalin, a zite uh, a tanute uh le a tapate uh salin a kimat khitna thei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin David le amah tawh a om mite in a aw uh gingsakin a tha bei dongun kap uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">David’ zi nihte, Jezreel khuami Ahinoam le Karmel khuami Nabal’ zi meigongnu Abigail zong salin kiman hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">David nakpitakin lungkham hi. Bang hang hiam cih leh mi khempeuh a tanu a tapate uh hangin lungsim sia uh ahih manin amaute in suang tawh amah den ding gen uh hi. Ahih hanginTopaa Pasian in David thakhauhsak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin David in Ahimelek tapa Abiathar kiangah, “Siampipuan hong paipih in,” a ci hi. Tua ahih ciangin Abiathar in David kiangah siampi puan a paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin David inTopathu dong a, “Hih mihonte ka delh ding hiam?” a ci hi. Amah in dawngin, “Delh in; bang hang hiam cih leh na pha taktak dinga, na mite na hon khia zo taktak ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin David le amah tawh a om mihing za gukte kuan khia uh a, Besor lui-ah tungin, tua lai-ah mi pawlkhat kinusia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin David le mi za lite a delhin paisuak uh a, Besor lui a galkah dingin a gimlua mi zanih kinusia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amaute in Egypt mi khat gamlakah mu uh a, David kiangah amah paipih uh hi. Amaute in an pia uh a, amah in ne hi. Amaute in tui dawn ding zong a pia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Theimoh khat le leenggahkeu bawk nih zong a pia uh hi. Amah in tuate a nek khit ciangin a tha hong dimkik hi. Bang hang hiam cih leh an ahi a, tui ahi zongin sun thum le zan thum ne lo dawn loin om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin David in ama kiangah, “Nang kuate na hi hiam? Koi pan na hi hiam?” a ci hi. Amah in, “Kei pen Amalek-te khat’ nasem, Egypt mi tangval khat ka hi hi. Tuma ni thum lai-in ka ci na ahih manin ka topa in hong nusia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Kote in Khereth mite’ Negeb gam le Judah-te’ gam sung le Kaleb mite’ Negeb gam ka sim uh a, mei tawh Ziklag ka hal uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin David in ama kiangah, “Hih mite kiangah nong paipih suk nuam ding hiam?” a ci hi. Amah in, “Nangmah in kei nong thah lohna ding ahi a, ka topa’ khut sungah nong apkik loh nading ahi zongin Pasian’ min tawh kei tungah hong kiciam peuh lecin hih mihonte kiangah nang kong paipihsuk ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin amah in David paipih suk hi. Filistia-te’ gam le Judah gam panin a lak uh na tampite hangin amaute gam sung khempeuh ah kithehthangin an ne, tuidawn, laamin na om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin David in a zing ciang phalvak a kipan nitak dong amaute vat gawp a, kalaoh tung tuangin a tai tangval za lite sim loh amaute khat zong suakta lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">David in Amalek-te’ laksa khempeuh ngahkik a, a zi nihte hon khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">A neu a lian, tanute tapate nate ahi a, a kila khat peuhpeuh ahi zongin a kisam khat zong om lo a, David in a vekpi-in ciahpihkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">David in tuuhonte le bawnghonte khempeuh zong man hi. Mite in tua ganhingte ama mai-ah hawl uh a, “David’ na lakte ahi hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin, David a zui dingin a gimlua, Besor lui-ah a kinusia mihing za nihte kiangah David tung hi. David le amah tawh a om mite a dawn dingin amaute hong kuan khia uh a, a nai a tun ciangin David in amaute hopih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin David tawh a pai mite lak panin a gilo le mi ginalote khempeuh in, “Amaute pen eite tawh hong paisuak lo uh ahih manin, amaute in a zite le a tate uh la-in a pai khiatpih uh cih sim loh, eite’ ngahkik nate khat zong amaute i pia kei ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahih hangin David in, “Ka sanggamte aw,Topain eite hong piaksa nate tua bangin na hih kei ding uh hi. Amah in eite hong kemin eite a do dinga hong pai mihonte i khut sungah hong pia khin hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Hih thu-ah kua in no’ thu hong ngai ding ahi hiam? Bang hang hiam cih leh gal sungah a kuan mipa’ tanh zah mah, van a ngak mipa in tang dinga, amaute in a kibangin ngah ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ni a kipanin tuni dongin amah in Israel-te adingin thukham le biakna ngeina kipin a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Ziklag a tun ciangin David in Judah upa a lawmte kiangah a na lakte pawlkhat khakin, “Topa’galte’ na a kilate sung panin hih lai-ah note ading letsong a om hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua nate pen Bethel, Negeb gam sunga om Ramoth le Jattir,</VERS>
			<VERS vnumber="28">Aroer, Sifmoth, Eshtemoa,</VERS>
			<VERS vnumber="29">Karmel, Jerahmeel khuapite, Ken khuapite,</VERS>
			<VERS vnumber="30">Hormah, Borashan, Athak,</VERS>
			<VERS vnumber="31">Hebron sunga omte, David le a mite a pai ngeina mun khempeuhte ading ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="31">
			<VERS vnumber="1">Filistia-te in Israel-te sim uh hi. Filistia-te’ mai-ah Israel-te tai uh a, Gilboa Mual tungah thahin tuk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Filistia-te in Saul le a tapate pha uh hi. Filistia-te in Saul’ tapate Jonathan, Abinadab le Malkhishua a that uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Gal in nakpitakin Saul neh a, gal thaltawite in nakpitakin amah liamsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin Saul in a galhiam puapa kiangah, “Hih dawibia mite hong pai-in kei hong dawtletin hong mawlpih kha ding uh ahih manin na namsau dok inla, tua tawh hong dawtlet in,” a ci hi. Ahih hangin a galhiam puapa in hih ngam lo hi; bang hang hiam cih leh amah lau mahmah hi. Tua ahih ciangin Saul in ama namsau la-in tua tungah puk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">A galhiam puapa in Saul a sihna a muh ciangin amah zong a namsau tungah kipuksuk sakin amah tawh a sikhawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua bangin Saul, a tapa thumte, a galhiam puapa le a mi khempeuh, a ni kikhatin a sikhawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Jezreel kuam galkhat le Jordan galkhat a om Israel mite in Israel mite tai-in Saul le a tapate a sih khitna thu a zak uh ciangin amaute in a khuapite uh nusia-in tai uh ahih ciangin Filistia-te hong pai-in tuate sungah a teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">A zing ciangin a kithat mite’ na a la dingin Filistia-te hong pai ciangin Saul le a tapa thumte Gilboa Mual tungah a si mu uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amaute in Saul’ lu tankhia-in a galhiam hawk khia uh a, a milimte uh le mite kiangah hih thuhoih a puak dingin Filistia gam sung khempeuh ah kamtaite a sawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amaute in Ashtaroth biakinn sungah ama galhiam koih uh a, Bethshan khuakulhah ama luang a suang uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahih hangin Jabeshgilead ah a teeng mite in Saul’ tungah Filistia-te’ hihna a zak uh ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="12">a hang mi khempeuh dingin zan tawntung pai uh a, Bethshan kulh tung panin Saul’ luang le a tapate’ luangte va la uh hi. Amaute in Jabesh-ah tunpihin tua lai-ah a hal uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amaute in a guhte la-in Jabesh khua sung makeng kung nuai-ah vui uh a, ni sagih sung an a tang uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
</BIBLEBOOK>