	<BIBLEBOOK bnumber="" bname="Siampi Laibu" bsname="Lev">
		<CHAPTER cnumber="1">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses sam a, kikhopna buk panin amah hopihin hih bangin ci hi:Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite tungah gen inla, amaute tungah hih bangin ci in: Note khatpeuh inTopa’tungah biakna na paipih uh ciangin, ganhing tawh na biakna pen bawnghon panin hitaleh tuuhon panin hitaleh na paipih ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">“Ama biakna pen bawnghon panin meihal biakna ahihleh, amah in a sitbaang lo a pa khat pia dinga,Topa’mai-ah a kisan theih nadingin kikhopna bukkongah pia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amah in meihal biakna ganhing lu tungah a khut nga dinga, ama adingin kilemna bawl nadingin kisang ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin amah inTopa’mai-ah a bawngtal go ding hi. Aaron’ suan siampite in a si hong paipihin, kikhopna buk kong-a biakna tau kimkotah a si theh ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin amah in meihal biakna ganhing a vun hawkin semnen dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="7">Aaron’ suan siampite in biakna tau tungah mei koihin, mei tungah a ngeina bangin sing koih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Aaron’ suan siampite in a sanente, a lutang le a thaute, biakna tau tunga om mei tunga sing tungah a ngeina bangin koih dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="9">ahih hangin a sungkuate le a khete tui tawh sil ding hi. Tua ciangin siampipa in mei tawh kihal biakna,Topaadingin a gim namtui, meihal biakna-in biakna tau tungah a vekpi-in hal ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Meihal biak nadingin ama letsong pen tuu hitaleh keel hitaleh a hon lak panin ahihleh, amah in a sitbaang lo a pa khat pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amah inTopa’mai biakna tau tung leilu lampangah go dinga, Aaron’ suan siampite in biakna tau tung kimkotah a si theh ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin amah in semnen dinga, biakna tau tunga om mei tunga sing tungah a ngeina bangin siampipa in a lutang le a thau tawh koih khawm dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="13">ahih hangin a sungkuate le a khete amah in tui tawh sil ding hi. Siampipa in a vekpi-in pia-in, biakna tau tungah hal ding hi. Tua penTopaadingin a gim namtui, mei tawh kihal biakna, meihal biakpiakna ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Topa’tungah ama biakna pen vasa tawh meihal biakna ahihleh, amah in vakhu tawh ahi zongin, kawl vakhuno tawh ahi zongin, a biakna hong paipih ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin siampipa in biakna tau-ah paipihin a lu heektat dinga, biakna tau tungah hal ding hi. Biakna tau pangah a si taak khiasak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amah in a tangkhai le a multe bot khia-in, vut koihna, biakna tau pang nisuahna lamah lawn khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah in a khate-in balkek dinga, ahih hangin baltat lo ding hi. Tua ciangin siampipa in mei tunga om sing tung, biakna tau tungah hal ding hi. Tua penTopaadingin a gim namtui, mei tawh kihal biakna, meihal biakna ahi hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="2">
			<VERS vnumber="1">“Mi khatpeuh inTopa’tungah an tawh biakna hong paipih leh, ama biakpiakna pen annel hi ding hi. Amah in tua annel tungah sathau sungin, paknamtui koihin,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">tua ciangin Aaron’ suan siampite kiangah paipih ding hi. Tua ciangin siampipa in annel khutdim le sathau, a paknamtui khempeuh tawh la dinga, siampipa in hih penTopaadingin a gim namtui, mei tawh biakna, phawkna-in biakna tau tungah hal ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">An tawh biakna a val teng pen Aaron le a tapate ading hi ding hi. Tua penTopa’tungah mei tawh biakna sung panin a siangtho pen ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Nangmah in biak nadingin meibung sunga ki-em an tawh biakna na paipih ciangin, silngo sawh loh, sathau tawh a kizut mohpheng hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Na biakna pen beelpei daii tunga ki-em an tawh biakna ahihleh, sathau tawh a kibawl annel hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Balnenin a tungah sathau na sung ding hi. Tua pen an tawh biakna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Na biakna pen sikbeel daii sunga kihuan an tawh biakna ahihleh, sathau tawh a kibawl annel hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Nangmah in hih nate tawh a kibawl an tawh biakna,Topa’kiangah na paipih dinga, siampipa kiangah a kipaipih ciangin amah in biakna tau-ah paipih ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Siampipa in an tawh biakna panin a phawkna biakna teng la-in,Topa’tungah a gim namtui, mei tawh biakna-in biakna tau tungah hal ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">An tawh biakna a val teng pen Aaron le a tapate ading hi ding hi. Tua penTopa’tungah mei tawh biakna sung panin a siangtho pen ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Topa’tungah na paipih an tawh biakna pen silngo tawh kibawl lo ding hi. Bang hang hiam cih leh silngo hitaleh khuaizu hitaleh khat peuhpeuhTopa’tungah meihal biakna-in na hal kei ding hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Anpal tawh biakna ahihlehTopa’kiangah na paipih thei ding hi. Ahih hangin a gim namtui dingin biakna tau tungah kipia lo ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">An tawh na biaknate khempeuh ci na sawh ding hi. An tawh na biakna-ah na Pasian tawh na thuciamna ci sawh loin na om kei dinga, na biakna khempeuh ci na sawh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Anpal tawhTopa’tungah biakna na piak leh, anpal tawh na biak nadingin a vui thak panin kila-in a kigawivui, mei-ah a kihangkeu na pia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Nang in a tungah sathau sungin, paknamtui na buak ding hi. Tua pen an tawh biakna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Siampipa in phawk nadingin a kigawivui an pawlkhat, a sathau le a paknamtui khempeuh hal ding hi. Tua penTopa’tungah meihal biakna ahi hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="3">
			<VERS vnumber="1">“Mi khat’ biakna pen thunuama biakna ahih a, amah in a nu hitaleh a pa hitaleh bawnghon lak panin a piak leh, amah in</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin amah in a biakna ganhing lu tungah a khut nga-in kikhopna buk kongah go dinga, tua ciangin Aaron’ suan siampite in biakna tau kimkot tungah a si theh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Thunuama biakna panin</VERS>
			<VERS vnumber="4">a kawnga om a kal nihte a thau le a kalte tawh a lakkhiat khop ding ahi a sintuamte pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Aaron’ suante in mei tunga om sing tunga meihal biakpiakna tau tung mahah hal ding uh hi. Tua pen</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Topa’tungah thunuama a piak ding ama biakna pen tuu le keel honte sung panin a nu hitaleh a pa hitaleh ganhing khat ahihleh, amah in a sitbaang lo pia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amah in biak nadingin tuuno khat a piak leh,</VERS>
			<VERS vnumber="8">a biakna ganhing lu tungah a khut nga-in kikhopna buk mai-ah go ding hi. Tua ciangin Aaron’ suante in biakna tau kimkot tungah a si theh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin thunuama biakna panin</VERS>
			<VERS vnumber="10">a kawnga om a kal nihte a thau tawh, a kalte tawh a lakkhiat khop ding ahi a sintuamte pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin siampipa in</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Ama biakna keel ahihleh, amah in</VERS>
			<VERS vnumber="13">a lu tungah a khut nga-in kikhopna buk mai-ah go ding hi. Tua ciangin Aaron’ suante in biakna tau kimkot tungah a si theh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="15">a kawnga om a kal nihte a thau tawh, a kalte tawh a lakkhiat khop ding ahi a sintuamte pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin siampipa in a gim namtui dingin mei tawh kihal an tawh biakna-in biakna tau tungah hal ding hi. A thau khempeuh</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua pen na khang tawntungun na tenna khempeuh uhah note in a thau le sisan na nek loh nadingun a tawntungin ngeina kip hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="4">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Hih lo ding ci-inTopain a thupiakte khat peuhpeuh, mi khatpeuh in theih lohna hangin khial a, tuate khatpeuh a hihkhak leh,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">a khial pa pen sathau a kinilh siampipa ahih a, mite tungah tua bangin mawhna hong tut leh, ama gamtatnasa a khialhna hangin a sitbaang lo bawngtalno khatTopa’mai-ah khialhna hanga biakna-in amah piasak un.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amah inTopa’mai kikhopna buk kongah a bawngtal paipihin, bawngtal lu tungah a khut nga dinga,Topa’mai-ah a bawngtal go ding hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin sathau a kinilh siampipa in a bawngtal si tawmkhat la-in, kikhopna bukah paipih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin siampipa in a si sungah a khutme diahin, biakbuk dalna puan maiTopa’mai-ah a si kimkhat sagih vei theh ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin siampipa in kikhopna buk sungTopa’mai-a om paknamtui biakna tau kite a si kimkhat nuhin, kikhopna bukkongah a om meihal biakna tau bulah bawngtal si a omlai teng sung khia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin amah in khialhna hanga biakna bawngtal thau khempeuh a gilpi tuam a thau le a sungkuate tunga om a thau khempeuh tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="9">a kawnga om a kal nihte a thau tawh, a kalte tawh a lakkhiat khop ding a sintuamte</VERS>
			<VERS vnumber="10">(thunuama biakna bawngtal panin hihte a kilak mah bangin) la dinga, siampipa in meihal biakna tau tungah tuate hal ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahih hangin bawngtal vun le a sa khempeuh, a lutang, a khete, a sungkuate le a ek tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="12">a bawngtal buppi pua khia-in vut kibuakna, giahphual pualam mun siangtho khatah sing a kicih mei tungah amah in hal dinga, vut a kibuakna munah kihal ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Israel mihonte khempeuh in theih lohna hangin khialhna khat gamta-in tua pen mihonte in a phawk kei a, hih lo ding, ci-inTopain a thupiakte khat peuhpeuh amaute in hihin a mawh uhleh,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">amau’ gamtatnasa khialhna a kitheih ciangin, khialhna hanga biak nadingin mihonte in bawngtalno khat pia-in kikhopna buk mai-ah paipih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin mihonte’ upate inTopa’mai, bawngtal lu tungah amau’ khut nga ding uh a,Topa’mai-ah tua bawngtal kigo ding hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin sathau a kinilh siampipa in kikhopna bukah bawngtal si kimkhat paipih dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="17">a si sungah a khutme diahin dalna puan maiTopa’mai-ah sagih vei theh ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin amah inTopa’mai kikhopna buk sunga om biakna tau kite tungah a si kimkhat zut dinga, kikhopna bukkongah a om biakna tau bulah si a omlai teng sung ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin amah in a thau khempeuh la-in biakna tau tungah hal ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua bangin a bawngtal hih ding hi. Amah in khialhna hanga biakna bawngtal a hihsa mah bangin hih zong hih ding hi. Siampipa in amau a’ dingin kilemna bawlsak dinga, amaute kimaisak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amah in giahphual pua-ah bawngtal pua khia dinga, a masa bawngtal a hal mah bangin a hal ding hi. Tua pen mihonpi adingin khialhna hanga biakna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Ukpa khat khialin, hih lo ding, ci-inTopaama Pasian in a thupiakte khempeuh lakah khat peuhpeuh theih lohna hangin hihkha-in a mawh ciangin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">ama gamtatnasa khialhna ama tungah a va kihilh leh, amah in biakna-in a sitbaang lo keel pa khat paipih dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="24">keel lu tungah a khut nga-in,Topa’mai, meihal biakna a kigawh nading munah go ding hi. Tua pen khialhna hanga biakna ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin siampipa in a khutme tawh khialhna hanga biakna si tawm la-in meihal biakna tau kite nuhin meihal biakna tau bulah a si omlai teng sung ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Thunuama biakna sathaute mah bangin amah in biakna tau tungah a thau khempeuh hal ding hi. Tua ahih ciangin siampipa in ama khialhna hangin kilemna bawlsak dinga, amah kimaisak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">“Hih lo ding, ci-inTopa’thupiakte khat peuhpeuh mi mawkmawk khat in theih lohna hangin hihin a khialh a, a mawh leh,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="28">ama gamtatnasa a khialhna ama tungah a kihilh ciangin amah in a gamtatnasa a khialhna hangin biak nading a sitbaang lo keel a nu khat paipih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Amah in a khialhna hanga biakna ganhing lu tungah a khut nga-in, meihal biakna munah khialhna hanga biakna gan go ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Siampipa in a khutme tawh si tawm la-in meihal biakna tau kite nuh dinga, biakna tau bulah si a omlai teng sung ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Thunuama biakna panin a thaute a kilakkhiat mah bangin amah in a thau khempeuh la khia dinga,Topaading a gim namtui dingin siampipa in biakna tau tungah hal ding hi. Siampipa in ama adingin kilemna bawlsak dinga, amah kimaisak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">“Amah in khialhna hanga biakna-in a piak dingin tuuno khat a paipih leh, a sitbaang lo a nu khat hi dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="33">khialhna hanga biakna ganhing lu tungah a khut nga-in, meihal biakna a kigawhna munah khialhna hanga biak nadingin go ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ciangin siampipa in khialhna hanga biakna si tawmkhat a khutme tawh la-in meihal biakna tau kite nuh dinga, biakna tau bulah a si omlai teng sung ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Thunuama biakpiakna panin tuuno thau a kilak khiat mah bangin amah in a thau khempeuh la khia dinga,Topa’tungah mei tawh kihal biakna, biakna tau tungah siampipa in hal ding hi. Siampipa in ama gamtatnasa a khialhna hangin kilemna bawlsak dinga, amah kimaisak ding hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="5">
			<VERS vnumber="1">“Mi khatpeuh teci pang dingin a kisap ciangin a muhsa a theihsa thute gen loin a ip leh, amah in tua mawhna pua ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Tua ahih kei leh mi khatpeuh in gamlak ganhing nin a sisa hitaleh inn ganhing nin a sisa hitaleh a bokvak a nin ganhing a sisa hitaleh, a muh lohin a nin khat peuhpeuh lawngkha-in amah a nin a suah leh, a mawh hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">“Tua ahih kei leh amah in mihing nitna hitaleh, mu loin a lawnkhak leh, a theih ciangin a mawh hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Tua ahih kei leh mi khatpeuh in a sia bawl ding hitaleh a pha bawl ding hitaleh mite a kiciam theih ngei kiciamna nam khat peuhpeuh ama kam tawh a theih lohin a kiciampak khak leh, a theih ciangin hihte khat peuhpeuhah a mawh hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Hihte khat peuhpeuhah mi khat a mawh ciangin, amah in a gamtatnasa a khialhna pulak dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="6">mawhna hanga biakna-in tuuhon pan ahi a, keelhon pan ahi zongin a nu khat peuhpeuh tuu hitaleh keel hitaleh, a gamtatnasa a khialhna hanginTopa’tungah biakna paipih dinga, siampipa in a khialhna hangin kilemna bawlsak ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Ahih hangin amah in tuuno khat a piak zawh kei leh a gamtatnasa a khialhna hanginTopa’tungah biakna-in vakhu nih ahi a, kawl vakhuno nih ahi zongin, khat khialhna hanga biakna, a khat meihal biak nadingin paipih ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah in siampipa tungah tuate paipih dinga, siampipa in khialhna hanga biak nading pen pia masa ding hi. Amah in a ngawng panin a lu heek dinga, ahih hangin heeksat lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amah in khialhna hanga biakna si tawmkhat biakna tau pangah theh dinga, biakna tau bulah a si omlai teng taaksak ding hi. Tua pen khialhna hanga biakna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin amah in ngeina kip om bangin meihal biak nadingin a khat pia ding hi. Siampipa in a gamtatnasa a khialhna hangin kilemna bawlsak dinga, amah kimaisak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Ahih hangin amah in vakhu nih ahi a, kawl vakhuno nih ahi zongin a piak zawh kei leh, amah in a gamtatnasa a khialhna hangin a biakna-in annel lawh khat, khialhna hanga biak nadingin paipih ding hi. Tua pen khialhna hanga biakna ahih manin amah in tua sungah sathau khah lo dinga, paknamtui zong hel lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah in siampipa kiangah paipih dinga, siampipa in phawkna-in khutdim khat la-inTopa’tungah mei tawh kihal biakna, biakna tau tungah hal ding hi. Tua pen khialhna hanga biakna ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua bangin siampipa in hihte khat peuhpeuh a gamtatnasa a khialhna hangin kilemna bawlsak dinga, amah kimaisak ding hi. An tawh biakna-a mah bangin a omlai teng siampipa ading ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Mi khatpeuh in theih lohna hangin thu palsatinTopa’na a siangtho khat peuhpeuhah a khialh leh, a mawhna hanga biakna-in tuuhon sung panin a sitbaang lo tuutal khat, biakinn shekel tawh kizui-in ngun shekel-in nangmah in a man sehin, amah inTopa’kiangah paipih ding hi. Tua pen mawhna hanga biakna ahi hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amah in a siangtho na a hih khialhna-ah lohkikna zong bawl dinga, seh nga-ah khat gawm behin siampipa tungah pia ding hi. Siampipa in mawhna hanga biakna tuutal tawh ama adingin kilemna bawlsak dinga, amah kimaisak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Hih lo ding, ci-inTopa’thupiakte khat peuhpeuh, mi khatpeuh in hihin a khialh leh, a theih lohna hang hitaleh zong, amah a mawh hi veve-in, ama mawhna mah pua ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tuuhon lak pan a sitbaang lo tuutal khat, a manzah ding nangmah in seh inla, amah in mawhna hanga biak nadingin siampipa kiangah paipih ding hi. Theih lohna hanga ama gamtatnasa khialhna hangin siampipa in ama ading kilemna bawlsak dinga, amah kimaisak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua penTopa’tungah khial ahih manin mawhna hanga biakna ahi hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="6">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Mi khatpeuh khialin,Topa’thu palsatin, na kepsakna thu-ah ahi zongin, khapna nate’ thu-ah ahi zongin a veengpa khemin, ahih kei leh a na sutin, a veengpa nengniamin,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">tua ahih kei leh a mang na khat mu-in tua thu-ah zuau-in a man loin kiciam a, mite a khialh theih ngeina khat peuhpeuhah</VERS>
			<VERS vnumber="4">khialin a mawh ciangin amah in a suhte hitaleh, a netniamna tawh a ngahte hitaleh, amah a kikemsak na hitaleh, a mang na a muh hitaleh,</VERS>
			<VERS vnumber="5">a man loin a kiciamnasa na khat peuhpeuh hitaleh loh ding hi. Amah in a cingin lohin seh nga-ah khat piak beh dinga, a mawhna hanga biakna a piak ni-in a nei pa tungah pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin a mawhna hanga a biak nading, tuuhon lak pan a sitbaang lo tuutal khat,Topa’tungah a piak ding, a man ding nangma sehzah, amah in siampipa kiangah paipih ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Siampipa inTopa’mai-ah ama ading kilemna bawlsak dinga, mi khat a mawh theih ngeina khat peuhpeuhte-ah amah kimaisak ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Aaron le a tapate thu pia inla, hih bangin ci in: Hih pen meihal biakna ngeina ahi hi. Meihal biakna pen biakna tau tunga meikhuk tungah zingsang mateng zan tawntung om dinga, tua biakna tau tungah mei kikuangsak den ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Siampipa in a saihadial puan silhin, a saihadial pheituam teengin, biakna tau tungah meihal biakna mei in a kattum vutte la-in biakna tau pangah koih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin amah in a puante suahin puan dang silh dinga, giahphual pualam a siangtho mun khatah a vutte pua khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Biakna tau tunga mei kikuangsak den dinga, kimitsak lo ding hi. Siampipa in zingsang simin a tungah sing cihin, meihal biakna a ngeina bangin a tungah koihin, thunuama biakna thau a tungah hal ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Biakna tau tungah mei kikuangsak tawntung dinga, kimitsak lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Tua ciangin an tawh biakna ngeina hih bang ahi hi. Aaron’ suante in biakna tau mai,Topa’mai-ah pia ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Mi khat in, biakna tau tungah a om an tawh biakna annel khutdim khat, a sathau le a paknamtui khempeuh tawh la-in,Topaadingin a gim namtui, phawkna-in biakna tau tungah hal ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Aaron le a tapate in a omlai teng ne ding uh hi. A siangtho mun khatah silngo sawh loh in ne ding uh a, kikhopna buktual sung mun khat hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua pen silngo sawhin a ki-em hi lo ding hi. Meihal biakna hong kipiakna sung panin amau’ tanh dingin ka piaksa ahi hi. Tua pen khialhna hanga biakna le mawhna hanga biakna bangin a siangtho pen ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Na khang tawntung uha dingin thu hong kipiak mah bangin,Topa’tungah meihal biakna a kipiakna panin Aaron’ suante lakah pasal peuhmah in tuate ne thei ding hi. Tuate a lawng peuhmah a siangtho suak ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">“Aaron le a suante sathau a kinilh ni-inTopa’tungah hih bangin biakna kipia ding hi: An tawh biakna ngeina bangin annel lawh khat, alang zingsangin, alang nitakin pia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua pen beelpei tung khatah sathau tawh kibawl ding hi. An tawh biakna mah bangin limtakin helsa le balnensa-in na paipih dinga,Topaading a gim namtui dingin na pia ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Aaron’ suante sung panin amah a laih dingin sathau a kinilh siampipa in, thu a kipiaksa mah banginTopa’tungah pia dinga, a vekpi-in kihal ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="23">Siampipa in an tawh a biakna peuhmah a vekpi-in kihal dinga, kine lo ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">“Aaron le a tapate tungah hih bangin gen in: Khialhna hanga biakna ngeina hih bang ahi hi. Meihal biakna a kigawhna munTopa’mai-ah khialhna hanga biakna kigo dinga, tua pen a siangtho pen ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">Khialhna hanga biakna a pia siampipa in kikhopna buktual sung a siangtho mun khatah ne ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">A sa a lawng peuhmah a siangtho suak ding hi. Puan tungah a si a kithehkhak ciangin, a siangtho mun khatah tua si a kithehkha pen kisawp ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ciangin a kihuanna leibeel kisukham ding hi. Ahih hangin taaubeelin a kihuan ahihleh a beel kikiatin tui sungah kisawp siang sitset ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Siampite’ lak panin pasal peuhmah in ne thei ding uh hi. Tua in a siangtho pen ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Ahih hangin siangtho munah kilemna bawl nadingin kikhopna buk sungah a kipaipih si a kilak khiatna, khialhna hanga biakna sa kine lo dinga, mei tawh kihal ding hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="7">
			<VERS vnumber="1">“Mawhna hanga biakna ngeina, a siangtho pen hih bang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amaute in meihal biakna a gawhna mun uhah mawhna hanga biakna go ding uh a, biakna tau kimkotah a si kitheh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin a thau khempeuh, a meithau, a gilpi tuam a thau,</VERS>
			<VERS vnumber="4">a kawnga om a kal nihte a thau tawh, a kalte tawh a lakkhiat khop ding ahi a sin tuamte kipia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topa’tungah meihal biakna-in siampipa in biakna tau tungah hal dinga, tua pen mawhna hanga biakna ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Siampite lakah pasal peuhmah in a siangtho mun khatah ne thei ding uh hi; tua in a siangtho pen ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Mawhna hanga biakna pen khialhna hanga biakna tawh kibang a, tuate ading a ngeina a kibang hi dinga, kilemna a bawlsak siampipa in tua biakna sa ngah ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Mi khatpeuh’ meihal biakna a piaksak siampipa in ama piaksak tua meihal biakna a vun ngah ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Mei bung sunga a ki-em an tawh biakna peuhmah leh sikbeel daii ahi a, beelpei tungah ahi zongin a kibawl khempeuhte, a pia siampipa in ngah ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">An tawh biakna khempeuh, sathau a kihel hitaleh a kihel lo hita leh, Aaron’ suan khempeuh in a kikimin hawm ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Mi khatpeuh inTopa’tungah a piak theih ding, thunuama biakna ngeina hih bang ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah in lungdam kohna-in a piak leh, silngo sawh loh sathau tawh a kihel moh, silngo sawh loh mohpheng sathau tawh a kizut, annel moh sathau limtakin a kihelte, lungdam biakna tawh pia khawm ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amah in lungdam koh nadingin thunuama ama biakpiakna tawh silngo kisawh anlum mohte ama biakna-in paipih khawm ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amah inTopabiak nadingin tua biakna sung panin moh khat ciat pia ding a, thunuama biakna si a theh siampipa in tua moh ngah ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Lungdam kohna-in thunuama ama biakpiakna a sa pen a piak ni-in kine dinga, a zingsang dong bangmah kisit lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Ahih hangin ama biakpiakna pen thuciamna hanga biakpiakna ahi a, utthu-a biakpiakna ahi zongin ahihleh, amah in a biakpiakna a piak ni-in kine dinga, a omlai teng a zing ciangin kine ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ahih hangin a ni thum ni-in biakpiakna sa a omlai teng mei tawh kihal ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">A ni thum ni-in thunuama ama biakpiakna sa khat peuhpeuh a kinek leh, tua biakpiakna a piapa kisang lo dinga, tua pen ama a’ in zong kiciamteh lo ding hi. Tua sa a nin hi dinga, a ne pa in ama mawhna pua ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“A nin na khat peuhpeuh tawh a kisawhkha sa kine lo dinga, mei tawh kihal ding hi. Ahi zongin a siang mi khempeuh in a sa ne thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">A nin hi napi-in thunuamaTopa’tungah biakpiakna sa a ne pa ama mipihte’ lak panin kihawl khia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">Mi khatpeuh in mihing nin hitaleh ganhing nin hitaleh a kihhuai a nin khat peuhpeuh hitaleh lawng a, tua khit ciangin thunuamaTopa’tungah biakpiakna sa a nek leh, ama mipihte’ lak panin tua mipa kihawl khia ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Note in bawngtal ahi a, tuu ahi a, keel ahi zongin a thau na ne kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">A mawk sih ganhing thau leh gamsate in a bal gawp ganhing thaute, na dangin kizang thei dinga, ahih hangin bangbang hileh na ne kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Bang hang hiam cih lehTopa’tungah mei tawh kihal biakna ganhing thau a ne mi peuhmah ama mipihte’ lak panin kihawl khia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua tham loin note in na tenna uh mun khat peuhpeuhah vasa sisan hitaleh ganhing sisan hitaleh si peuhmah na ne kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Si khat peuhpeuh a ne mi peuhmah ama mipihte’ lak panin kihawl khia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Israel mite tungah hih bangin gen in:Topa’tungah thunuama ama biakpiakna a piapa inTopa’kiangah ama biakna paipih ding hi. Thunuama ama biakpiakna paninTopa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="30">amah inTopa’tungah meihal biakna a khutin paipih ding hi.Topa’mai-ah vei-a biak nadingin a iik a kivei theih nadingin amah in a thau a iik tawh paipih ding hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="31">Siampipa in biakna tau tungah a thau hal dinga, ahih hangin a iik pen Aaron le a suante ading hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Thunuama na biakpiakna panin biakna-in siampipa tungah a taklam phei na pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Aaron’ suante sung panin thunuama biakna si le a thau a piapa in a taklam phei a ngah ding ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Bang hang hiam cih leh a kivei a iik le a kipia a phei pen keimah in Israel mite’ tung panin thunuama amau’ biakpiakna sung panin la khia-in, Israel mite’ tung panin a tawntungin a ngah dingun siampi Aaron le a suante’ tungah ka pia khinzo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Hih pen,Topa’siampi na a sem dingin amaute a kipiak ni-in,Topa’tungah meihal biakna sung panin amau’ tungah a kipia, Aaron leh a suante’ tanh ahi hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="36">Israel mite in amaute tungah a piak nadingin amaute sathau a kinilh ni-inTopain hih thu pia a, tua pen a khang tawntungun amau’ kaih ahi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="37-38">Hihte pen amau’ biaknateTopa’tungah a piak nadingun amah in Israel mite Sinai sehnel gamah a thupiak ni-inTopain Sinai Mual tungah Moses a thupiak, meihal biakna, an tawh biakna, khialhna hanga biakna, mawhna hanga biakna, ki-apna le thunuama biakna ngeina ahi hi.Topa’Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="8">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Aaron le amah tawh a om a tapate, a puante, a nilh sathau, khialhna hanga biakna a bawngtal, a tuutal nihte le silngo sawh loh anlum lawh la inla,</VERS>
			<VERS vnumber="3">kikhopna bukkongah Israel mihonte khempeuh khawm in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Topain amah a thupiak bangin Moses in hih a, kikhopna bukkongah mihonte kikhawm hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Moses in mihonte kiangah, “Tu-a ka hih dingte penTopain hih dingin a thupiak ahi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Moses in Aaron le a tapate paipihin tui tawh amaute a sil hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amah in a puantungsilh amah silhsak a, a kawnggak tawh gakin, a puantualpi silhsak a, a siampi puan silhsakin, siampi puan’ khau, hoihtakin a kigan tawh gak a, tua tawh ama tungah a khih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah in ama tungah a awmdal bulhin, a awmdal sungah Urim le Thummim a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amah in Aaron’ lu tungah a dialpi khimsakin, a dialpi tung a mai lamah,Topain Moses a thupiak bangin amah in kham peek, a siangtho kumpi lukhu a khusak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin Moses in nilh sathau la-in, biakbuk le a sunga om khempeuh nuhin tuate a ap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amah in biakna tau tungah tuate kimkhat sagihvei thehin, biakna tau le a nazat khempeuh le kuang le a ngaknate, ap dingin sathau a nuh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah in nilh sathau kimkhat Aaron’ tungah sung a, ap dingin amah a sathau a nilh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Topain Moses a thupiak bangin, Moses in Aaron’ tapate paipih a, puantungsilhte silhsakin, kawnggak tawh amaute gak a, amau’ lu tungah lukhute a khih hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin amah in khialhna hanga biakna bawngtal paipih a, Aaron le a tapate in tua bawngtal lu tungah amau’ khut nga uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Kilemna bawl nadingin Moses in a bawngtal go a, a si la-in a kiima biakna tau kite a khutme tawh nuhin, biakna tau siangthosak a, biakna tau bulah a site sung khia-in a ap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">A sungkuate tunga om a thau khempeuh le a sintuamte le a kal nihte a thau tawh la-in, biakna tau tungah tuate a hal hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ahih hangin,Topain Moses a thupiak bangin a omlai a vun, a sa le a ek, amah in giahphual pualamah mei tawh a hal hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin Moses in meihal biakna tuutal pia a, Aaron le a tapate in tuutal lu tungah amau’ khut nga uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Moses in tua tuutal go-in, biakna tau tung kimkotah a si theh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tuutal a kisemnen ciangin, Moses in a lu le a ki-atnente le a thau a hal hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Topain Moses a thupiak bangin, a sungkuate le a khete tui tawh a kisawp khit ciangin,Topa’tungah mei tawh kihal biakna a gim namtui, meihal biakna-in Moses in biakna tau tungah tuutal buppi a hal hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Moses in a tuutal dang, kipsakna tuutal pia a, Aaron leh a tapate in tuutal lu tungah amau’ khut nga uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Moses in tuutal go a, a si tawmkhat la-in Aaron’ taklam bilteep leh a taklam khutpi le a taklam khepi nuh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Aaron’ tapate hong kipaipih a, Moses in amau’ taklam bilteepte le amau’ taklam khutpite le amau’ taklam khepite a si tawmkhat nuh a, a si a val laite, biakna tau tung kimkotah a theh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin amah in a thau, a mei thau le a sungkuate tunga om a thau khempeuh le a sintuamte, a kal nihte le a thau le a taklam phei a la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Topa’mai-ah a om silngo sawh loh anlum lawh sung panin amah in silngo sawh loh moh khat le sathau sawh anlum moh khat le mohpheng khat la-in, a thau tung le a taklam phei tungah tuate a koih hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="27">Amah in hihte khempeuh, Aaron le a tapate’ khut sungah koih a, amaute in vei-a biakna-inTopa’mai-ah tuate a vei uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ciangin Moses in amaute’ khut sung panin tuate la-in,Topa’tungah meihal biakpiakna, a gim namtui, kipsakna biakna-in biakna tau tungah meihal biakna tawh tuate a hal khawm hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="29">Moses in a iik la-in vei-a biakna-inTopa’mai-ah a vei hi.Topain Moses a thupiak bangin tua pen kipsakna tuutal panin Moses’ tanh ahi hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin Moses in nilh sathau kimkhat le biakna tau tunga om a si la-in, Aaron le ama tapate le amau’ puante tungah a theh hi. Tua ahih ciangin Moses in Aaron le ama tapate, a puante uh tawh a apkhawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Moses in Aaron le a tapate kiangah, “Keimah in thu hong pia-in, ‘Aaron le a tapate in ne ding uh hi,’ ka cih mah bangin, kikhopna buk kongah a sa huan unla, tua lai munah tua sa le kipsakna biakna lawh sungah a om anlum ne unla,</VERS>
			<VERS vnumber="32">a sa le anlum na khamvalte uh mei tawh na hal ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Note hong kikipsak nading hun ni sagih sung hi ding ahih manin, note hong kikipsakna hun a cin mateng, kikhopna bukkong pua-ah ni sagih sung na pai khia kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tuni-a kibawl bangin, note adingin kilemna bawl ding,Topain thu hong pia khin hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="35">Kikhopna bukkongah ni sagih sung sun le zan na om ding uh a,Topa’hong sawlte na hih ding uh hi. Tua hikeileh note na si ding uh hi. Bang hang hiam cih leh tua bang dingin keima tungah thu hong kipia hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua ahih ciangin Aaron le a tapate in zong,Topain Moses’ tungtawnin a thupiakte khempeuh a hih uh hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="9">
			<VERS vnumber="1">A ni giat ni-in Moses in Aaron le a tapate le Israel upate a sam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah in Aaron’ kiangah, “Khialhna hanga biak nadingin bawng pano khat le meihal biak nadingin tuutal khat, a nih tuakin a sitbaang lo, la inla,Topa’mai-ah tuate pia in.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">Israel mite kiangah, ‘Khialhna hanga biak nadingin keel a pa khat le meihal biak nadingin bawngno khat le tuuno khat, a nih tuakin kum khat pha-in a sitbaang lo,</VERS>
			<VERS vnumber="4">le thunuama biakna-inTopa’mai-ah piak dingin bawngtal khat le tuutal khat le sathau tawh a kibawl an tawh biakna la un. Bang hang hiam cih leh tuni-in note tungahTopahong kilang ding hi,’ ci in,” a ci hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amaute in zong kikhopna buk mai-ah Moses’ thupiak teng hong paipih uh a, mihonpite khempeuh a nai-ah hong pai-inTopa’mai-ah ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Moses in, “Note tungahTopa’minthanna vang hong kilat theih nadinginTopain hih bangin thu hong pia hi,” a cih khit cianginTopa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Aaron’ kiangah, “Topa’thupiaksa bangin biakna tau mai-ah pai-in khialhna hanga biakna le meihal biakna pia inla, nangma ading le mite adingin kilemna bawl in. Mite’ biakna paipih inla, amaute adingin kilemna bawlsak in,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin Aaron in biakna tau naihin, ama a’ mahmah ding ahi khialhna hanga biakna bawngno a go hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Aaron’ tapate in ama tungah a si pia uh a, amah in a si sungah a khutme diahin biakna tau kite nuh a, biakna tau bulah a si vallai teng a sung khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin,Topain Moses a thupiak bangin khialhna hanga biakna panin a thau le a kalte le a sintuamte biakna tau tungah a hal hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">A sa le a vunte ahihleh giahphual pualamah mei tawh a hal hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin a meihal biakna a go hi. A tapate in ama tungah a si pia uh a, amah in biakna tau tung kimkotah a theh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amaute in meihal biakna ama tungah a nen nenin a lutang tawh pia uh a, amah in biakna tau tungah tuate a hal hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin amah in a sungkuate le a khete sawp a, biakna tau tungah meihal biakna tawh tuate a halkhawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin a masa-a khialhna hanga biakna mah bangin amah in mite’ biakna pia-in, mite ading ahi khialhna hanga biakna keel la-in go a, khialhna hanga biak nadingin a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin meihal biakna paipihin ngeina kip omsa bangin a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah in zingsang a meihal biakna banah biakna paipihin, tua sung panin a khutdim la-in, biakna tau tungah a hal hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Moses’ thupiak bangin amah in mite adingin thunuama biakna bawngtal le tuutal zong a go hi. A tapate in ama kiangah a si paipih uh a, amah in biakna tau kimkotah theh a,</VERS>
			<VERS vnumber="19">bawngtal le tuutal thau, a mei thau, a gilpi tuam, a kalte, a sintuamte</VERS>
			<VERS vnumber="20">le a thau, amaute in a iikte tungah koihin, amah in biakna tau tungah a thau a hal hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahih hangin Aaron in a iikte le a taklam pheite,Topa’mai-ah vei-a biakna-in a vei hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Aaron in mite’ lamah a khutte laamto-in thupha a piak khit ciangin khialhna hanga biakna le meihal biakna le thunuama biakna a piakna panin hong paisuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Kikhopna buk sungah Moses le Aaron hong tum uh a, hong pusuah khiat ciangun mite thupha pia a, mi khempeuh tungahTopa’minthanna vang hong kilang hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="24">Topa’mai panin mei hong piang khia-in meihal biakna le biakna tau tunga om sathau a kang hi. Mi khempeuh in a muh uh ciangin awng uh a, lei maingatin a kunsuk uh hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="10">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Aaron’ tapate Nadab le Abihu in amau’ paknamtui beel tuak la-in, a sungah mei koih uh a, a tungah paknamtui koihin,Topain amau’ tungah tua banga thu a piak ngei loh a siang lo mei,Topa’mai-ah a pia uh hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topa’omna mun panin mei hong pai khia-in amaute kaang a,Topa’mai-ah a si uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin Moses in Aaron’ kiangah, “Topain, ‘Ka kiang nai-a a omte kiangah keimah a siangtho-in ka kilak dinga, mi khempeuh’ mai-ah keimah hong kiminthangsak ding hi,’ ci hi,” ci-in a gen hi. Aaron pau loin a om hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Moses in Aaron’ pa’ sanggampa Uzziel’ tapate Mishael le Elizafan samin amaute kiangah, “Hong pai unla biakbuk panin giahphual pualamah na sanggamte uh pua khia un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih ciangin amaute in hong naihin, Moses’ sawl bangin giahphual pualamah amau’ puantungsilh mah uh tawh amaute a pua khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Moses in Aaron le a tapate Eleazar le Ithamar kiangah, “Na lu uha na sam uh phiahsak kei unla, na puante uh balkek kei un. Tua bangin na hih uhleh note si-in, mihon khempeuh tungahTopa’hehna hong tung ding hi. Ahih hangin na mipih uh, Israel mihon buppi pen,Topa’mei in a katlup mite’ hangin dahin kap thei ding uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Kikhopna buk kong panin a pualamah pai khia kei un. Na pai uhleh na si ding uh hi. Bang hang hiam cih lehTopa’nilh sathau note’ tungah om hi,” a ci hi. Moses’ gen bangin amaute a gamta uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topain Aaron kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Nang hitaleh na tapate hitaleh kikhopna bukah na pai uh ciangin leenggahzu hitaleh khamtheih zu hitaleh ne kei un. Na nek uhleh na si ding uh hi. Tua pen na suan na khakte uh tungah khang tawntungin ngeina kip khat hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Note in a siangtho le a mawkmawk le a nin le a siang na khen ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topain Moses tungtawnin amaute’ tunga a gensa thukhamte khempeuh note in Israel mite a hilh ding na hi uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Moses in Aaron le a omlai a tapate Eleazar le Ithamar kiangah, “Topa’tungah meihal biakna sung panin a vallai ahi an tawh biakna la unla, tua pen a siangtho pen ahih manin silngo sawh lohin biakna tau gei-ah ne un.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua an penTopa’tungah meihal biaknate lak panin nang le na tapate’ kaih ding ahih manin a siangtho mun khatah na ne ding uh hi. Tua bang ding mahin kei’ tungah thu hong kipia hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ahih hangin a kivei a iik le a kipia a pheite pen nang le na tapate le na tanute in a siangtho mun khatpeuhah ne ding uh hi. Bang hang hiam cih leh tua pen Israel mite in thunuama a biakpiakna panun nang le na tapate’ kaih dinga hong kipia ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Topain a thupiaksa bangin a kipia a phei le a kivei a iikte ahihlehTopa’mai-ah vei-a biakna-in vei dingin amaute in meihal biakna sathau tawh hong paipih ding uh a, tua pen nang le na tapate in a tawntungin na kaih ding uh ahi hi,” a ci hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tu-in Moses in khialhna hanga biakna keel tawh kisai thu limtakin kan a, na kihal khin mawk hi. Aaron’ tapa a omlai Eleazar le Ithamar-te’ tungah amah heh a,</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Note in mihonte adinginTopa’mai-ah kilemna bawlin, amau’ mawhna a kilakkhiat theih nadingin note’ tungah hong kipiasa a siangtho sa pen khialhna hanga biakna hi napi, bang hangin a siangtho mun khatah ne lo na hi uh hiam?Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">En un, biakbuk sungah a sisan kipaipih lo hi. Ka thupiaksa bangin note in biakbuk sungah na nek dingun a kilawm ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin Aaron in Moses kiangah, “En in, tuni-in amaute inTopa’mai-ah amau’ khialhna hanga biakna le amau’ meihal biakna pia khinzo uh hi. Tua bang hinapi hih bang thute kei’ tungah hong tung veve hi. Khialhna hanga biakna tuni-in a ne hi leng,Topa’muhna-ah sanhuai ding ka hi hiam?” a ci hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Moses in tua thu a zak ciangin a lungkim hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="11">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses le Aaron tungah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite kiangah hih bangin gen un: Hihte pen leitunga om ganhing khempeuh lak panin na nek theih ding uh a nungta ganhing ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ganhingte lak panin a khecin a ka, eknel a hai peuhmah na ne thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahi zongin eknel haite lak pan hitaleh khecin-kate lak pan hitaleh, note in na nek theih loh dingte uh: Kalaoh in eknel a hai hangin a khecin ka lo ahih ciangin note adingin a nin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Sakikh ganhing in eknel a hai hangin a khecin ka lo ahih ciangin note adingin a nin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Bilpi in eknel a hai hangin a khecin ka lo ahih ciangin note adingin a nin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Vok pen khecin ka ahih hangin eknel hai lo ahih ciangin note adingin a nin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Note in tuate’ sa na ne kei ding uh a, a sisate zong na lawng kei ding uh hi. Tuate pen note adingin a nin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Tui sunga omte sung panin nek theih dingte: Tuipi sung hitaleh gun sung hitaleh tui sungah a om phe le lip a neite peuhmah na ne thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin tuipi sung, gun sunga om phe le lip a nei lo, tui sunga a hontat ganhingte le tui sunga a nungta ganhingte pen note adingin a kihhuai ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tuate pen note adingin a kihhuai hi ding hi. Note in tuate’ sa na ne kei ding uh a, a sisate zong na kih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tui sunga a omte sung panin phe le lip a nei lo peuhmah note adingin a kihhuai ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Vasate lak panin note in na kih ding uh, a kine lo ding, a kihhuaite: Muvanlai, mupi, luimu,</VERS>
			<VERS vnumber="14">mumeika, musan nam khempeuh,</VERS>
			<VERS vnumber="15">va-ak nam khempeuh,</VERS>
			<VERS vnumber="16">vasa-kalaoh, pengpelep, vatawt, musi nam khempeuh,</VERS>
			<VERS vnumber="17">keising, tuimu, gun vakang,</VERS>
			<VERS vnumber="18">gam vatawt, tui vatawt, musane,</VERS>
			<VERS vnumber="19">gun vapi, gun vazonei nam khempeuh, huihtun le bak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“Khe li tawh a pai, kha a nei ganhing khempeuhte, note adingin a kihhuai ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahi zongin khe li tawh a pai, kha a nei ganhingte khempeuh lak panin leitungah a tuan nadingun a khepek uh tawh kizom ngaltak tawn a neite na ne thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tuate lak panin na nek theih dingte uh: Kauphe kitom nam khempeuh, kauphe zol nam khempeuh, khuangbai nam khempeuh le kauphe kisau nam khempeuh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahih hangin khe li nei-in kha a nei ganhing dangte khempeuh note adingin a kihhuai ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">“Hihte tawh note a nin na suak ding uh hi. A sisa a lawng peuhmahte a nitak mateng a nin hi dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="25">a sisa themkhat a pua peuhmah in a puan sawpin, a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">A khecin a ka ahih hangin eknel a hai lo ganhing peuhmah note adingin a nin ahi hi. Tuate a lawng peuhmah a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Khe li tawh a pai ganhingte khempeuh lak panin amau’ khebom tawh a paite khempeuh note adingin a nin ahi hi. Tuate a sisa a lawngkha peuhmahte a nitak dong a nin hi dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="28">a sisa a puapa in a puan sawpin, a nitak mateng a nin hi ding hi. Tuate note adingin a nin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Leitungah a vak kawikawi, a pai thei ganhingte lak panin note adingin a ninte: Savokphual, zusa, innhikpi nam khempeuh,</VERS>
			<VERS vnumber="30">tawlbawkpi, tang, tangteuh le sehnel gam thankik ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">A hontat ganhing khempeuhte lak panin hihte pen note adingin a nin ahi hi. Tuate a sisa a lawng peuhmah a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tuate a sisa khat peuhpeuh a tukna nate, sing nazat, puan, savun, ippi le na khat peuhpeuhin a kizang beel khat peuhpeuh hitaleh a nin hi ding hi. Tuate pen tui sungah kidiah dinga, a nitak mateng a nin hi ding hi. Tua khit ciangin a siang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tuate khat peuhpeuh leibeel khat peuhpeuh sungah a kiat leh, tua sunga om khempeuh a nin hi dinga, note in tua beel na sukham ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua leibeel sungah a om a kine thei ding an tungah tua bang tui a tuk leh a nin hi ding hi. Tua bang beel sunga om dawn theih ding peuhmah a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Tua bang a sisa themkhat a tukna peuhmah a nin hi ding hi. Meibung hitaleh beelpei hitaleh kisuzan ding hi. Tuate a nin hi a, note adingin a kihhuai ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Ahi zongin tuinak le tuibeem ahihleh a siang hi dinga, ahih hangin a sisate a lawng peuhmah a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">A kivawh ding khaici tungah tua a sisate themkhat a tuk leh, tua khaici a siang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Ahih hangin khaici tui kidiah a, tua a sisate themkhat tua khaici tungah a tuk leh, note adingin tua khaici a nin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">“Note’ nek theih ding ganhing khat peuhpeuh a sih leh a sisa a lawng pa pen a nitak mateng a nin hi dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="40">a sisa a ne pa in ama puante sawpin a nitak mateng a nin hi ding hi. A sisa a puapa in zong ama puante sawpin a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">“Leitungah a hontat ganhing peuhmah a kihhuai hi a, tuate kine lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">A awmtal peuhmah le khe li-a a pai peuhmah, ahih kei leh khe tampi a nei, leitungah a pai a hontat ganhing khempeuh, note in na ne kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh tuate pen a kihhuai ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">A hontat ganhing khat peuhpeuh tawh nomau mah a kihhuai-in na kibawltawm kei ding uh a, tuate tawh nomau na kininsak tawm kei ding uh hi. Na kinitsak tawm uhleh a nin na suak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Kei penTopana Pasian uh ka hi hi. Tua ahih ciangin note ki-ap unla, kei siangtho ka hih manin note zong siangtho un. Leitungah a bokvak a hontat ganhing khat peuhpeuh tawh note na kininsak tawm kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="45">Bang hang hiam cih leh note’ Pasian ahi dingin Egypt gam panin note a hong pai khiatpih pa pen keimahTopaka hi hi. Tua ahih ciangin kei siangtho ka hih manin note na siangtho ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="46-47">Hih pen a nin le a siang, a nungta ganhing nek theih ding le nek theih loh ding khen nadingin ganhing le vasa, tui sunga a pai a nungta ganhing khempeuh le leitungah a hontat ganhing khempeuh tawh kisai-in ngeina ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="12">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Nupi khat gai-in ta pasal a neih leh ni sagih sung tua nu a nin hi dinga, a nin neih huna mah bangin amah a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">A ni giat ni-in a naungek vun dawn ki-at ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin nupi in ama si luanna hangin a sian nadingin ni sawmthum le ni thum sung omlai ding hi. Amah in kisiansuahna ni a cin mateng a siangtho na khat peuhpeuh lawng loin, biakbuk sungah zong tum lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Ahih hangin amah in ta numei a neih leh, ama nin neih huna mah bangin nipikal nih sung a nin hi ding hi. Ama si luanna hangin a sian nadingin ni sawmguk le ni guk sung omlai ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Amah a kisiansuahna hun a cin ciangin tapa ading hitaleh tanu ading hitaleh, amah in kikhopna bukkong a siampipa kiangah meihal biak nadingin kum khat a pha tuuno khat le khialhna hanga biak nadingin kawl vakhuno khat ahi a, vakhu khat ahi zongin pia dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="7">siampipa inTopa’mai-ah pia-in, ama ading kilemna bawlsak ding hi. Tua ciangin ama si luanna panin tua nu a siang hi ding hi. Hih pen ta pasal hitaleh ta numei hitaleh a nei nu adingin ngeina ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Tua nu in tuuno a piak zawh kei leh vakhu nih ahi a, kawl vakhuno nih ahi zongin paipih dinga, khat pen meihal biak nading, adang khat pen khialhna hanga biak nading ahi hi. Siampipa in ama adingin kilemna bawlsak dinga, tua nu a siang hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="13">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses le Aaron kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Mi khat in ama pumpi vun tungah a bawk ahi a, meima ahi a, a mel tuampian ahi zongin a neih a, tua pen ama pumpi vun tungah phaknatna a suah leh, tua pa pen siampipa kiang ahi a, ama tapa siampi khat peuhpeuh kiangah ahi zongin kipaipih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Siampipa in ama pumpi vun tunga natna mun vel ding hi. A natna munah a om a multe kangin ama vun sangin a natna thuktum zaw-in a kimuh leh, tua pen phaknatna hi a, siampipa in a vel khit ciangin amah a nin hi, ci-in gen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin ama pumpi vun sungah a natna mun kang napi-in, a vun sangin a thuk lo zaw bangin omin, tua sungah a multe kang loin a om leh, siampipa in ni sagih sung cina pa khumcip ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Siampipa in a ni sagih ni-in amah vel dinga, a natna noptuamin, a natna in a vun sung lawh lo hi ci-in a muh leh, siampipa in ni sagih sung mah khumcip lai ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Siampipa in a ni sagih ni-in amah velkik dinga, a natna mun mualin, a vun sung a lawh kei leh, siang hi, ci-in siampipa in gen ding hi. Tua pen meima mawkmawk hi lel a, amah in a puante sawpin a siang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ahih hangin amah a sian nadingin siampipa kiangah a kilah khit ciangin a meima in a vun sung a lawh leh siampipa mai-ah kilakkik ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Siampipa in vel dinga, a meima in a vun sung a lawh leh phaknatna hi a, siampipa in amah a nin hi, ci-in gen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Mi khat in meima a neih ciangin siampipa kiangah kipaipih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Siampipa in vel dinga, a vun sungah a bawk kang omin, tua in a multe kangsakin a bawk sungah ma thak a om leh,</VERS>
			<VERS vnumber="11">tua pen ama pumpi vun sungah a om luisa phaknatna hi a, siampipa in amah a nin hi, ci-in gen ding hi. Amah a nin ahih manin khumcip lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Siampipa’ muh theihna ciangah tua natna in a vun phukhamin, tua natna a veipa’ vun khempeuh a lutang panin a khe dongin a lawh khit leh,</VERS>
			<VERS vnumber="13">siampipa in vel dinga, a natna in a pumpi khempeuh a lawh khit leh siampipa in tua natna tawh kisai-in amah siang hi, ci-in gen ding hi. A pumpi-in kang khin ahih manin amah a siang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ahih hangin ama tungah ma thak a kilat ciangin amah a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Siampipa in a ma thak velin, amah a nin hi, ci-in gen ding hi. Bang hang hiam cih leh a ma thak pen phaknatna ahih manin a nin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Ahih hangin a ma thak pen kikheel kikin a kang a suah leh, siampipa kiangah pai dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="17">siampipa in amah velin a natna pen a kang a suah leh, siampipa in natna a veipa siang hi, ci-in gen dinga, amah a siang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Mi khatpeuh’ pumpi vun sungah a damsa meimatum khat om a,</VERS>
			<VERS vnumber="19">a meimatum munah a bawk kang ahi a, a san kang mun ahi zongin a om leh, siampipa kiangah kilak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Siampipa in vel dinga, tua pen a vun sangin thuk zaw-in a multe a kang a suah leh, siampipa in amah nin hi, ci-in gen ding hi. Tua pen phaknatna hi a, meimatum sung tawnin hong phu khia ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahih hangin siampipa in velin, tua tunga a multe kang loin a vun sangin a thuk zawk kei a, mualin a om leh, siampipa in ni sagih sung khumcip ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua in a vun sung a lawh leh phaknatna hi a, siampipa in amah nin hi, ci-in gen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahih hangin a natna mun pen mun khat bekah omin a kilawh kei leh meimatum pawn hi a, siampipa in amah a siang hi, ci-in gen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">“Tua ahih kei leh, pumpi in a vun tungah mei kaangma khat nei-in tua mei kaangma a thak mun pen a san kang ahi a, a kang ahi zongin hong suah leh,</VERS>
			<VERS vnumber="25">siampipa in vel ding hi. Tua mun a om a multe kangin a vun sangin a natna a thuk zawk leh, tua pen phaknatna ahi hi. Tua pen mei kaangma tawnin hong phu khia hi a, phaknatna ahih manin siampipa in amah a nin hi, ci-in gen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Ahih hangin siampipa in velin, tua mun a multe kang loin a vun sangin a thuk zawk kei a, mualin a om leh, siampipa in ni sagih sung khumcip ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Siampipa in a ni sagih ni-in amah vel ding hi. Tua in a vun sung a lawh leh phaknatna hi a, siampipa in amah nin hi, ci-in gen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Ahih hangin a natna mun pen mun khat bekah omin a vun sung lawh loin mualin a om leh, tua pen mei kaangma pan a bawk hi a, mei kaangma pawn ahih manin siampipa in amah siang hi, ci-in gen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Numei ahi a, pasal ahi zongin a lutang tung ahih kei leh a kha-ah meima khatpeuh a neih ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="30">siampipa in tua natna vel ding hi. Tua natna pen a vun sangin thuk zaw-in a kimuh a, a sunga a multe eng-in a mal a neu leh, siampipa in amah a nin hi, ci-in gen ding hi. Tua pen cithak ahi, lu-phak ahih kei leh kha-phak natna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Siampipa in cithak natna velin, a vun sangin thuk zaw lo bangin kimu-in tua sungah mul vom a om kei leh, siampipa in ni sagih sung cithak natna tawh tua pa khumcip dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="32">a ni sagih ni-in siampipa in a natna vel ding hi. A cithak kilawh loin, a sungah mul eng om loin, a cithak pen a vun sangin thuk zaw loin a kimuh leh,</VERS>
			<VERS vnumber="33">amah le amah a mul kikiat dinga, ahih hangin a cithak san kiat lo ding hi. Siampipa in adang ni sagih sung mah cithak natna tawh tua pa khum ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">A ni sagih ni-in siampipa in a cithak vel dinga, a cithak in a vun sung lawh loin, a vun sangin a thuk lo zaw-in a kimuh leh, siampipa in amah a siang hi, ci-in gen ding hi. Amah in ama puante sawp dinga, a siang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Ahih hangin amah a kisiansak khit ciangin a cithak in a vun sung a lawh leh,</VERS>
			<VERS vnumber="36">siampipa in vel dinga, a cithak in a vun sung a lawh takpi leh, siampipa in mul eng a zon ding kisam lo hi; amah a nin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Ahih hangin ama mitah, cithak noptuam zo hi, ci-in mu a, a sungah mul vom po-in a cithak a dam leh, amah a siang hi a, siampipa in amah a siang hi, ci-in gen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">“Numei ahi a, pasal ahi zongin, a pumpi vun tungah a mel tuampian a kang mun a neih leh,</VERS>
			<VERS vnumber="39">siampipa in vel dinga, a pumpi vun tunga om a tuampian munte pen a kang milmial ahihleh, tua pen vun a phukham meima hi a, amah a siang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">“Mi khat a sam pulh a, a lu a tol hangin amah a siang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Mi khat a taltang le a paang panin a sam le a mul a pulh leh, amah a talkolh hi lel a, amah a siang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Ahih hangin a lutol tung hitaleh a talkolh tung hitaleh a san kang meima a om leh, tua pen a lutol tung ahih kei leh a talkolh tunga a suak khia phaknatna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Tua ciangin siampipa in amah vel dinga, a bawk natna pen a lutol tung hitaleh a talkolh tung hitaleh a pumpi vun tunga phak om tawh kibangin a san kang ahihleh,</VERS>
			<VERS vnumber="44">amah pen miphak hi a, a nin ahih manin siampipa in amah a nin hi, ci-in a gen kul hi; a lutang tungah ama natna a om ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">“Tua natna a nei mi phakpa in puankekte silhin a sam phiahsak dinga, amah in a muk humin, ‘Nin, nin!,’ ci-in kiko ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Amah in a natna a neih laiteng a nin hi ding hi. Amah a nin ahih manin giahphual pualam mun khatah amah guak teeng ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">“Samul puan hitaleh saihadial puan hitaleh, puan khat peuhpeuh tungah phaknatna a om ciang,</VERS>
			<VERS vnumber="48">tua saihadial puan, samul puante, a tung le a pheite’ tung hitaleh, savun le savun tawh a kibawl na khat peuhpeuh tungah a om ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="49">tua natna pen a hing melin ahi a, a san melin ahi zongin puan tungah a kilat ciang, puan a tunga phei tung hitaleh savun le savun tawh a kibawl na khat peuhpeuh tungah a om ciangin, tua pen phaknatna hi a, siampipa kiangah kilak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="50">Siampipa in a natna vel dinga, tua natna a banna na pen ni sagih sung koihcip ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="51">Tua ciangin amah in a ni sagih ni-in a natna velkik ding hi. A natna pen puan tungah kizelin, puan a tunga phei-ah hitaleh, savun le savun a kizatna na khat peuhpeuh tungah a om leh, tua natna pen a lauhuai phaknatna hi a, a nin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="52">Amah in a puan hal ding hi. Tua natna pen puan a tunga phei-ah hitaleh, samul puan saihadial puan hitaleh savun tawh a kibawl na khat peuhpeuh tungah a om leh hal ding hi. Bang hang hiam cih leh tua pen a lauhuai phaknatna ahih manin mei sungah kihal ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="53">“Siampipa in velin, a natna pen puan tung, a tunga phei-ah hitaleh, savun tawh a kibawl na khat peuhpeuh tungah a kizelh kei leh,</VERS>
			<VERS vnumber="54">siampipa in tua natna a banna pen amaute in a sawp ding uh thu pia dinga, amah in adang ni sagih sung mah tua na koihcip ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="55">Siampipa in tua natna a banna pen a kisawp khit ciangin vel ding hi. Tua natna a banna mun a mel a kikheel kei leh, a natna a kizelh loh hangin tua pen a nin mah ahi hi. Tua natna pen a sunglamah ahi a, a pualamah ahi zongin a baan leh mei sungah tua puan na hal ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="56">Ahih hangin siampipa in vel a, a kisawp khit ciangin a meima a mualh leh, amah in a puan tung pan hitaleh savun tung pan hitaleh a puan a tunga phei tung pan hitaleh natna a banna mun bal khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="57">Tua ciangin a puan tung hitaleh puan a tunga phei tungah hitaleh savun tawh a kibawl na khat peuhpeuh tungah a kilatkik leh, tua natna a kizel ahih manin natna a banna pen mei tawh na hal ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="58">Ahih hangin a puan hitaleh puan a tunga phei hitaleh savun tawh a kibawl na khat peuhpeuh a kisawp khit ciangin tua natna a pai khiatna na pen, a nih veina kisawp kikin a siang hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="59">Hih pen samul puan hitaleh saihadial puan hitaleh puan a tung hitaleh a phei hitaleh, savun tawh a kibawl na khat peuhpeuh tungah a om phaknatna tawh kisai-in siang hiam, nin hiam, ci-in khen nading ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="14">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Hih pen amah a kisiansak ni-in mi phakpa’ zuih ding ngeina hi ding hi. Siampipa kiangah amah kipaipih dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="3">giahphual pualamah siampipa pai khia-in vel ding hi. Tua ciangin a phaknatna pen a phakpa’ tung pan a dam leh,</VERS>
			<VERS vnumber="4">a kisiangsak ding mipa adingin a hing vasa siang nih le taamtak sing le a ausan puan le puknah a la dingin siampipa in amaute sawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amaute in leibeel khat sunga kikoih tuiluang tungah a vasa khat a gawh ding uh siampipa in thu pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amah in a hing lai vasa pen taamtak sing le a ausan puan le puknah tawh la khawmin, tuate le a hing lai vasa pen tuiluang tunga kithat vasa’ si sungah diah ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amah in phaknatna panin a kisiangsak ding pa’ tungah sagihvei theh dinga, tua ciangin amah siang hi, ci-in gen dinga, a hing vasa pen gamlakah khah ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">A kisiangsak ding mipa in a puante sawpin, a mul khempeuh metkhia-in, tui sungah a mahmah kisilin, amah a siang hi ding hi. Tua khit ciangin amah giahphual ah hong ciah dinga, ahih hangin ama puanbuk pualamah ni sagih sung om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">A ni sagih ni-in amah in a sam, a khamul le a mitkhu mul le a pum tungah a om a mul khempeuh met khia ding hi. Tua ciangin amah in a puante sawpin, tui sungah a pumpi silin, amah a siang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">“A ni giat ni-in amah in a sitbaang lo tuuno a pa nih le a sitbaang lo kum khat a pha tuuno a nu khat le an tawh biakna ahi sathau tawh annel lawh thum le sathau biingta khat la ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amah a siangsak ding siampipa in a kisiangsak ding mipa le hih nate, kikhopna bukkong aTopa’mai-ah paipih ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Siampipa in tuuno a pa khat la-in sathau biingta khat tawh mawhna hanga biakna-in pia-in, vei-a biakna-inTopa’mai-ah tuate vei ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amaute in khialhna hanga biakna le meihal biakna, siangtho mun sunga a gawhna mun uhah amah in tuuno go ding hi. Bang hang hiam cih leh mawhna hanga biakna pen khialhna hanga biakna mah bangin siampipa a’ hi a, tua pen a siangtho pen ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Siampipa in mawhna hanga biakna si tawmkhat la-in, tua si pen a kisiangthosak ding mipa’ taklam bilteep, a taklam khutpi le a taklam khepi nuh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin sathau biingta panin kimkhat la-in a mahmah’ veilam khut sungah sungin,</VERS>
			<VERS vnumber="16">a veilam khutsunga om sathau sungah a taklam khutme diahin, a khutme tawh a sathau kimkhatteTopa’mai-ah sagihvei theh ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ama khut sungah a omlai sathau kimkhatte pen siampipa in a kisiangthosak ding mipa’ taklam bilteep, a taklam khutpi le a taklam khepi nuhin, mawhna hanga biakna si tungah koih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Siampipa in a khutsunga sathau omlai teng a kisiangthosak ding mipa’ lu nilh ding hi. Tua ciangin siampipa in ama adinginTopa’mai-ah kilemna bawlsak ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">“A nitna panin a kisiangthosak ding mipa ading kilemna bawl nadingin siampipa in a khialhna hanga biakna pia ding hi. Tua khit ciangin amah in meihal biakna go dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="20">meihal biakna le an tawh biaknate, biakna tau tungah pia ding hi. Tua bangin siampipa in ama adingin kilemna bawlsak dinga, amah a siang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Ahih hangin amah zawngin tuazah a piak zawh kei leh, ama ading kilemna bawl nadingin a kivei ding, mawhna hanga biakna-in tuuno a pa khat, an tawh biak nadingin sathau tawh a kibawl annel lawh khat le sathau biingta khat pia dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="22">vakhu nih ahi a, kawl vakhuno nih ahi zongin, a piak zawh bangbang pia ding hi. Khat pen khialhna hanga biak nading hi a, a khat pen meihal biak nading ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">A ni giat ni-in amah inTopa’mai, kikhopna bukkong, siampipa kiangah ama kisianthosak nadingin tuate paipih ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="24">Siampipa in mawhna hanga biakna tuuno le a sathau biingta khat la-in, vei-a biakna-inTopa’mai-ah tuate vei ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amah in mawhna hanga biakna tuuno go ding hi. Siampipa in mawhna hanga biakna si tawmkhat la-in, a kisiangthosak ding mipa’ taklam bilteep, a taklam khutpi le a taklam khepi nuh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Siampipa in a mahmah’ veilam khut sungah a sathau kimkhat sung dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="27">a veilam khutsunga a om sathau tawmkhat a taklam khutme tawhTopa’mai-ah sagihvei theh ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="28">Siampipa in ama khutsunga a om sathau tawmkhat a kisiangthosak ding mipa’ taklam bilteep, taklam khutpi le a taklam khepite, mawhna hanga biakna si a kikoihna munah va nuh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Siampipa in a khutsunga a omlai sathau teng a kisiangthosak ding mipa adingTopa’mai-ah kilemna bawl nadingin a lu nilhsak ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="30">Amah in vakhu hitaleh kawl vakhuno hitaleh, a piak zawh bangbang pia-in,</VERS>
			<VERS vnumber="31">khat pen khialhna hanga biak nading, a khat pen meihal biak nadingin an-a biakna tawh pia khawm ding hi. Siampipa in a kisiangthosak pa adinginTopa’mai-ah kilemna bawlsak ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="32">Hih pen phaknatna a vei, a kisianthosak nadingin biakna a pia zo lopa adingin ngeina ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Topain Moses le Aaron kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="34">“Note adingin kong piak Kanaan gamah na om ciangun note’ leitang a inn khat sungah phaknatna kong tunsak ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="35">inn nei pa pai-in siampipa kiangah, ‘Ka inn sungah natna nam khat a om ding tawh kibang,’ ci ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua ciangin, inn sunga om na khempeuh a nin hi, a kicih khak loh nadingin a natna a vel dingin siampipa a pai ma-in amaute in tua inn a na hawmsak nading uh thu pia dinga, tua khit ciangin inn vel dingin siampipa pai ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Amah in a natna vel ding hi. A natna pen tua inn kawm tungah omin, a hing mel ahih kei leh a san mel na pua-in, tua natna kawm maitang sangin a thuk zawk tuak leh,</VERS>
			<VERS vnumber="38">inn sung panin innkongah siampipa pai khia dinga, ni sagih sung inn khakcip ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">A ni sagih ni-in siampipa hong paikikin en ding hi. Tua inn kawm tungah a natna a kizelh leh,</VERS>
			<VERS vnumber="40">natna a banna suang la khia-in khuapi pualam a nin mun khatah a paipih nadingun siampipa in thu pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Amah in a inn sung kimkot kiatsakin, amaute in a kiatkhiat, a kizutna themte, khuapi pualam a nin mun khatah bua ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Tua ciangin amaute in suang dang la-in, tua suangte’ omna munah koihin, amah in zutna dang la-in tua inn zut ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">“Amah in a suangte la khia-in a inn kiatin a zut khit ciangin tua inn sungah natna hong suahkik leh,</VERS>
			<VERS vnumber="44">siampipa pai-in en ding hi. Inn sungah a natna a kizelh leh, tua pen inn sunga om a lauhuai phaknatna hi a, tua inn a nin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Amah in tua inn, a sing a suang le inn a kizutnate khempeuh phel dinga, khuapi pualam a nin mun khatah tuate pua khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Tua tham loin tua inn a kikhakcip sungteng a sungah a lut mipa a nitak dong a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">Tua inn sungah a lum mipa le an a ne mipa in ama puante sawp ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="48">“Ahih hangin siampipa hong pai-in a vel a, a inn a kizut khit ciangin inn sungah natna a kizelh kei leh, tua ciangin a natna dam ahih manin siampipa in tua inn siang hi, ci-in gen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="49">Tua inn siangthosak nadingin amah in vasa neu nih, taamtak sing le a ausan khau le puknah tawh la khawmin,</VERS>
			<VERS vnumber="50">beel sunga kikoih tui luang tungah a vasa khat go dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="51">taamtak sing le puknah le a ausan khau pen a vasa hing tawh la khawmin, tua pen a kigo vasa’ si le tuiluang sungah diahin, tua inn sagihvei theh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="52">Tua bangin amah in vasa si tawh, tuiluang tawh, a hing vasa tawh, taamtak sing le puknah le a ausan khau tawh a inn siangsak dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="53">vasa hing pen khuapi pualam gamlakah khah khia ding hi. Tua bangin amah in tua inn adingin kilemna bawlsak dinga, tua inn a siang hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="54">Hih pen phaknatna khat peuhpeuh tawh kisai-in ngeina ahi hi: Cithak tawh kisai,</VERS>
			<VERS vnumber="55">puan tung hitaleh inn sung hitaleh ah a om phaknatna tawh kisai,</VERS>
			<VERS vnumber="56">a bawk hitaleh meima hitaleh a tuampian’ khat peuhpeuh tawh kisai-in,</VERS>
			<VERS vnumber="57">bang hunin nin a, bang hunin siang hiam, ci-in lah nading ahi hi. Hih pen phaknatna tawh kisai ngeina ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="15">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses le Aaron kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Pasal khatpeuh, a natui a pai khiat ciangin tua a pai khia a natui pen a nin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amah a ninsak a natui pai khia tawh kisai-in ngeina hih bang ahi hi: A natui a paipai a, a khawl zongin, ama sungah nitna mah hi veve hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">A natui a pai khia mipa’ lupna le a tutna peuhmah a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Ama lupna a lawng peuhmah in a puante sawp dinga, a mahmah tui sungah kisilin, a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">A natui a pai khia mipa’ tutnasa na khat peuhpeuh tungah a tu mi peuhmah in a puante sawp dinga, a mahmah tui sungah kisilin, a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">A natui a pai khia mipa’ pumpi a lawng mi peuhmah in a puante sawp dinga, a mahmah tui sungah kisilin, a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">A natui a pai khia mipa in a siang mipa’ tungah cil a siat leh, tua pa in a puante sawp dinga, a mahmah tui sungah kisilin, a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">A natui a pai khia mipa a tutna tutphah khat peuhpeuh zong a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ama nuai-ah a om na khat peuhpeuh a lawng mipa pen a nitak mateng a nin hi ding hi. Tua bang na a pua mipa in a puante sawp dinga, a mahmah tui sungah kisilin, a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">A natui a pai khia mipa in tui sungah a khut sil lopi-in a lawn mi peuhmah in ama puante sawp dinga, a mahmah tui sungah kisilin, a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">A natui a pai khia mipa in a lawn lei tawh kibawl umlebeelte kisukham dinga, sing tawh kibawl kuanglekeute ahihleh tui sungah kisawp ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">“A natui a pai khia mipa a natui a kan ciangin a kisiansak nadingin amah in ni sagih sung ngak dinga, tua ciangin a puante sawpin, tuiluang sungah a pumpi sil dinga, a siang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">A ni giat ni-in amah in vakhu nih ahih kei leh kawl vakhuno nih la-in,Topa’mai kikhopna bukkongah pai-in, siampipa tungah tuate pia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Siampipa in tuate, khat khialhna hanga biak nading le adang khat meihal biak nadingin pia dinga, a natui a pai khia mipa adingin siampipa inTopa’mai-ah kilemna bawlsak ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Mi khat in a natui a teh leh, amah in a pumpi khempeuh tui sungah sil dinga, a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">A tungah a natui a tukna puan le savun peuhmah tui tawh kisawp dinga, a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Pasal le numei a lupkhawm khit ciangin, amau tegel tui sungah kisil ding uh a, a nitak mateng a nin hi ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Numei khat in nin a neih ciangin, ni sagih sung a ninin om dinga, amah a lawng mi peuhmah a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amah a nit hun sungin a lupna le a tutna peuhpeuh a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ama lupna a lawng peuhmah in a puan sawp dinga, a mahmah tui sungah kisilin, a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ama tutna a lawng peuhmah in ama puante sawp dinga, tui sungah a mahmah kisilin, a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ama tutna ahi lupna hitaleh na khat peuhpeuh hitaleh, mi khat in a lawn ciangin a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Pasal khat peuhmah tua nu tawh lumin, tua nu’ nitna ama tungah a om leh, ni sagih sung tua pa a nin hi dinga, tua pa’ lupna peuhmah zong a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">“Numei khat in ama nit hun hi lo napi-in ni tampi sung a si a suak ahi a, ama nit hun sung khengin nin nei-in ahi zongin a om leh, a ninneih sung khempeuh, ama nit hun sung mah bangin a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Ama ninneih hun sung tengin a tutna khempeuh zong a nit sungin ama lupna tawh kibang dinga, amah a nin ahih mah bangin a tutna khempeuh zong a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Hih nate a lawng peuhmah a nin hi dinga, a puante sawpin, a mahmah tui sungah kisil dinga, a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Ahih hangin tua nu a nin a bei zawh ni sagih khit ciangin a siang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">A ni giat ni-in tua nu in vakhu nih ahih kei leh kawl vakhuno nih la-in, kikhopna bukkong, siampipa kiangah tuate paipih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Siampipa in khialhna hanga biak nadingin khat pia-in, meihal biak nadingin adang khat pia ding hi. Siampipa in ama nitna hanginTopa’mai-ah ama ading kilemna bawlsak ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="31">“Amau’ laizang a om ka biakbuk ninsakkha le-uh amaute in sihlawh ding uh ahih ciangin, tua bangin note in Israel mite amau’ nitna panin siangsakin na kem ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Hih pen a natui a pai khia mipa ahih kei leh a natui tehin, tua tawh mi nin a suak pa adingin ngeina hi a,</VERS>
			<VERS vnumber="33">nin a nei nu ading zong ahi hi. Hihte pen pasal a natui a pai khia mi, ninnei numei le, a nin neih sungin numei tawh a lumkhawm mipa adingin ngeina ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="16">
			<VERS vnumber="1">Aaron’ tapa nihte in ngeina lopi-inTopa’mai-ah mei tawh va pai-in a sihlawh khit uh cianginTopain Moses kiangah thu a gen hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topain Moses kiangah, “Thuciamna singkuang tunga om hehpihna tokhom mai, dalna puan sunglam a siangtho munah a hun lopi-in hong pai nawn loh nadingin na sanggampa Aaron kiangah gen in. A hun lopi-in hong pai leh amah si ding hi. Bang hang hiam cih leh tua mun pen hehpihna tokhom tunga meii sungah kei ka kilatna mun ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin siangtho munah Aaron hong pai dingzia in: Khialhna hanga biak nadingin bawngtalno khat le meihal biak nadingin tuutal khat hong paipih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Amah in a siangtho saihadial puantungsilh silhin, saihadial pheituam teengin, saihadial kawnggak tawh kigakin, saihadial dialpi khim ding hi. Hihte pen a siangtho puan ahi hi. Amah in tui sungah a pumpi sil dinga, tua ciangin tua puante silh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Amah in Israel mihonte tung panin khialhna hanga biak nadingin keeltal nih le meihal biak nadingin tuutal khat la ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Aaron in a mahmah adingin khialhna hanga biakna-in a bawngtal pia-in, amah le a innkuanpihte adingin kilemna bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin amah in keeltal nih la-in,Topa’mai kikhopna bukkongah tuate koih ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Aaron in tua keel nihte tungah ai saanin, khat penTopaading, adang khat pen Azazel ading ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Aaron inTopaading ai a pha keel paipihin, khialhna hanga biakna-in pia ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin Azazel adingin ai a pha keel pen gamlakah Azazel’ kiangah a kipuak theih nadingin kilemna bawl nadingin a hinginTopa’mai-ah kipaipih ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Aaron in a mahmah adingin khialhna hanga biakna-in a bawngtal pia-in, amah le a innkuanpihte adingin kilemna bawl dinga, a mahmah adingin khialhna hanga biakna-in a bawngtal go ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah inTopa’biakna tau panin mei-am a dim paknamtui beel khat le a kisunen paknamtui khut nih dim la ding hi. Amah in dalna puan sungah paipihinTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">thuciamna singkuang tungah a om hehpihna tokhom pen paknamtui khu in a tuam theih nadinginTopa’mai-ah a om mei tungah a paknamtui koih ding hi. Tua hi kei leh amah si ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amah in bawngtal si tawmkhat la-in, a khutme tawh hehpihna tokhom a mailam tungah thehin, hehpihna tokhom mai-ah a khutme tawh a si sagihvei theh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Tua ciangin amah in mite ading ahi khialhna hanga biakna keel go-in, dalna puan sungah a si paipih dinga, bawngtal si a theh mah bangin a si thehin, hehpihna tokhom tung le hehpihna tokhom mai-ah theh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amah in tua bangin Israel mite’ nitna hang, amau’ thu palsatna hang le amau’ khialhna khempeuh hangin siangtho mun adingin kilemna bawl ding hi. Amah in amau’ nitna sungah amau tawh a omkhawm kikhopna buk adingin tua mah bangin a bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Siangtho munah kilemna bawl dingin amah tumin ama ading, a innkuanpihte ading le Israel mihonte khempeuh adingin kilemna a bawl khit hong pai khiat matengin kikhopna buk sungah kuamah om lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua cianginTopa’mai-ah a om biakna tau-ah amah va pai-in, biakna tau siansuahna bawl dinga, bawngtal si le keel si tawmkhat la-in, biakna tau kimkota a kite nuh ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amah in a khutme tawh a si tawmkhat biakna tau tungah sagihvei thehin, siangsakin, Israel mite’ nitsakna panin biakna tau siangthosak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“Amah in siangtho mun, kikhopna buk le biakna tau siansuahna a bawl khit ciangin, keel hing pen paipih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Aaron in keel hing lu tungah a khut tegel nga-in, Israel mite’ mawhna, amau’ thu palsatna le amau’ khialhnate khempeuh, keel tungah pulak ding hi. Amah in keel lu tungah tuate suanin, a pai khiatpih dingin a kithawisa mipa tawh sehnel gamah sawl khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Keel in amau’ mawhnate khempeuh pua-in gam daihna-ah a pai dingin a keel khah ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Tua ciangin kikhopna bukah Aaron hong pai-in, siangtho munah a tum hunin a silh saihadial puante suahin, tua lai-ah a puante nusia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amah in a siangtho mun khatah, a pumpi tui sungah silin, a puante silh dinga, hong pai khia-in, ama meihal biakna le mite’ meihal biakna pia-in, ama ading le mite adingin kilemna bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amah in biakna tau tungah khialhna hanga biakna sathau hal ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Azazel’ kiangah keel a paisak pa in a puante sawpin, a pumpi tui sungah sil dinga, tua khit ciangin giahphual ah hong ciah thei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Siangtho munah kilemna bawl nadingin hong kipaipih si a kilakna, khialhna hanga biakna bawngtal le keel pen giahphual pualamah kipuakhia dinga, a vun, a sa le a ekte, mei tawh kihal ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tuate a hal pa in ama puante sawpin, tui sungah a pumpi sil dinga, tua khit ciangin giahphual ah hong ciah thei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Hih pen, a kha sagihna, a ni sawm ni-in note adingin a tawntungin thukham hi dinga, tualsung mi hitaleh note lakah a hong peem khualmi hitaleh an tangin, na na sem kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Bang hang hiam cih leh hih ni-in note siansak nadingin note-a’ ding kilemna kibawl dinga, na khialhna khempeuh panunTopa’mai-ah na siang ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua pen note adingin a thupi tawlngakna Sabbath hi a, an na tang ding uh hi. Tua pen a tawntung a thukham ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">A pa’ tanga siampi dingin sathau a kinilh a ki-ap siampipa in kilemna bawlin, a siangtho saihadial puante silh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Amah in biakbuk siansuahna bawlin, kikhopna buk le biakna tau siansuah dinga, siampite le mihonte khempeuh adingin kilemna a bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Hih pen Israel mite adingin amau’ khialhnate khempeuh hangin kum khatin khatvei kilemna a kibawlsak theih nadingin note adingin a om tawntung ngeina kip khat hi ding hi,” a ci hi.Topain amah a thupiak bangin Moses a gamta hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="17">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Aaron, ama tapate le Israel mite khempeuh tungah hih bangin gen in. Hih penTopa’thupiaksa thu ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">Israel mi khatpeuh in bawngtal ahi a, tuuno ahi a, keel ahi zongin giahphual sung ahi a, giahphual pua-ah ahi zongin go a,</VERS>
			<VERS vnumber="4">Topa’biakbuk mai,Topa’tungah letsongin piak dingin kikhopna bukkongah a gawh kei leh, tua mipa thu palsat hi ding hi. Amah in sisan luangsak ahih manin ama mite’ lak panin tua mipa kihawl khia ding hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Hih pen, gamlakah Israel mite in a gawh uh amau’ biakpiaknate hong paipih theih nading, kikhopna buk kongkhak-a siampipa’ kiang,Topa’tungah amaute in tuate hong paipih theih nading le thunuama biakpiakna-inTopatungah sa hong gawh theih nading uh deihna ahi hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Siampipa in kikhopna buk kong-aTopa’biakna tau tungah a si thehin,Topa’tungah a gim namtui dingin a thau hal ding hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin amaute in a biak uh keeldawite adingin amau’ biakpiaknate go nawn lo ding uh hi. Hih pen amau’ khang tawntungin amaute’ tungah ngeina kip khat hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Nangmah in amaute tungah hih bangin na gen ding hi: Israel mite sung pan hitaleh, amaute lakah a peem khualmite sung panin hitaleh meihal biakna ahi a, biakpiakna ahi zongin a pia mipa in</VERS>
			<VERS vnumber="9">Topa’tungah piak dingin kikhopna bukkongah a paipih kei leh, ama mipihte kiang panin tua mipa kihawl khia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Israel mite sung pan hitaleh amau’ lakah a peem khualmite sung pan hitaleh mi khat in si khat peuhpeuh a nek leh, si a ne mipa ka maisiat dinga, ama mite lak panin amah ka khen khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Bang hang hiam cih leh pumpi nuntakna pen si sungah om hi. Note ading kilemna bawl nadingin note adingin biakna tau tungah tua si ka piazo hi. Si pen nuntakna ahih manin kilemna a piangsak na ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ahih ciangin keimah in Israel mite tungah hih bangin ka ci khin hi: Note lakah kuamah in si ne lo dinga, note lakah a hong peem khualmi khatpeuh in zong si ne lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Israel mite khatpeuh hitaleh, amaute lakah a peem khualmi khatpeuh in zong hitaleh, sabetna-ah, a kine thei ding gamsa khatpeuh hitaleh vasa hitaleh a man pa in a si bua khia-in leivui tawh vuk ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ganhing khempeuh’ nuntakna pen a si ahih manin Israel mite tungah hih bangin ka ci khinzo hi: Ganhing khat peuhpeuh si na ne kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh ganhing khempeuh’ nuntakna pen a si ahi hi. Si a ne mi peuhmah a mipihte kiang panin kihawl khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">“A mawk sih hitaleh gamsate in a bal gawp hitaleh a ne mi peuhmah, tualsung mi hitaleh peemta hitaleh tua mi in a puante sawp dinga, a mahmah tui sungah kisilin, a nitak mateng a nin hi dinga, tua khit ciangin amah siang ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Ahih hangin amah in tuate sawp loin ahi zongin, kisil loin ahi zongin a om leh, amah in ama mawhna pua ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="18">
			<VERS vnumber="1"></VERS>
			<VERS vnumber="1"></VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Kei pen</VERS>
			<VERS vnumber="3">Note na tenna uh Egypt gamah amaute a gamtat bangin note na gamta kei ding uh a, note kong paipihna Kanaan gamah zong amaute a gamtat bangin note na gamta kei ding uh hi. Note in amau’ gamtatnate na zui kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Note in keima biakna ngeina kipte semin ka thukhamte lenin tuate na zui ding uh hi. Kei pen</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih ciangin note in ka thukhamte le ka biakna ngeina kipte na zui ding uh hi. Tuate a zui mi peuhpeuh nungta ding hi. Kei pen</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Note kuamah in na kinaipih na behte uh mawhpih dingin na naih kei ding uh hi. Kei pen</VERS>
			<VERS vnumber="7">Na nu mawhpihna tawh na pa’ tungah maizumna na tun kei ding hi. Amah pen na nu ahih manin na mawhpih kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Nangmah in na pa’ zi dangte zong na mawhpih kei ding hi. Tua pen na pa’ mindai nading ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Nangmah in na sanggamnu, na pa’ tanu, ahih kei leh na nu’ tanu, inn-a suak hitaleh gam a suak hitaleh na mawhpih kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Nangmah in na tapa’ tanu ahih kei leh na tanu’ tanu na mawhpih kei ding hi; bang hang hiam cih leh amau’ mindaina pen nangma mindaina mah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Na pa’ zi’ tanu, na pa’ tanu pen na sanggamnu ahih manin na mawhpih kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Na ni na mawhpih kei ding hi; tua nu pen na pa’ sanggam numei ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Na nu’ sanggamnu na mawhpih kei ding hi; bang hang hiam cih leh amah pen na nu tawh a kinai beh numei ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Na pa’ sanggampa’ tungah mindaina na tun kei ding hi; tua pen ama zi na naih kei ding hi, cihnopna ahi hi; tua nu pen nangma innlak nu ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Na monu na mawhpih kei ding hi; tua nu pen na tapa’ zi ahi hi; amah na mawhpih kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Na sanggampa’ zi na mawhpih kei ding hi; tua pen na sanggampa’ mindai nading ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Na luppih numei khat’ tanu na mawhpih kei dinga, tua numei’ tapa’ tanu hitaleh tua numei’ tanu’ tanu hitaleh, luppih dingin na la kei ding hi. Amaute pen nangmah tawh a kinai beh numeite ahi uh hi. Tua bang gamtatna pen a siahuai ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Nangmah in a sanggamnu a hingsuan dingin numei khat zi-in na la kei dinga, a sanggamnu a hing laipi-in amah na luppih kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Nangmah in numei khat nin a neih laitak, a nit hun sungin luppih dingin na naih kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Na veengpa’ zi tawh na lumkhawm kei dinga, tua nu tawh na kininsak kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Nangmah in Molek tungah meihal biakna-a piak dingin na tate khat peuhpeuh na pia kei dinga, tua bangin na Pasian’ min na daisak kei ding hi; keimah pen</VERS>
			<VERS vnumber="22">Numei khat tawh lupkhop bangin pasal khat tawh na lumkhawm kei ding hi; tua pen a kihhuai ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ganhing khatpeuh tawh mawhin tua tawh na kininsak kei dinga, numei khatpeuh in zong ganhing khatpeuh tawh a mawh dingin kipia lo ding hi; tua pen ngeina hi lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">“Hih nate khatpeuh tawh note kininsak kei un; bang hang hiam cih leh note’ mai-a ka paihkhiat minamte in hihte khempeuh tawh amaute kininsak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Leitung a nin suak ahih manin keimah in a leitang gimna pia-in, leitang in ama tunga a teeng mite a lua khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Ahih hangin, tualsung mi hitaleh note lakah hong peem khualmi hitaleh, note in keima thukhamte le keima biakna ngeina kipte na zui ding uh a, hih a kihhuai nate khat beek na hih kei ding uh hi;</VERS>
			<VERS vnumber="27">(bang hang hiam cih leh note’ ma-a a om gam mite in hih a kihhuaite khempeuh gamta uh ahih manin leitang a nin a suak hi;)</VERS>
			<VERS vnumber="28">tua bang hikeileh leitang in note’ ma-a a om minamte a luakkhiat bangin note in amah na nitsak uh ciangin amah in note hong lua khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Bang hang hiam cih leh hih a kihhuaite khatpeuh a hihte peuhmah, amau’ mite lak panin kihawl khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">“Tua ahih ciangin note’ ma-a a kizang hih a kihhuai ngeinate khat peuhpeuh na gamtat ngei loh nading uh le tuate tawh nomau na kinitsak loh nadingun kong thuhilhte zui un; kei pen</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="19">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mihonte khempeuh kiangah hih bangin gen in: Note na siangtho ding uh hi; bang hang hiam cih lehTopanote’ Pasian keimah ka siangtho hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Note a kuamah peuh in na nu le na pa uh zahtakin, note in ka Sabbath-te na tang ding uh hi; kei penTopana Pasian uh ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Milimte lamah kihei kei unla, note in a kisungtawm pasian-te nomau adingin bawl kei un; kei penTopana Pasian uh ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Note inTopa’tungah thunuama biakpiakna na piak uh ciangin, note hong kisan theih nadingin na pia ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua pen na piak ni mah uh ahih kei leh a zing ciangin kine dinga, a ni thum ni ciang dongin a omlai peuhmah mei tawh kihal ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">A ni thum ni-in a kinek peuhmah leh, tua pen a kihhuai hi a, kisang lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua a ne mi peuhmah in ama mawhna pua ding hi; bang hang hiam cih leh amah inTopa’na a siangtho ninsak ahih manin ama mite sung panin kihawl khia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Na leitang tung panun an na lak uh ciangin, na lo uhah a nawl dongin an na la kei ding uh a, an na lak khit uh ciangin a sang zong na khawm kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Note in na leenggui lo uh hawkmai loin, leenggah a kiate zong na leenggui lo panun na tawm kei ding uh hi. Note in mizawngte le peemtate adingin tuate na nusia ding uh hi; kei penTopana Pasian uh ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Note na guta kei ding uh hi. A man loin na gamta kei ding uh a, khatlekhat tungah zuau na kigen kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Note in a man lopi-in keima min tawh na kiciam kei ding uh a, tua bangin na Pasian uh’ min na daisak kei ding uh hi; kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Note in na veengte uh na nengniam kei ding uh a, a na na sut kei ding uh hi. A kicial nasem pa’ thaman pen a zingsang dong zan tawntung na kemcip kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Note in bilngongte phuisam loin, mittawte’ mai-ah a puk theih nading na na koih kei ding uh a, note in na Pasian uh na zahtak ding uh hi; kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Note in thukhenna-ah thu a tang loin na khen kei ding uh hi. Mizawngte lang gen loin, a liante’ thu zui loin, thumanna tawh na veengte uh thu na khen ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Note in na mipihte lak uhah mi gensia-in vaksuk vakto loin, na veengpa uh a sih nadingin na langpang kei ding uh hi; kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Note in na lungsim sung uhah na sanggampa uh na mudah kei ding uh a, na veengte uh tawh thu na kituah lohna uh kikum khawmin na siangsak ding uh hi; tua hikeileh ama hangin khialhna na pua ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Note in nomau’ mipihte tungah phu la loin, amau na lungsim neih kei ding uh a, nomau na ki-it uh bangin na veengte uh na it ding uh hi; kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Note in ka thukhamte na zui ding uh hi. Note in na ganhingte uh a namdang tawh ta na neisak kei ding uh hi. Note in na lo uhah khaici nam nih na pawikhawm kei ding uh a, khau nam nih a kigan puan zong na silh kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“Sila ahi numei, midang khat in zuthawl a piaksa, kitankhia nai loin amah suahtakna a kipia nai lo nu, pasal dang khat in a lupkhoppih leh, thukanna kinei ding hi. Amaute kithat lo ding hi; bang hang hiam cih leh tua nu sila hi lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahih hangin tua pa in a mahmah adingin mawhna hanga biak nadingin tuutal khat, kikhopna bukkong,Topa’kiangah hong paipih ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Siampipa in, tua pa a gamtatnasa a khialhna hangin mawhna hanga biakna tuutal tawhTopa’mai-ah ama adingin kilemna bawlsak dinga, a gamtatnasa a khialhna kimaisak ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Note, Kanaan gamah tungin nek dingin kung nam khempeuh na suan uh ciangin, note in amau’ gahte kum thum sung na ne kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">A kum lina ciangin amau’ gah khempeuh siangtho-in,Topa’tungah phatna biakna hi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="25">Ahih hangin a kum ngana ciangin tuate pen note adingin hong gah semsem nadingin tuate’ gah na ne thei ding uh hi; kei penTopana Pasian uh ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Note in sa khat peuhpeuh a sunga si tawh na nekhawm kei ding uh hi. Mailam thugen kholhna, ahih kei leh aisan na sem kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Note in na baa samte uh met loin na khamul mongte uh zong na tan kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Note in mi site’ hangin dahna limin na ci tung uh liamsak loin note’ tungah ciaptehna khat peuhpeuh zong na sun kei ding uh hi; kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Na tanu uh biakinn sungah paktat dinga piakna tawh siasak kei un. Tua bang hileh pasian dangte biakna sungah na tung ding uh a, gam sung khempeuh, mawhna tawh a kidim suak kha ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Note in ka Sabbath ni tangin keimah hong kibiakna mun na zahtak ding uh hi; kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="31">“Vankahte le aisanna lamah kihei kei un. Amaute tawh a kininsak dingin amaute zong kei un; kei penTopana Pasian uh ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">“Note, sam kangte’ mai-ah na kun ding uh a, puteekte’ maitang zahtakin, na Pasian uh na kihta ding uh hi; kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="33">“Na gam sung uhah note lakah khualmi khat hong peem leh, ama tungah a man loin na gamta kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Note lakah a hong peem khualmite tualsung mi mah bangin na ngaihsun ding uh a, nomau mah bangin amaute na it ding uh hi; bang hang hiam cih leh note pen Egypt gam sungah khualmi na hi ngei uh hi; kei penTopana Pasian uh ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="35">“Note in thukhenna, a sau tehna, a tam tehnate-ah a man loin na gamta kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Note in tawi khaina man, tawisuang man, seu man, bung man, na zang ding uh hi. Kei pen Egypt gam panin a hong pai khiatpihTopana Pasian uh ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="37">Note in ka thukhamte khempeuh le ka biakna ngeina kipte khempeuh zui-in tuate na sem ding uh hi; kei penTopaka hi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="20">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite kiangah hih bangin gen in: Israel mite khat peuhpeuh hitaleh Israel sunga a peem khualmite hitaleh, a tate khat peuhpeuh Molek pasian tungah a pia mipa kithat dinga, mihonte in suang tawh denglum ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Kei mahmah in tua mipa ka maisiat dinga, ama mite lak panin ka hawl khia ding hi; bang hang hiam cih leh amah in a tate Molek tungah pia-in, ka biakbuk ninsakin, ka min siangtho daisak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amah in Molek tungah a tate khat a piak ciangin mihonte in tua pa kimuhmawh bawlin amah a thah kei uhleh,</VERS>
			<VERS vnumber="5">keimah in tua mipa le ama innkuanpihte maisiatin, amah le Molek biakna-ah amah a zuite khempeuh amau’ mite lak panin ka hawl khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Mi khat vankahna le aisan lamah kihei-in tuate thu a dot leh, keimah in tua mipa ka maisiat dinga, ama mite lak panin amah ka hawl khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin note ki-ap unla siangtho un; bang hang hiam cih leh kei penTopana Pasian uh ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ka thukhamte zui unla, tuate sem un; note a hong siangthosakTopapen keimah ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Bang hang hiam cih leh a nu ahih kei leh a pa a samsia mi peuhmah kithat ding hi. Amah in a nu ahih kei leh a pa samsia khin a, ama sihna a mahmah ngawh ding ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Pasal khatpeuh a veengpa’ zi tawh a mawh leh, tua a khial pa le a khialnu kithat khawm ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">A pa’ zi tawh a lumkhawm mipa in a pa a mindaisak a suak hi. Amau tegel kithat ding hi. Amau’ sihna amau mah ngawh ding ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Pasal khat a monu tawh a lupkhop leh, amau tegel kithat ding hi; amaute in si kinailua mi tawh khialhna a bawl uh ahi hi. Amau’ sihna amau mah ngawh ding ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Pasal khat in numei khat tawh lupkhop bangin pasal dang khat tawh a lupkhop leh, amau tegel kihhuaina a gamta khin uh ahih manin amaute kithat dinga, amau’ sihna amau mah ngawh ding ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Pasal khat in zi nei-in, a zi’ nu tawh zong a lakthuah leh, tua pen a kilawm lo ahi hi. Note lakah tua bang kilawm lohna a om loh nadingin tua pa le a nutate, mei tawh kihallum ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Pasal khatpeuh ganhing khat tawh a mawh leh amah le a ganhing kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Numei khat in ganhing khat naihin tua tawh a mawh leh, note in a numei le a ganhing na that ding uh hi; amau’ sihna amau mah ngawh ding ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Pasal khat in ama sanggamnu, ahih kei leh a nu’ tanu tenpihin a lupkhawm uhleh, tua pen a zumhuai hi a, amau’ mipihte’ omna panin amaute kihawl khia ding hi. Ama sanggamnu tawh mawh ahih manin tua pa in ama mawhna pua ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Pasal khat, nin a nei numei khat tawh lumkhawmin a mawh uhleh, amau tegel in siantho nading ngeina palsat uh ahih manin amau’ mipihte lak panin kihawl khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Note pen na nu’ sanggamnu ahih kei leh na pa’ sanggamnu tawh na mawh kei ding uh hi. Tua pen a nai behte tawh mawhna ahih manin amaute in amau’ mawhna pua ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Pasal khat, a pa’ sanggampa’ zi tawh a lupkhop leh, amah in a pa’ sanggampa a mindaisak ahi hi. Amaute in amau’ khialhna thuak ding uh a, ta nei loin si ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Pasal khat in a sanggampa’ zi a lak leh, tua pen nitna hi a, amah in a sanggampa a mindaisak ahi hi. Amaute in ta nei lo ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Tua ahih ciangin note in ka thukham khempeuh le ka biakna ngeina kipte khempeuh zui-in, tuate na sem ding uh hi. Tua pen note na ten nadingun kong paipih nading leitang in note hong luakkhiat loh nading ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Note’ mai-ah keimah in ka paihkhiat minamte’ ngeinate na zui kei ding uh hi. Amaute in hih nate khempeuh hih uh ahih manin amaute ka kih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Ahih hangin keimah in note kiangah, ‘Note in amau’ leitang na luah ding uh hi. Bawngnawi le khuaizu a luanna leitang, na neih dingun note tungah kong pia ding hi,’ kong ci khinzo hi. Kei pen mite’ kiang panin note a hong khen khiaTopana Pasian uh ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ahih ciangin note in ganhing a siang le a nin, vasa a siang le a nin khentelna na bawl ding uh hi. Note in nin hi, ci-in na seh dingun keimah in ka tuam koihsa ganhing hitaleh vasa hitaleh leitunga a pai thei khat peuhpeuh tawh hitaleh, note na kininsak kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Note pen keima adingin na siangtho ding uh hi; bang hang hiam cih lehTopaahi keimah ka siangtho a, note pen keima-a’ na hih theih nadingun mite kiang panin note kong tuamkoih zo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">“Numei ahi a, pasal ahi zongin van a kah a, ai a saan leh kithat dinga, suang tawh amaute kidenglum ding hi. Amau’ sihna amau mah ngawh ding ahi hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="21">
			<VERS vnumber="1-2">Topain Moses kiangah, “Aaron’ tapa siampite tungah thu gen inla, amaute lak panin kuamah in ama beh nai pen ahi a nu, a pa, a tapa, a tanu, a sanggampa,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">ahih kei leh nungak ahi a sanggamnu (tua nu in pasal nei nai lo ahih manin amah tawh a kinai ahi hi; tua nu hangin amah kininsak thei ding hi) longal ama mite lakah misite’ hangin kininsak lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amah in pasal neisa numei khatpeuh hangin ama mite lakah va kininsakin, tua bangin kidaisak lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Amaute in a lu uh mettol loin, amau’ khamul nawlhui zong kiat loin, a ci tung uh liamsak lo ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amaute pen amau’ Pasian adingin siangtho ding uh a, amau’ Pasian’ min daisak lo ding uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in amau’ Pasian’ anlum ahi,Topa’tungah meihal biakna pia uh hi. Tua ahih ciangin amaute siangtho ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amaute in numei paktat ahih kei leh a kininsaksa numei teenpih lo ding uh a, a pasal in a maksa numei zong teenpih lo ding uh hi. Bang hang hiam cih leh siampipa pen ama Pasian adingin siangtho hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah in note’ Pasian’ anlum pia ahih manin note in amah na ap ding uh a, amah pen note adingin siangtho ding hi. Bang hang hiam cih lehTopaahi keimah, note hong siangthosakpa, ka siangtho hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Siampipa khat peuhpeuh’ tanu in paktatna tawh amah le amah a kidaisak leh, ama pa a daisak ahi hi. Tua nu mei tawh kihallum ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Ama sanggamte lakah siampi lianpen, a lu tungah nilh sathau a kisunna pa, a puante silh dingin a ki-ap khin siampipa in a samte phiahsak loin, a puante zong balkek lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amah in a nu le a pa nangawn ahi zongin misi khat peuhpeuh kiangah pai loin, a mahmah zong kininsak lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Biakbuk panin zong pai khia loin, ama Pasian’ biakbuk zong daisak lo ding hi. Bang hang hiam cih leh ama Pasian-a’ ahi ki-apna nilh sathau ama tungah om hi; kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amah in a zi dingin nungak la ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Meigong numei, a kimasa numei, a kininsaksa numei, numei paktat, hih bangte pawl teenpih lo dinga, amah in ama mite lak panin nungak khat zi-in la ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua pen ama mite lakah a tate a daisak loh nading ahi hi. Bang hang hiam cih leh amah a siangthosakpa pen keimahTopaka hi hi, ci in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Topain Moses tungah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Aaron kiangah hih bangin gen in: Na suanlekhakte sung panin poina a nei mi in a khang khangin ama Pasian’ anlum pia dingin hong neh thei lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Bang hang hiam cih leh poina a nei, mittaw, khelbai, maihem le khutlekhe saulua,</VERS>
			<VERS vnumber="19">khut liam, khe liam,</VERS>
			<VERS vnumber="20">elkul le mi cingtaak lo, mit hoih lo le cithak a vei, meima nei le ciltang kitam mi in hong naih lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Siampi Aaron’ suanlekhakte sung panin poina a nei mi khatpeuh inTopaading meihal biakna a pia dingin a nai-ah hong pai lo ding hi. Amah in poina nei ahih manin, ama Pasian’ anlum pia dingin a nai-ah hong pai lo ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amah in ama Pasian’ anlum, a siangtho pen le a siangtho ante ne thei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahih hangin amah in poina nei ahih manin, ka biakbuk a daisak loh nadingin dalna puan gei ahi a, biakna tau nai-ah ahi zongin hong pai lo ding hi. Bang hang hiam cih leh amaute a siangthosakpa pen keimahTopaka hi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ahih ciangin Moses in Aaron le a tapate le Israel mi khempeuh tungah hih thute a gen hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="22">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Aaron le a tapate in keima min siangtho a daisak loh nadingun amaute in keima tungah a hong ap uh ahi, Israel mite’ piak a siangthote panin a kikep nadingun gen in; kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amaute kiangah, ‘Na suanlekhakte uh sung panin a khangkhangin khatpeuh in a nit laitakin Israel mite inTopa’tungah a ap a siangtho nate a naih leh keima omna panin tua pa kihawl khia ding hi; kei penTopaka hi hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">“‘Aaron’ gui sung panin meima nei le a natui a pai khia mi peuhmah in amah a siangtho mateng a siangtho an ne thei lo ding hi. Misi lawnna hitaleh a natui a teh pa lawnna hitaleh a nin na khat peuhpeuh a lawng pa,</VERS>
			<VERS vnumber="5">amah a nit theih nadingin a bokvak ganhing khat hitaleh nitna a ngah theih nading mi khat hitaleh a lawng pa, ama nitna pen bangbang hitaleh,</VERS>
			<VERS vnumber="6">tua bang na a lawng mipa pen a nitak mateng a nin hi dinga, amah in tui sungah a pumpi a sil kei leh a siangtho an ne lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ni a tum ciangin amah siang dinga, tua khit ciangin amah in a siangtho an ne thei ding hi. Bang hang hiam cih leh tua bangte pen ama nek ding mah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">A mawk sihte hitaleh gamsate in a bal gawpte hitaleh amah in tuate nekna tawh amah kininsak lo ding hi; kei penTopaka hi hi, ci hi,’ ci in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Tua ahih ciangin amaute in ka thuhilhna zui ding uh hi. Tua hikeileh amaute in tua thu a daisak uh ciangin khialhna thuakin sihpih ding uh hi. Amaute a siangthosakpa pen keimahTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">“A pualam mi in a siangtho an ne lo ding hi. Siampipa’ inn-ah a om peemta ahi a, a kicial nasemte in ahi zongin a siangtho an ne lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahih hangin siampipa khat in ama adingin sum tawh sila khat a lei leh, tua a sila in ne thei ding hi. Ama inn sungah a suak mite in ama an ne thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Siampipa’ tanu khat a pualam mi khat tawh a kiteen leh tua nu in a siangtho biakna an ne thei lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ahih hangin siampipa’ tanu pen meigong ahi a, a kima ahi zongin, ta nei loin a nungak lai mah bangin a pa’ inn-ah a ciahkik leh, tua nu in a pa’ an ne thei ding hi. Ahi zongin a pualam mi kuamah in tua an ne thei lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Mi khat in theih lohna hangin a siangtho an khat peuhpeuh a nekkhak leh, tua a na manzah seh nga-ah seh khat behlapin, siampipa tungah a siangtho an man pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amaute inTopa’tungah a piak ahi, Israel-te’ an a siangtho pen siampite in ninsak lo ding uh a,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">tua bangin amau’ an a siangthote nekna tawh mawhna le khialhna amaute puasak lo ding hi; bang hang hiam cih leh kei pen amaute a siangthosakTopaka hi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Aaron le a tapate le Israel mi khempeuh tungah hih bangin gen in: Israel mite sung panin ahi zongin Israel mite sungah a peem mite lak pan ahi zongin mi khatpeuh in biakna a piak ciangin, thuciamna a tunsakna hitaleh meihal biakna-inTopa’tungah a kipia utthu-a biakna hitaleh,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">hong kisan theih nadingin bawngtal hitaleh tuu hitaleh keel hitaleh, a sitbaang lo a pa khat na pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Note in a sitbaang khat peuhpeuh na pia kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh hong kisang zo lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Mi khatpeuh in bawnghon panin ahi a, tuulekeel hon panin ahi zongin thuciamna tunsak nading hitaleh utthu-a biakna-in hitalehTopa’tungah thunuama biakna a piak ciangin, a kisan theih nadingin a ganhing a cidam hi dinga, sitbaanna a om lo hi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ganhing a mittaw, a gamtang thei lo, a hem, meima nai a nei, cithak ahih kei leh meima a neite pen, note inTopa’tungah pia loin,Topa’tungah mei tawh kihal biakna-in biakna tau tungah tuate na zang kei ding uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="23">Bawngtal hitaleh tuuno hitaleh a na khat peuhpeuh a saulua ahih kei leh a tomluate pen note in utthu-a biakna-in na pia thei ding uh hi. Ahih hangin thuciamna tunsakna a piak dingin tua bangte kisang zo lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">A ciltangte a sanim, a kisuzan, a kitam, ahih kei leh a ki-atkhia ganhing khat peuhpeuh, note inTopa’tungah pia loin, na gam sung uhah biakna-in na zang kei ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="25">“Gamdang mite khat peuhpeuh tung panin a kingah ganhingte zong na Pasian uh’ an dingin note in na pia kei ding uh hi. Amaute sitbaang a, hem ahih manin tuate hong kisang zo lo ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">“Bawng ahih kei leh tuu ahih kei leh keel khat a suah ciangin a pi tawh ni sagih sung omkhawm ding hi. A ni giat ni a kipanin tua ganno penTopa’tungah mei tawh kihal biakna-in kisang thei ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="28">A pi pen bawng hitaleh tuu hitaleh, note in a pi le a no ni khat sungin na gokhawm kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Note inTopa’tungah lungdam koh biakna na piak uh ciangin, note hong kisan theih nadingin na pia ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="30">A tua ni mahin kine dinga, note in zingsang dong siit na nei kei ding uh hi; kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="31">“Tua ahih ciangin note in ka thupiaknate zui-in tuate na sem ding uh hi; kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">Note in keima min siangtho na daisak kei ding uh a, Israel mite lakah kei hong kisiangthosak ding hi. Kei pen note a hong siangthosakTopa,Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="33">note’ Pasian ahi dingin Egypt gam panin note a hong pai khiatpih pa ka hi hi; kei penTopaka hi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="23">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Note in a siangtho biak kikhopnate hi, ci-in na gen ding uh keimahTopa’pawi a kisehte hih bang ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ni guk sungin nasep kizo dinga, ahih hangin a ni sagih ni pen a thupi tawlngakna Sabbath, a siangtho kikhopna ahi hi. Note in tua ni-in na na sem kei ding uh hi. Tua pen note’ tenna khempeuh ahTopaadingin Sabbath ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Hihte pen amaute adingin a kiseh hunin note in na gen ding uh ahiTopa’pawi a kisehte, a siangtho biak kikhopnate ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">“A kha masa, a ni sawm le li nitak penTopa’Paisan Pawi ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua kha mah, a ni sawm le nga ni penTopa’tungah silngo sawh loh anlum pawi ahi hi. Ni sagih sung note in silngo sawh loh anlum na ne ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">A ni masa ni-in note in a siangtho kikhopna khat na nei ding uh a, thatang nasep na sem kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ahih hangin note inTopa’tungah meihal biakna ni sagih sung na pia ding uh hi. A ni sagih ni pen a siangtho kikhopna ni hi dinga, thatang nasep na sem kei ding uh hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Note tungah ka hong piak leitangah note tungin an na lak uh ciangin, note in an na lakna uhah anpal lom khat, siampipa kiangah na paipih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Note hong kisan theih nadingin amah inTopa’mai-ah anlom vei dinga, Sabbath ni a zing ciangin siampipa in tua anlom vei ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Note in anlom na vei ni-un,Topa’tungah meihal biakna-in a sitbaang lo kum khat a pha tuuno a pa khat na pia ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua tawh a kipia khawm ding an tawh biakna pen sathau tawh a kibawl annel lawh nih hi dinga, a gim namtui dinginTopa’tungah meihal biakna-in kipia ding hi. Tua tawh a kipia khawm ding leenggahzu tawh biakna pen leenggahzu thawl khat hi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Note in na Pasian uh biakna na paipih ma, hih ni matengin anlum hitaleh a ki-em an hitaleh a sial hitaleh na ne kei ding uh hi; tua pen note’ khang tawntungin na tenna khempeuh uhah ngeina khat hi tawntung ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Note in Sabbath khit a zing ciang, vei-a biakna anlom na paipih ni uh a kipan nipikal sagih bit dong a ni na simto ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">A Sabbath sagihna khit a zing ciang dong ni sawmnga dong na simto ding uh a, tua ciangin note inTopa’tungah an thak tawh biakna na paipih ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Note in na tenna uh panin vei dingin an lawh nih a kibawl anlum nih nong paipih ding uh hi. Tuate pen annel a kibawl, silngo sawhin a ki-em,Topa’tungah anpalin a kipia hi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Note in anlum tawh, a sitbaang lo kum khat a pha tuuno sagih le bawngtalno khat le tuutal nih na pia ding uh hi. Tuate,Topa’tungah a gim namtui mei tawh kihal biak nadingin an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate tawhTopa’tungah meihal biakna hi ding hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">Note in khialhna hanga biakna-in keel a pa khat le thunuama biakpiakna-in kum khat a pha tuuno a pa nih na pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Siampipa inTopa’mai-ah vei-a biakna-in anpal-anlum le tuuno nih tawh tuate vei dinga, tuate pen siampipa adinginTopa’mai-ah a siangtho hi ding hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">Note in tua ni mahin thu zaksakna na bawl ding uh a, a siangtho kikhop khat na nei ding uh hi. Note in thatang nasep na sem kei ding uh hi; tua pen note’ tenna khempeuh ah na khang tawntungun ngeina khat hi tawntung ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Note in na leitang panun an na lak uh ciangin, na lonawl dongun la loin, an na lak khit uh ciangin a sangte zong na khawm kei ding uh a, mizawngte le khualmi adingin tuate na nusia ding uh hi; kei penTopana Pasian uh ka hi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">“Israel mite tungah hih bangin gen in: A kha sagihna, a ni masa ni-in note in a thupi tawlngakna ni khat, peengkul aw tawh a kitaangko phawksakna, a siangtho kikhopna khat na nei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Note in thatang nasep na sem kei ding uh a,Topa’tungah meihal biakna na paipih ding uh hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">“Hih a kha sagihna ni sawm ni pen kilemna ni ahi hi. Tua pen note adingin a siangtho kikhop hun hi dinga, note in an tangin,Topa’tungah meihal biakna na pia ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="28">Note in tua ni-in na na sem kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh tua penTopanote’ Pasian’ mai-ah note adingin kilemna bawl nadingin kilemna bawl ni ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Bang hang hiam cih leh tua ni-in bang khat peuhpeuh a nekha mi peuhmah ama mite kiang panin kihawl khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ni-in na khat peuhpeuh a sem mi peuhmah keimah in ama mite lak panin ka that ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Note in na na sem kei ding uh hi. Tua pen na khang tawntungun na tenna khempeuh uhah ngeina khat hi tawntung ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua pen note adingin a thupi tawlngakna Sabbath ni hi dinga, an na tang ding uh hi. Tua kha ni kua nitak a kipan, a nitak panin a nitakkik dong note in na Sabbath uh na tang ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="34">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Hih kha sagihna a ni sawm le nga ni a kipan ni sagih sung penTopaading buk pawi ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="35">A ni masa ni pen a siangtho kikhopna ni hi dinga, thatang nasep na sem kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Ni sagih sung note inTopa’tungah meihal biakna na pia ding uh a, a ni giat ni-in a siangtho kikhopna khat nei-in,Topa’tungah meihal biakna na pia ding uh hi. Tua pen a thupi kikhopna khat hi a, note in thatang nasep na sem kei ding uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="37">“Hihte penTopa’tungah mei tawh kihal biakna, meihal biakna le an tawh biaknate, biakpiakna le leenggahzu tawh biaknate, amau’ ni ciatin piak dingin a siangtho kikhopna hunin na gen ding uh,Topa’pawi a kisehte ahi hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="38">Note inTopa’tungah na piak uhTopa’Sabbath-te, note’ letsongte, thuciamna hangin na biaknate khempeuh uh le utthu-a na biaknate khempeuh uh banah piak ding ahi hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="39">“Note in leitang a piangte na kaihkhop khit uh, kha sagihna, a ni sawm le nga ni a kipan ni sagih sungTopa’pawi na bawl ding uh hi. A ni masa ni pen a thupi tawlngakna khat hi a, a ni giat ni zong a thupi tawlngakna khat mah hi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="40">Note in a ni masa ni-in singkung hoih gahte, nisuh hiangte, a teh tam singhiangpite le lui a gialhekte la-in,Topana Pasian uh pahtawina, ni sagih sung pawi na bawl ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="41">Note in tua pen kum simin ni sagih sung pawi-in na nei ding uh a, note’ khang tawntungin ngeina khat hi tawntung ding hi. Note in kha sagihna sungah na bawl ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">No Israel mi khempeuh ni sagih sung buk sungah na teeng ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Tua pen keimah in Egypt gam panin amaute ka pai khiatpih lai-in Israel mite, buk sungah ka tensakna thu note’ suanlekhakte in a theih nading uh ahi hi; kei penTopana Pasian uh ka hi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="44">Tu-a bangin Moses in Israel mite tungahTopa’pawi a kisehte a gen hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="24">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Meivak khat a tawntungin a kivaksuak theih nadingin meivak adingin oliv gah a kisuzante panin sathau siangtho nang kiangah hong paipih nading uh Israel mite thu pia in.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Kikhopna buk sung, thuciamna singkuang dalna puan pualamah, Aaron in nitak a kipanin zingsang donginTopa’mai-ah a tawntungin tua meivak a ngeina bangin koih dinga, tua pen na khang tawntungun ngeina khat hi tawntung ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amah in kham citak meivakkhuam tungah meivakte a ngeina banginTopa’mai-ah omsak tawntung ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Nangmah in annel la inla, tua panin moh sawm le nih bawlin em in; moh khat ciangin annel lawh nih hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Nangmah in kham citak sabuai tungah tuate gual nihin na koih dinga, gual khatah guk om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Phawkna-inTopa’tungah mei tawh biakna-in piak dingin anlum tawh a paikhawm theih nadingin nangmah in a gual nihte-ah paknamtui siangtho na koih ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Sabbath ni simin Aaron in a tawntung thuciamna-in Israel mite tang dinginTopa’mai-ah a ngeina bangin koih tawntung ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua penTopa’tungah mei tawh kihal biakna sung panin amah in a tawntung a a ngah ding, a siangtho pen ama kaih ahih manin, Aaron le a suante-a’ ding hi a, amaute in a siangtho mun khatah ne ding uh hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tu-in Israel numei khat’ tapa, a pa Egypt mi ahi khat, Israel mite lakah a pai hi. Israel numei’ tapa le Israel mi khat giahphual ah kitawng uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="11">Israel numei’ tapa in Min Siangtho gensia-in samsia hi. Amaute in Moses kiangah amah paipih uh hi. Ama nu’ min pen Shelomith hi a, Dan minam, Dibri’ tanu ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Topa’deihna amaute tungah a kigen mateng amaute in tua mipa khumcip uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">“A samsia mipa pen giahphual pualamah paipih in. Ama samsiat a za mi khempeuh ama lu tungah amau’ khut ngasak inla, mihonte khempeuh amah denglumsak in.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Israel mite tungah hih bangin gen in: Ama Pasian a samsia mi peuhmah in ama khialhna thuak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Topa’min a gensia mipa kithat ding hi. Mihonte khempeuh in amah denglum ding uh hi. Peemta hitaleh tualsung mi hitaleh, Min Siangtho a gensiate kithat ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Mi a that pa kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ganhing a that pa in a ganhing mahin loh ding hi. A thu-in ci lehang nuntakna le nuntakna a kithuk ding ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Mi khat in a veengte khat a poisak leh, ama hih bangin ama tung mahah kithukkik dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="20">guh kitan tang ding guh kitan, mittang tang ding mittang, ha tang ding ha kihih dinga, amah in mi khat a poisak bangin amah kipoisak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ganhing a that pa in loh dinga, mi a that pa kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Note in peemta le tualsung mi adingin ngeina a kibang khat na nei ding uh hi; bang hang hiam cih leh kei penTopana Pasian uh ka hi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ahih ciangin Moses in Israel mite tungah hih thu a gen hi. Amaute in a samsia mipa giahphual pualamah paipih uh a, suang tawh a denglum uh hi.Topain Moses a thupiak bangin Israel mite in a hih uh hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="25">
			<VERS vnumber="1">Topain Sinai Mual tungah Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Note kong piak leitangah na tun uh ciangin,Topapahtawina-in leitang tawlngak hun na omsak ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Kum guk sung note in na lo uh na pawi ding uh a, kum guk sung na leenggui lo uh hahin a gahte na kaikhawm ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin a kum sagihna-ah leitang ading a thupi tawlngakna sabbath,Topapahtawina sabbath om ding hi. Note in na lo uh na pawi kei ding uh a, na leenggui lo uh na hah kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">A li pote note in na kaikhawm kei ding uh a, a kipuah lo leenggui gahte na khawm kei ding uh hi. Leitang adingin a thupi tawlngakna hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Lo na khawh loh uh hangin leitang tawlngak kumin a piang tawmte in note ading, na sila numei le na sila pasalte ading, a kicial nasemte le note tawh a teeng a peem mite ading an hong sik ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">A piang khempeuhte pen na bawngte uh le na leitang uhah a om ganhingte’ an ding ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Kum nipi sagih hun pen note adingin kum sawmli le kua ahih theih nadingin note in kum nipi sagih, kum sagih mun sagihvei na simto ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin note in kha sagihna a ni sawm ni-in nakpi-in peengkul na tum ding uh a, kilemna ni-in note in na gam sung khempeuh uhah peengkul aw na ging khiasak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Note in a kum sawmngana siangthosakin, gam sunga a teeng mi khempeuh tungah suahtakna thu na zasak ding uh hi. Note in nomau’ neihsa ciat ngahkikin, sila-in a kizuak mite nomau’ innkuanpihte ciat kiangah na ciahkik uh ciangin note adingin jubilee hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua a kum sawmngana pen note adingin jubilee hi ding hi. Tua kum sungin note in lo pawi loin, a li pote zong la loin, a kihah lo leengguite panin zong leenggah na khawm kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Bang hang hiam cih leh tua pen jubilee ahi hi. Tua pen note-a’ dingin siangtho dinga, note in lo panin a piang tawmte na ne ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Hih jubilee kum sungin note khempeuh in nomau’ neihsa ciat na ngahkik ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Note in na veengte’ tungah na zuak uh ahi zongin na veengte’ kiang panin na lei uh ahi zongin note khatlekhat na kikhem kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Jubilee khit ciangin a jubilee kik dong a kum phazah tawh kituakin note in na veengte uh kiang panin lei-in, a an piang ding kum zah tawh kituakin amau in note tungah hong zuak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">A kum a tam lai leh a man na tamsak ding uh a, a kum a tawm leh a man na tawmsak ding uh hi. Bang hang hiam cih leh no tungah hong zuak pen a tuk tung ding zah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Note khatlekhat kikhem loin na Pasian uh na zahtak ding uh hi; bang hang hiam cih leh kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Tua ahih ciangin note in ka thukhamte le ka biakna ngeina kipte zui-in tuate na sem ding uh hi. Tua hileh note lungmuang takin gam sungah na teeng ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Leitang in an hong piangsak dinga, note in na khamtakun ne-in, lungmuang takin na teeng ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“Note in, ‘Lo lah pawi loin, an lah la kei lehang, a kum sagihna-ah bang ne ding ihi hiam?’ na cih uhleh</VERS>
			<VERS vnumber="21">keimah in a kum gukna-ah note tungah thupha kong pia dinga, kum thum sung khom ding an hong piang ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">A kum giatna-ah lo na pawi ding uh ciangin, note in anlui na ne lai ding uh hi. Anthak hong tun a kum kuana mateng note in a lui na ne ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Leitang pen keima-a’ ahih manin neihsuak dingin leitang kizuak lo ding hi; bang hang hiam cih leh note pen kei tawh a omkhawm khualmi le peemtate na hi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">“Note in na neih uh leitang khempeuh na kitanhkiksak thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Na sanggampa zawngin a neihsa leitang khenkhat a zuak leh, amah tawh a kinai a behpa hong pai-in a sanggampa’ zuaksa tanh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Mi khat in tua na a tatsak ding mi a neih kei a, a mahmah hong haukikin a tanh zo dingin a pian leh,</VERS>
			<VERS vnumber="27">amah in tua na a zuak zawh a kumte sim dinga, a zuakna mipa tungah a piak lai ding a kisam zah pia dinga, amah in a neihsa ngahkik ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Ahih hangin amah in ama adingin ngahkik zawh nading lampi a neih kei leh, tua ama zuak leitang pen jubilee kum mateng a leipa’ khut sungah om ding hi. Jubilee kum ciangin tua leitang kipiakhia dinga, amah in a neihsa ngahkik ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Mi khat in khuapikulh sungah tenna inn khat a zuak leh, a kizuak khit kum khat bit sungin amah in tanhkik thei dinga, kum khat bit sungin amah in tatkik theih nading thu nei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua pen kum khat bit sungin a kitatkik kei leh, khuapikulh sunga om tua inn pen a leipa in khang tawntungin a neih dingin kibawlsak dinga, jubilee kum ciangin zong kipiakhiakik tuan nawn lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Ahih hangin a kimkotah kulh a nei lo khua neu-a innte pen gam sung lote tawh a kibangin kingaihsun ding hi. Tuate kitanhkik thei dinga, jubilee kum ciangin tuate kipiakhia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Ahi zongin Levi mite’ khuapite, amau’ neihsa khuapite-a innte ahihleh, Levi mite in khatvei peuh ciangin tanh thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Levi mi khatpeuh in ama tatkik theih ding hinapi a tatkik zawh kei leh, amau’ neihsa khuapi sunga tua inn pen jubilee kum ciangin kipiakik ding hi. Bang hang hiam cih leh Levi mite’ khuapi sunga innte pen Israel mite’ lakah amau’ neihsa ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Ahih hangin amau’ khuapi taang gamte kizuak thei lo ding hi; bang hang hiam cih leh tua pen amau’ neih tawntung na ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">“Na sanggampa uh zawngin, note bangin amah a kivak zawh kei leh, note in amah na vak ding uh hi. Khualmi le peemta bangin amah pen note tawh hong om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Na sanggampa uh no kiangah hong ten theih nadingin ama tung panin a meet a khang la kei unla, na Pasian uh zahtak un.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Note in ama tungah a meetin sum leitawi pia loin, ama tungah a meetin na an uh zong na pia kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Kei pen note’ Pasian ahi ding le, note tungah Kanaan leitang a hong pia dingin Egypt gam panin note a hong pai khiatpihTopana Pasian uh ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="39">“Na gei-a om na sanggampa zawngin, nangma tungah a mahmah hong kizuak leh, sila bangin na na semsak kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Amah pen a kicial nasem le peemta bangin nang kiangah om ding hi. Amah in jubilee kum mateng nangma na hong sem dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="41">tua ciangin nang kiang panin amah le ama kiangah a om a tate pai khia dinga, ama innkuan zuan kikin, a pate’ neihsa ngahkik ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Bang hang hiam cih leh amaute pen Egypt gam panin ka pai khiatpih keima nasemte hi a, amaute sila-in kizuak lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Note in hih gawpgawpna tawh amah na uk kei ding uh a, na Pasian uh na zahtak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Note in na neih theih ding uh sila numei le sila pasalte hih bang ahi hi: Na kimkot uha om minam dangte lak panin sila numei le sila pasal na lei thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Note in na gam sung uhah a suak, note lakah a hong peem khualmite le note tawh a om amau’ innkuante lak panin zong na lei thei ding uh a, amaute pen nomau a’ hi thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Note in amaute pen note’ khit ciangin na tapate uh tungah amau’ neih tawntung dingin a luah dingin na pia thei ding uh hi. Note in sila-in amaute na nei thei ding uh a, ahih hangin na sanggam uh Israel mite khatlekhat hih gawpgawpna tawh na ki-uk kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">“Note lakah a teeng khualmi ahih kei leh peemta khat hong hau a, ama kiang a om na sanggampa uh zawngin, no tawh a om khualmipa tung ahi a, peemta mipa tungah ahi zongin, tua ahih kei leh khualmipa’ innkuan khat peuhpeuh tungah amah a kizuak leh,</VERS>
			<VERS vnumber="48">amah a kizuak khit ciangin amah kitanhkik thei dinga, ama sanggamte khat peuhpeuh in amah tanh thei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="49">Ama innlak pa ahih kei leh a innlak sanggampa in tanh thei ding hi. Ama innkuan sunga a kinaipih a beh khatpeuh in amah tanh thei ding hi. Tua ahih kei leh zong amah a hauh leh a mahmah kitanhkik thei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="50">Midang tungah a mahmah a kizuak a kipan jubilee kum dong amah a leipa tawh tuat dinga, ama suahtak nading sum pen a kum phazah tawh kituak hi ding hi. A topa tawh a omkhawm hun sungteng pen a kicial nasem khat thaman zahin seh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="51">Kum tampi in a sap lai leh, amah in tuate tawh a kituakin ama thaman ding a kipiakna sung panin ama kitatkhiat nadingin piakik ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="52">Ahih hangin jubilee kum ding kum tawmkhat bek in a sap leh amah in a topa tawh tuatna khat nei ding hi. Ama sepsak ding kum a omlai tawh kituakin ama kitatkhiat nadingin sum piakik ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="53">Amah pen a topa tungah a kum kumin a kicial nasem pa tawh kibang ding hi. A topa in note’ muhna-ah hih gawpgawpna tawh amah uk lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="54">Hih bang danin amah a kitatkhiat kei leh, jubilee kum ciangin amah le amah tawh a om a tate kikhahkhia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="55">Bang hang hiam cih leh Israel mite pen kei adingin nasemte ahi uh hi. Amaute pen Egypt gam panin keimah in ka pai khiatpih keima nasemte ahi uh hi; kei penTopana Pasian uh ka hi hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="26">
			<VERS vnumber="1">“Note in nomau adingin a mai-ah na kun dingun milim bawl loin, a kiseek milim hitaleh biakna song hitaleh na dingsak kei ding uh a, na gam sung uhah suang milim na phut kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh kei penTopana Pasian uh ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Note in ka sabbath-te tangin keimah hong kibiakna mun na zahtak ding uh hi; kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">“Note in ka thukham zui-in, ka thupiaknate mangin tuate na sep uhleh,</VERS>
			<VERS vnumber="4">keimah in note tungah guahtui a hunin kong pia dinga, leitang in an hong piangsakin, lo-a kungte in amau’ gah gah ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Na cil uh ante leenggah lawh hun dong kimang dinga, leenggah minte zong lopawi hun dong kimang ding hi. Note in na khamtakun an na ne ding uh a, lungnuam takin na gam sung uhah na teeng ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Keimah in gam sungah nopsakna hong pia-in, note lungnuam takin na lum ding uh a, bangmah in note hong lausak lo ding hi. Keimah in gam sung panin ganhing gilote ka hawl khia dinga, galkidona in na gam uh hong nawk lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Note in na galte uh na delh ding uh a, note’ mai-ah namsau in amaute puksak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Note nga in zakhat zo-in, note zakhat in tul sawm na zo ding uh hi. Note’ mai-ah namsau in na galte uh puksak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Keimah in note ka hong pi ngaihsut dinga, note hong pungsakin, tampi kong phasak dinga, note tawh ka thuciamna ka kipsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Note in sauveipi a kikhol anluite ne-in, a thak koih nadingin a lui na hahsiang masa ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Keimah in note lakah omna ka bawl dinga, keimah in note kong kih kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Keimah, note’ lakah omin note’ Pasian ka hi dinga, note, keima mite na hi ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Note pen amau’ sila na hih loh nadingun Egypt gam panin note a hong pai khiatpihTopana Pasian uh ka hi hi. Keimah in note’ gimna hakkolte kuaitanin note a dingtangin kong paisak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Ahih hangin note in ka thu ngai loin, hih thupiaknate khempeuh na hih kei uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="15">ka thukhamte nialin, ka biakna ngeina kipte kih a, ka thupiaknate khempeuh sem loin, ka thuciamna na palsat uhleh,</VERS>
			<VERS vnumber="16">keimah in note tungah hih bangin kong hih ding hi: Note’ tungah hong tung dingin keimah in thakhatthu a dipkuatna, zawngkhalna le mite siasakin nuntakna a kiamsak ding cisa natna kong tungsak ding hi. Note’ lopawi zong a mawkna hi ding hi; bang hang hiam cih leh na galte un tuate ne ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Keimah in note kong maisiat dinga, na galte uh mai-ah lelhna na thuak ding uh hi. Note hong mudah mite in note hong uk dinga, kuamah in note hong delh lo napi-in na tai ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Tua bang hinapi-in note in ka thu nong ngaih kei veve uhleh, keimah in na khialhna hangun a zah sagih vei-in note kong thuhilhkik dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="19">keimah in na kiphatsakpih uh note’ vangliatna susia-in, van panin guah hong zusak loin, na leitang uh sik ka bangsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Na leitang un an piangsak loin, na gam sung uha kungte in amau’ gah gah lo ding ahih manin note’ thatang a mawkna-in a bei hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Tua ciangin kei hong demin, keima thu na ngaih kei lai uhleh, keimah in note’ khialhna a zah sagih vei-in note’ tungah gimna kong tungsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Keimah in note’ lakah gamsate hong khahin, amaute in na tate uh hong neksak ding uh a, na ganhingte uh susia-in, note mi tawmno khat hong suah dinga, note’ lampite zong gamkhing hong suak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Hih banga hihna tawh note hong kihei tuan loin, kei na hong demlai uhleh,</VERS>
			<VERS vnumber="24">kei zong note hong gawtin, kei mahmah in na khialhnate uh hangin a zah sagih vei-in kong sat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Keimah in, thuciamna omsa bangin phulakna na a sem ding namsau khat note’ tungah kong tungsak ding hi. Na khuapi sung uhah note na kikaihkhop uhleh zong keimah in note’ lakah natna kong tungsak dinga, na galte uh khut sungah note hong kipia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Keimah in note’ nuntakna an ka suksiat ciangin, an kicing lo ahih manin nupi sawm in meibung khat sungah na anlum uh emkhawm dinga, na anlum uh a tawitehin hong pia khiakik ding hi. Note in na ne ding uh a, na kham zo kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">“Tua bang hinapi-in note in keima thu ngai loin, kei na hong demlai uhleh,</VERS>
			<VERS vnumber="28">note ka hong heh ngawh bawl dinga, note’ khialhna hangin a zah sagih vei-in kong thuhilh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Note na gil uh kial lua ding ahih manin na tapate uh le na tanute uh’ sa na ne ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Keimah in mual dawna na biaknate uh susia-in, na paknamtui biakna taute uh phukin, note’ milim’ siluang hawmte tungah na luanghawmte uh ka pai dinga, keimah in note kong kih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Keimah in na khuapite uh siasakin, na biakna munte uh gamkhing ka suaksak dinga, nomau’ hong biakna a gim namtuite ka diik kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Keimah in leitang ka siasak dinga, tua tungah a teeng na galte un lamdangsa ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Keimah in minam dangte lakah note kong thehthang dinga, keimah in namsau a paai panin dokin note kong delh ding hi. Na leitang uh gamkhing suak dinga, na khuapite uh a sia hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ciangin na galte uh leitangah na om tanvei uh, gamkhingin a om sungteng, leitang in tawlngak hun a ngah hi ding hi. Leitang tawlnga-in, a sabbath-te a tang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Ama tungah na ten laitakun na ngahsak loh uh tawlngakna ahi a sabbath-te, gamkhingin a om sungteng a tawlnga hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">“Note’ sung panin galte’ leitangah a omlai mite tungah lungsim gimna ka tungsak ding hi. Nahthel ging in amaute taisak dinga, namsau mai-ah mi khat a tai bangin amaute tai ding uh a, kuamah in a delh lohpi-in amaute puk ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Kuamah in delh lo napi-in namsau mai pan a tai khia bangin khatlekhat na kiphupai ding uh a, na galte uh nan zawh nading vangliatna na nei kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Minam dangte lakah note na sia ding uh a, na galte uh’ leitang in note hong valhtum ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Note’ sung panin galte’ leitangah a omlaite amau’ mawhna hangin kiam ding uh a, amau’ pute pate a mawhna uh hangin a kiam bangun amau zong a kiam ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40-41">“Ahih hangin kei tungah khemna tawh hong gamtatnasa uh le kei hong demna uh hangin amaute gawt bawlin, amau’ galte’ leitangah amaute ka paipihna hangin, amau’ mawhna le a pu a pate uh mawhna pulakin a lungsim uh niamkhiatin, amaute in a mawhna a kipuahphat uhleh,</VERS>
			<VERS vnumber="42">keimah in Jakob tawh ka thuciamna, Isaac tawh ka thuciamna le Abraham tawh ka thuciamna ka phawk dinga, leitang zong ka phawk ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Ahih hangin amaute in leitang nusia-in, amaute om loin gamkhingin a om sungteng leitang in a sabbath-te na ngah ding hi. Amaute in ka biakna ngeina kipte nialin, ka thukhamte mudah uh ahih manin, a mawhna uh a kipuahphat ding uh kisam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Bangbang ahi zongin, a galte uh gam sungah amaute a om sungteng uh keimah in amaute nil khia loin, amaute a susia mai mang zah ding le amaute tawh ka thuciamna a pelhzah dingin amaute ka mudah kei ding hi; bang hang hiam cih leh kei penTopaamau’ Pasian ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="45">Ahih hangin keimah in amaute ka ngaihsutna-in amau’ Pasian ka hih theih nadingin, minam dangte’ muhna-ah Egypt gam panin ka pai khiatpih amau’ pulepate tawh ka thuciamna ka phawk ding hi; kei penTopaka hi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="46">Hihte pen Moses tungtawnin Sinai Mual tungahTopain amah le Israel mite kikalah a bawl thukhamte le biakna ngeina kipte le thute ahi hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="27">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Mi khat in a tuam vilvelin kiciamna a bawl ciangin, tua a kiciam mite pen nangmah inTopa-a’ in na seh dinga, a nuai-a kiseh bangin kitanh-in suaktakik thei ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Pasal kum sawmnih panin kum sawmguk a phate a man na sehna pen, biakinn shekel zangin pasal khat ciangin ngun shekel sawmnga hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Numei ahihleh shekel sawmthum hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Kum nga pan kum sawmnih ciang a phate, pasal ahihleh shekel sawmnih hi dinga, numei ahihleh shekel sawm hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Kha khat pan kum nga ciang a phate pen pasal ahihleh ngun shekel nga hi dinga, numei ahihleh ngun shekel thum hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Kum sawmguk pan a tungsiahte pen pasal ahihleh shekel sawm le nga hi dinga, numei ahihleh shekel sawm hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Mi khatpeuh zawnglua-in nangma sehzah a piak zawh kei leh, siampipa kiangah a mi hong kipaipih dinga, siampipa in ama man seh ding hi. A kiciam mipa a siamna tawh kizui-in siampipa in ama man seh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Mite inTopa’tungah biakna-in a piakte pen ganhing ahihleh, mi khatpeuh inTopa’tungah a piak tua bang ganhingte khempeuh a siangtho ahi hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amah in na khat peuhpeuh, a hoihte a hoih lo tawh ahi zongin, a hoih lote a hoih tawh ahi zongin, laih lo, khek lo ding hi. Amah in ganhing khat ganhing adang khat tawh a khek leh, tua ganhing le a khekna ganhing a siangtho hi khawm ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua penTopa’tungah a kipia thei lo ganhing nin khat ahihleh, mipa in siampipa mai-ah a ganhing paipih dinga,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">siampipa in hoih hi, ci-in ahi zongin sia hi, ci-in ahi zongin a man zah seh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ahih hangin amah in tua ganhing a tatkik nop leh, a kisehna banah nga-ah khat behlap ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Mi khatpeuh in a siangtho dinginTopa’tungah a inn a ap ciangin, siampipa in a hoihna le a hoih lohna tawh kizui-in a man seh dinga, siampipa’ sehna bangin kip ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">A ap pa in ama inn a tatkik nop leh, a kisehna banah nga-ah khat sum tawh behlap dinga, tua inn ama a’ hikik ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Mi khat in a luah ama leitang phelkhatTopa’tungah a ap leh, nangma sehna pen khaici vawh zah ding tawh kizui ding hi. Mangbuhham beem khat dim a pawina leitang pen ngun shekel sawmnga-in kiseh ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah in jubilee kum a kipanin a lo a ap leh, nangma sehna zahzah bit ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahih hangin jubilee kum khit ciangin amah in a lo a ap leh, siampipa in jubilee kumkik dong a omlai kumte tawh kizui-in a manzah sum seh dinga, nangma sehna zah panin kikhiam ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Lo a ap pa in a tatkik nop leh, a kisehna banah nga-ah khat sum tawh behlap dinga, tua lo ama a’ hisuak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ahih hangin amah in a lo a tanh nuam lo ahi a, amah in midang khat tungah a zuak ahi zongin ahihleh, tua pen amah in tanhkik thei nawn lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">A lo pen, jubilee huna piak khiat ciangin, a ki-apsa lo mah banginTopa’tungah a siangtho hi dinga, siampipa in tua lo tang ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Amah in luahna tawh a neih ahi lo, a leisa lo penTopa’tungah a ap leh,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="23">siampipa in jubilee kum ciang dong ding tua man seh dinga, tua ni-in a mipa in a kiseh zah,Topa’tungah a siangtho-in pia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="24">Jubilee kum ciangin a lo pen a kileinapa, gamhluahna tawh tua leitang a nei mipa tungah tungkik ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">“A kisehna peuhmah biakinn shekel kizang ding hi; gerah sawmnih ciangin shekel khat hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Ahih hangin tacil penTopaa’ hi khinzo ahih mah bangin, kuamah in ganhing tacilte ap thei lo ding hi; bawng hitaleh tuu hitalehTopa-a’ ahi hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Ganhing nin ahihleh, nangma sehna bangin amah in leikikin, tua banah seh nga-ah khat behlap ding hi. Tua hi lo a, a kitat kei leh, a kisehna bangin kizuak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">“Ahih hangin mi khat in a neih,Topa’tungah a ap, a ki-apsa nate, mi hitaleh ganhing hitaleh, a luah ama lo hitaleh, kizuak lo ding, kitanh lo ding hi. A ki-ap na peuhmahTopa’tungah a siangtho pen ahi hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="29">Mite lak nangawn panin a kisusia mang dingin a ki-apsa mi peuhmah, kitanh lo dinga, kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">“Leitang panin a piang khempeuh khaici hitaleh singgah hitaleh sawm-ah-khatTopaa’ hi a,Topaadingin siangtho hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="31">Mi khatpeuh in sawm-ah-khat a piak na khat peuhpeuh a tat nop leh, amah in tua banah nga-ah khat behlap ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Bawnghon leh tuulekeel hon sawm-ah-khat khempeuh le a cing pa’ ciangkhut nuai-a a pai ganhing khempeuh sawm-ah-khat peuhmahTopaadingin a siangtho hi ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="33">Mi khat in pha hiam sia hiam ci-in kantel lo dinga, khek lo ding hi. A khek leh, tua leh a khekna pen a siangtho hi khawm ding hi. Tua pen kitanh lo ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Hihte pen Sinai Mual tungahTopain Israel mite adingin Moses tungah a piak thute ahi hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
</BIBLEBOOK>