<BIBLEBOOK bnumber="" bname="Gamlak Vakna" bsname="Num">
		<CHAPTER cnumber="1">
			<VERS vnumber="1">Amaute, Egypt gam panin a pai khiat zawh uh a kum nihna, a kha nihna a ni masa ni-in, Sinai sehnel gam kikhopna puanbuk sungahTopain Moses hopihin hih bangin ci hi:Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Nang le Aaron in Israel mihonte khempeuh a innkuankuan, a behbehin, pasal peuhmah a milipin a phazah sim un.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Israel sungah kum sawmnih panin a tungsiah a pha, galdo dingin a kuan thei ding mi khempeuh a honhonin na sim ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">A minam simin a beh sungah a lutang ahi mi khat ciat in hong huh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">No hong huh dingte’ min:\pn Reuben \pn* sung panin Shedeur’ tapa Elizur;</VERS>
			<VERS vnumber="16">Hihte pen mihon sung panin a kiteel, amau’ phung sung panin a makaite, Israel behte’ lutangte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17-19">Topain Moses a thupiak bangin Moses le Aaron in a min kilosa hih mite khawmin, a kha nihna a ni masa ni-in amaute in kum sawmnih panin a tungsiah a pha peuhmah a milipin a innkuankuan, a behbehin amau le amau a kiciamteh mihon buppite khawm uh hi. Tua ahih ciangin amah in Sinai sehnel gamah amaute a phazah a sim hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20-46">Kum sawmnih panin a tungsiah a pha pasal peuhmah, a milipin, a innkuankuan, a behbehin, galdo dingin a kuan thei khempeuh, Israel’ tacil Reuben suanlekhakte a kipanin a mi phazah a sim uh a nuai-a bang ahi hi:Tua ahih ciangin Israel mi a vekpi, kum sawmnih panin a tungsiah, a beh behin, Israel sung pan galdo dingin a kuan thei pasal peuhmah: A vekpi-in tul zaguk le tulthum le zanga le sawmnga a pha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">Ahih hangin Levi mite in amau’ nam min mah a tuamin pua uh ahih manin adangte tawh kisimkhawm lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="48">Bang hang hiam cih lehTopain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="49">“Levi minamte na sim kei dinga, Israel mite lakah amaute na simkhawm kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="50">Ahih hangin Levi mite pen thuciamna biakbuk le a sung nazat khempeuh le tua tawh a kisai na khempeuh a uk dingin seh in. Amaute pen biakbuk le a nazat khempeuh a pua dingte hi a, amaute in a biakbuk semin, a kimkotah phual sat ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="51">Biakbuk a kikhin ding ciangin Levi mite in phel ding uh a, biakbuk a kilam ding ciangin Levi mite mah in lam ding uh hi. Midang khat peuhpeuh in tua nasep a sep leh tua mi kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="52">Israel mite in a milipun amau’ giahphual ciat le a dialkhai gei ciat uhah a pawlpawlin a puanbuk uh lam ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="53">Ahih hangin Israel mihonte tungah hehna a om loh nadingin thuciamna biakbuk kiimah Levi mite bek in phual sat ding uh a, Levi mite bek in thuciamna biakbuk kem ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="54">Tua bangin Israel mite gamta uh a,Topain Moses a thupiak bangin amaute in a sem uh hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="2">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses le Aaron kiangah hih bangin gen hi:Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Israel mite in amau’ dialkhai gei ciatah a beh dialkhaite tawh phual sat ding uh a, amaute in a pang simah kikhopna buk mai ngatin phual sat ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3-9">Nisuahna lampangah phual a sat dingte pen Judah’ giahphual dialkhai a neite hi dinga, a makaite le a mi phazah a nuai-a bang ahi hi:Judah’ phualah a pawlpawlin a omte a vekpi-in tul za le tul sawmgiat le tulguk le zali a pha hi. A kipaikhiat ciangin amau masa ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10-16">A leitaw lampangah a pawlpawlin Reuben’ giahphual dialkhai a neite hi dinga, a makaite le a mi phazah a nuai-a bang ahi hi.Reuben’ giahphual ah a pawlpawlin a omte a vekpi-in tul za le tul sawmnga le tulkhat le zali le sawmnga a pha hi. Amaute a nihna-ah pai khia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin kikhopna buk pen, giahphualte’ laizangah a om Levi mite’ phual tawh kikhin khawm dinga, a phual sat hun mah bangun amau’ san ciatah a dialkhai uh tawh pai khia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18-24">A nitumna lampangah a pawlpawlin Efraim giahphual dialkhai a neite hi dinga, a makaite le a mi phazah a nuai-a bang ahi hi.Efraim giahphual ah a pawlpawlin a omte a vekpi-in tul za le tulgiat le zakhat a pha hi. Amaute a thumna-ah pai khia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25-31">A leilu lampangah a pawlpawlin Dan giahphual dialkhai a neite hi dinga, a makaite le a mi phazah a nuai-a bang ahi hi.Dan’ giahphual a om mi a vekpi-in tul za le tul sawmnga le tulsagih le zaguk a pha hi. Amaute a dialkhai tawh kizui-in a pai nunung ding uh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Hihte pen Israel mite a beh zui-a kisim hi a, a pawlpawlin giahphual ah a om mi a vekpi-in tul zaguk le tulthum le zanga le sawmnga a pha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Ahih hanginTopain Moses a thupiak bangin Israel mite lakah Levi mite kisimkhawm lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua bangin Israel mite gamta uh hi.Topain Moses a thupiak bangin a beh tawh kizui-in a innkuankuanin amau’ dialkhaite’ gei-ah giahphual sat uh a, tua bangmahin pai khia uh hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="3">
			<VERS vnumber="1">Hihte pen Sinai Mual tungahTopain Moses tawh a thugen hun lai-a Aaron le Moses’ huna mite ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Aaron’ tapate’ minte in: A ta upa Nadab, Abihu, Eleazar le Ithamar hi a,</VERS>
			<VERS vnumber="3">sathau a kinilh siampi, siampi za-ah na a sem dingin a kikipsak, Aaron’ tapate’ minte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin Sinai sehnel gamTopa’mai-ah mei siangtho lo a zat uh cianginTopa’mai-ah Nadab le Abihu si hi. Amaute in ta nei lo uh ahih ciangin Eleazar le Ithamar in a pa uh Aaron’ nuntak sungteng bek siampi na a sem uh ahi hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Levi minamte va paipih inla, amaute in siampi Aaron’ na a sep theih nadingun a mai-ah va koih in.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amaute in biakbuk-ah a sep uh ciangin amah le mihonpi adingin kikhopna buk mai-ah na sem ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amaute in kikhopna buk sung nazat khempeuh vaan ding uh a, biakbuk-ah a sep uh ciangin Israel mite adingin na sem ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Nangmah in Aaron le a tapate’ tungah Levi mite na pia dinga, amaute pen Israel mite lak panin keima tungah a kipiate hi ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Nangmah in Aaron le a tapate na seh dinga, amaute in a siampi nasep uh don ding uh hi. Ahih hangin midang khatpeuh in siampi nasep a sep leh, tua mi kithat ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">“En in, Israel mite lakah tacil khempeuh tang dingin Levi mite ka la khin hi. Levi mite pen keima a’ hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Bang hang hiam cih leh tacil khempeuh keima-a’ ahi hi. Egypt gam sungah tacil khempeuh ka thah ni-in, Israel sungah tacil khempeuh, mihing tacil le ganhing tacil khempeuh, keima adingin ka ap a, amaute pen keima a’ hi ding hi; kei penTopaka hi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Topain Sinai sehnel gam Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Levi mite, a behbeh, a innkuankuanin, pasal kha khat a pha panin a tungsiah peuhmah na sim ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ahih ciangin Moses thu a kipiak bangin amah inTopa’thupiakna tawh kizui-in amaute a sim hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Levi’ tapate’ min in: Gershon, Kohath le Merari ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Gershon’ tapate’ min in: Libni le Shimei ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Kohath’ tapate’ min in: Amram, Izhar, Hebron le Uzziel ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Merari’ tapate’ min in: Mahli le Mushi ahi hi. Hih mite pen Levi mite beh lutangte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Gershon-te beh pen Libni mite le Shimei mite hi a, hihte pen Gershon-te beh ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amaute, kha khat pan a tungsiah a pha pasal peuhmah tulsagih le zanga ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Gershon-te beh in nitumna lam biakbuk nungah giahphual sat ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="24">tua Gershon mite sung pan a beh ukpi pen Lael’ tapa Eliasaf hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Gershon-te beh in kikhopna buk sungah a et dingte pen a biakbuk, puanbuk a tuamna tawh, kikhopna buk kongkhak puankhai,</VERS>
			<VERS vnumber="26">buktual a puan kikhaite, biakbuk kiima om buktual a kongkhak puankhai le biakna tau le a khaute le hihte tawh a kizom nasep khempeuh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Kohath-te beh pen Amram mite, Izhar mite, Hebron mite le Uzziel mite hi a, hihte pen Kohath-te beh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Pasal khempeuh kha khat pan a tungsiah, biakbuk nasep a sem peuhmah tulgiat le zaguk ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Kohath-te beh in biakbuk leitaw lampangah giahphual sat ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="30">Kohath mite sung pan a beh ukpi pen Uzziel’ tapa Elizafan hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Amau’ et dingte pen thuciamna singkuang, a sabuai, a meivakkhuam, a biakna taute, siampite in nasepna-in a zat uh biakbuk nazatte’ kidalna puan le hihte tawh a kizom nasep khempeuh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Siampi Aaron’ tapa Eleazar pen Levi mi makaite tungah a ukpi hi dinga, biakbuk a en mite’ nasepna vil ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Merari-te beh pen Mahli mite le Mushi mite hi a, hihte pen Merari-te beh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Amaute kha khat panin a tungsiah pasal peuhmah tulguk le zanih ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Merari-te beh sung pan a beh ukpi pen Abihail’ tapa Zuriel hi dinga, amaute pen biakbuk leilu lampangah giahphual a sat dingte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Merari-te beh’ et dinga a kisehte pen biakbuk khuampeekte, a zawlte, a khuampite, khuam bullente, a nengneng teng le hihte tawh a kizom nasep khempeuh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Buktual kimkota khuampite le a bullente tawh, khetphimte le a khaute zong ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Nisuahna lampang biakbuk mai, kikhopna buk mai-ah giahphual a sat ding mite pen Israel mite adingin bang khat peuhpeuh sep nadingin biakbuk sungah thu a nei Moses le Aaron le a tapate hi a, midang khatpeuh in biakbuk sungah na a sep leh kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Moses le Aaron inTopa’thupiakna tawh a innkuankuanun a sim Levi mi pasal kha khat panin a tungsiah peuhmah tul sawmnih le tulnih a pha hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="40">Topain Moses kiangah, “Israel mite sung pan pasal tacil khempeuh sim inla, kha khat panin a tungsiah peuhmah a min la in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="41">Israel mite lak panin tacil khempeuh tang dingin Levi mite nong laksak dinga, Israel mite’ ganhing tacil khempeuh tang dingin Levi mite’ ganhing nong laksak ding hi - kei penTopaka hi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="42">Tua ahih ciangin Moses inTopa’thupiak bangin Israel mite lakah tacil khempeuh a sim hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="43">Kha khat panin a tungsiah tacil pasal a kisim peuhmah tul sawmnih le tulnih le zanih le sawmsagih le thum ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="45">“Israel mite lakah tacil khempeuh le a ganhingte uh tang dingin Levi mite le a ganhingte uh la in. Levi mite keima a’ hi ding hi; kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="46">Levi mi pasal khempeuh sangin Israel mi tacil khempeuh zanih le sawmsagih le thumin tam zaw ahih manin,</VERS>
			<VERS vnumber="47">tuate tat nadingin shekel khatah gerah sawmnih a pha, biakinn shekel zangin mi khat ciangin shekel nga pai la inla,</VERS>
			<VERS vnumber="48">tua a tam zaw teng a kitatna uh sumte Aaron le a tapate tungah pia in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="49">Tua ahih ciangin Moses in Levi mite banah a vallai mite tung panin kitatkhiatna sum la a,</VERS>
			<VERS vnumber="50">biakinn shekel zangin Israel mi tacilte tung panin sum shekel tulkhat le zathum le sawmguk le nga a la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="51">Tua ciangin,Topain Moses a thupiak mah banginTopa’thu tawh kizui-in kitatkhiatna sumte Aaron le a tapate tungah Moses in a pia hi.TopaTopa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="4">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Levi mite lak panin Kohath mite amau’ innkuankuan le a behbehin,</VERS>
			<VERS vnumber="3">kikhopna buk sungah na a sem thei ding kum sawmthum pan kum sawmnga a pha mi khempeuh sim in.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Kikhopna buk sungah Kohath mite in a siangtho pen nate tawh kisai nasepte sem ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Giahphual a kisuan ding ciangin Aaron le a tapate tumin kidalna puan la khia ding uh a, tua puan tawh thuciamna singkuang tun ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin amaute in savun tawh tuam ding uh a, tua tungah puan a dum tawh khuhin, a zawlte bulh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Ompihna Anlum sabuai tungah amaute in puan a dum phah ding uh a, tua tungah a kuangdaite, paknamtui pakante, kuang-ukte le tuibuahna thawl gongbakte koih ding uh a, a kikoih tawntung anlum zong a tungah om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin amaute in a ausan puan tawh tuate khuh ding uh a, savun tawh khuh thuahin, a zawlte bulh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Mei vakna meikhuam pen, a meivakte, a taitehte, a kuangte le sathau piakna nazatte khempeuh tawh puan a dum khatin tun ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amaute in a nazat khempeuh savun-in tunin a puak nading tal tungah koih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Puan a dum khat tawh kham biakna tau khuh ding uh a, savun tawh tua mah tuam thuahin, a zawlte bulh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amaute in biakbuk sungah a kizang nazat khempeuh la-in puan dum khat tawh tunin, savun tawh tuate tun thuah ding uh a, a puak nading tal tungah koih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amaute in a biakna tau panin a vutte luak khia ding uh a, a tungah puan a dupsan khat phah ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua lai-ah nasep nadinga a kizang, biakna tau nazat khempeuh, a vutluahna peek, a tu-ka, a kawbia le a kuang, biakna tau nazat khempeuh, a tungah koihin, tua tungah savun tawh tuam ding uh a, a zawlte bulh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Aaron le a tapate in biakbuk le biakbuk nazat khempeuh a tun khit uh giahphual a kisuan ciangin, tuate a pua dingin Kohath mite hong pai ding uh a, ahih hangin amaute in a siangtho nate lawngkha lo ding uh hi; lawng le-uh si ding uh hi. Hihte pen Kohath mite’ puak ding kikhopna buk nate ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Siampi Aaron’ tapa Eleazar in meivak tui, a namtui paknamtui, a kikoih tawntung an tawh biakna, nilh sathau le biakbuk le a sunga om khempeuh le a nazat khempeuh uk ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Topain Moses le Aaron kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Levi mite lakah Kohath minamte a sih loh nadingin hih un.</VERS>
			<VERS vnumber="19">A siangtho pen nate nai-ah amaute a pai ciangun si loin a hin nadingun hih un. Aaron le a tapate pai-in a nasep ding uh le a van puak ding ciat uhah amaute seh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ahih hangin a siangtho nate tomkhano sung bek nangawn a en dingin amaute tum lo ding uh hi; tum le-uh si ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Gershon mite zong, amau’ innkuankuan le a behbehin sim in.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Kikhopna buk sungah na a sem thei ding kum sawmthum pan kum sawmnga a pha mi khempeuh na sim ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Nasep le van puak ciangin Gershon-te beh’ nasep dingte:</VERS>
			<VERS vnumber="25">Biakbuk dalna puante, kikhopna buk a tuamna tawh, a tungzang a om a khuhna tuuvun, kikhopna buk kongkhak-a puankhai,</VERS>
			<VERS vnumber="26">buktual a puan kikhaite, biakbuk le biakna tau kimkotah a om buktual kongpi puankhaite, a khaute le amau’ nasep nadinga nazat khempeuh pua ding uh a, amaute in tuate tawh a kizom nasep kisam khempeuh sem ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Gershon beh pasalte’ nasep ding, a puak ding le a hih dingte khempeuh uh Aaron le a tapate’ thupiakna bang hi dinga, a puak ding khempeuh uh amaute na ap ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Hih pen kikhopna buk sungah Gershon beh pasalte’ nasep hi a, amau’ nasepna pen siampi Aaron’ tapa Ithamar’ ukna nuai hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Merari mite zong amau’ innkuankuan le a behbehin,</VERS>
			<VERS vnumber="30">kikhopna buk sungah na a sem thei ding kum sawmthum pan kum sawmnga a pha mi khempeuh na sim ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Kikhopna buk sungah amau’ sep dingte in: Biakbuk khuampeekte, a zawlte, a khuampite, khuam bullente tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="32">a kimkota om buktual a khuampite a bullente tawh, khetphimte, a khaute, a nazatte khempeuh le a nengnengte hi a, amaute’ puak dingin a kiseh nate a minin na lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Hih pen siampi Aaron’ tapa Ithamar’ khutnuai-ah Merari mite in kikhopna buk sungah a sep ding teng uh ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34-48">Topa’thupiakna bangin Moses le Aaron le mihonte’ makaite in Levi mite sung panin beh thumte - Kohath-te beh, Gershon-te beh le Merari-te beh sunga om pasal mi phazah sim uh hi. Kikhopna buk sungah na a sem thei ding kum sawmthum pan kum sawmnga a pha a behbehin a nuai-a bang ahi hi:Topa’Moses le Aaron le Israel makaite in a sim, Levi mi a kisim peuhmah, van puak nasep le kikhopna buk sungah na a sem thei ding kum sawmthum pan kum sawmnga a pha, a vekpi-in tulgiat le zanga le sawmgiat a pha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="49">Moses’ tungtawninTopa’thupiakna bangin a sep ding a puak ding ciat uh kiseh a,Topa’thupiak bangin Moses in amaute a sim hi.Topa’Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="5">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Amaute in miphakte, ninneite le misi tawh kisukha-in a ninte khempeuh giahphual pua-ah a omsak nadingun Israel mite thu pia in.</VERS>
			<VERS vnumber="3">A laizangah keima omna ahi amau’ giahphual a nitsak loh nadingun hih bangin a nin numei le pasal pai khiasakin, giahphual pua-ah na omsak ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua mah bangin Israel mite in hih uh a, giahphual pua-ah amaute hawl khia uh hi.Topain Moses tungah a gen bangin Israel mite in hih uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Israel mite tungah hih bangin gen in:Topa’tungah mite a khialh theihna ahi khialhna khat peuhpeuh, numei ahi a, pasal ahi zongin gamta-in a mawh leh,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">a gamtatnasa a khialhna pulak ding hi. Amah in a tatkhialhna-ah a kicingin dinkik dinga, tua tungah nga-ah khat behlapin, a khialhna mi tungah pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ahih hangin a khialhna mi in tua khialhna hanga ditkikna a sang ding tanau a neih kei leh, a khial mi adingin kilemna a bawlsakna ahi kilemna tuutal banah, khialhna hanga tua ditkikna pen siampipa adinginTopa’tungah tung ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amaute in siampipa tungah a paipih uh biakna peuhmah, Israel mite’ na a siangthote khempeuh, ama a’ hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Mi khempeuh’ na a siangthote zong ama a’ hi dinga, mi khatpeuh in siampipa tungah a piak peuhmah ama a’ hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Israel mite kiangah hih bangin gen in: Mi khatpeuh’ zi vakvai-in a pasal a palhngulh a,</VERS>
			<VERS vnumber="13">pasal khat in tua nu luppihin, a pasal in tua thu a theih kei a, tua nu kininsak napi-in kuamah in phawk loin, a khialh laitakin tua nu kiman lo ahih manin a langah a pang ding teci a om loh hangin,</VERS>
			<VERS vnumber="14">a pasal in upmawhna lungsim nei-in, a kininsak tawm a zi a upmawh leh; tua ahih kei leh zong, a numei kininsak lo napi-in, a pasal in upmawhna lungsim nei-in, a zi a upmawh leh;</VERS>
			<VERS vnumber="15">tua pa in siampipa kiangah a zi paipihin, tuanu adingin a kisam biakna, mangbuhham lawh khat paipih ding hi. A tungah sathau sung loin, paknamtui zong koih lo ding hi; bang hang hiam cih leh tua pen upmawhna hanga an tawh biakna, mawhna phawkkik nadinga an tawh biakna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Siampipa in tua nu va paipihin,Topa’mai-ah koih ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Siampipa in leibeel khatin tui siangtho la dinga, biakbuk sual tunga om leivui tawmkhat la-in tua tui sungah khah ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Siampipa inTopa’mai-ah tua numei koih dinga, numei’ sam phelin, upmawhna hanga an tawh biakna ahi phawkkikna an tawh biakna tua numei tawisak ding hi. Siampipa in ama khut sungah tuisia tawi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin siampipa in amah kiciamsakin, ‘Na pasal’ ukna nuai-ah na om sungin, kuamah in nang hong luppih loin, nitna lamah a kihel lo na hih leh, hih tuisia panin suakta in.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ahih hangin na pasal’ ukna nuai-ah om napi-in nangmah vakvai a, nang le nang kininsakin, na pasal ahi lo midang khat in nang hong luppih leh,</VERS>
			<VERS vnumber="21">(siampipa in tua numei kiciamsak dinga, tua nu kiangah)Topain na pheipi teemsakin na pumpi a pawmsak ciangin, na mite lakah hamsia le kiciamna-a zat dinginTopain nang hong bawlin,TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="22">hih tuisia in na gil sung zui henla, na pumpi pawmsakin na pheipi teemsak hen,’ ci ding hi. Tua ciangin numei in, ‘Amen, Amen,’ ci ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Tua ciangin siampipa in laibu khat sungah hih hamsiate gelhin tuisia sungah sil khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua numei a nasak velval thei ding tuisia a dawnsak</VERS>
			<VERS vnumber="25">siampipa in numei’ khut sung panin upmawhna hanga an tawh biakna la khia dinga,Topa’mai-ah tua an vei-in biakna tau-ah paipih ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">Siampipa in phawk nadingin an tawh biakna khut dim khat la-in biakna tau tungah hal dinga, tua khit ciangin a tui pen a numei dawnsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Amah in a tui a dawnsak khit ciangin, tua nu a mahmah kininsakin a pasal tungah thuman loin gamta ahihleh, tua tuisia pen ama sungah tumin nasak velval dinga, a pumpi pawmin a pheipi teem dinga, tua numei pen mite lakah hamsiatna-in kizang ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Ahih hangin a mahmah a kininsak hi loin a siang ahihleh, tua nu suakta-in ta nei thei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Zi khat, a pasal’ ukna nuai-ah om napi-in vakvai-in a mahmah a kinitsak ciang,</VERS>
			<VERS vnumber="30">ahih kei leh pasal khat in upmawhna lungsim nei-in a zi a upmawh ciangin, upmawhna thute-ah zat ding ngeina tu-a bang ahi hi. Siampipa inTopa’mai-ah numei koih dinga, hih ngeina khempeuh numei’ tungah zang ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="31">Hih thu-ah pasal in mawhsakna thuak lo dinga, ahih hangin numei a mawh leh ama mawhna thuak ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="6">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Numei ahi a, pasal ahi zongin,Topaadingin a mahmah a kituam koih nadingin Nazir kiciamna ahi, a tuam mahmah kiciamna a bawl ciangin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">leenggahzu le khamtheihzu ne lo ding hi. Leenggahzu le khamtheihzu pan a kibawl tuithuk dawn lo dinga, leenggahtui khat peuhpeuh dawn loin, leenggah a hing hitaleh a keu hitaleh ne lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amah a kituam koih hun sungteng leenggui panin a piang bangmah ne lo dinga, a tang ahi a, a hawng nangawn ahi zongin ne lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Tuam om dingin a kiciam hun sungteng ama lu tungah mulkiatna kitah lo ding hi.Topaadingin a tuam om hun a cin mateng amah a siangtho hi dinga, a sam a sau-in hawi ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Topaadingin a tuam om hun sungteng mi siluang kiangah pai lo ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">A nu, a pa, a sanggamnu, a sanggampa ahi zongin a sih leh tuate khat peuhpeuh hangin amah kininsak lo ding hi; bang hang hiam cih leh Pasian adingin a tuam omna ama lu tungah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">A tuam om hun sungtengTopaadingin a siangtho ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Mi khatpeuh ama gei-ah thakhatin si-in, amah in a ki-ap ama sam a nitsak leh, ni sagih sung ngakin tua ciangin kisiansuahin a sam met ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">A ni giat ni-in amah in siampipa kiang kikhopna bukkongah vakhu nih ahih kei leh kawl vakhuno nih paipih dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="11">siampipa in khialhna hanga biak nadingin khat pia-in, meihal biak nadingin a khat pia dinga, ama adingin kilemna bawlsak ding hi; bang hang hiam cih leh misi luang hangin amah khial hi. Amah in tua ni mahin a lutang apphakik dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="12">a tuam om ding hun sungtengTopaadingin amah tuam omin, mawhna hanga biak nadingin kum khat a pha tuuno a pa khat paipih ding hi. Ahih hangin ama tuam omna kininsak khin ahih manin a masa hun pen a mawkna hi ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">“A tuam om hun a cin ciangin zuih ding Nazir ngeinate: Kikhopna buk kongah amah kipaipih dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="14">amah inTopa’tungah letsong ahi meihal biak nadingin kum khat a pha a sitbaang lo tuuno a pa khat, khialhna hanga biak nadingin kum khat a pha a sitbaang lo tuuno a nu khat le thunuama biak nadingin a sitbaang lo tuutal khat,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">le silngo sawh loh anlum lawh khat, sathau tawh a kibawl annel mohte le silngo sawh loh, sathau tawh a kizut mohphengte le an tawh biaknate le leenggahzu tawh biaknate paipih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Siampipa inTopa’mai-ah tuate paipihin a khialhna hanga biakna le a meihal biakna pia dinga,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">a tuutal penTopa’tungah thunuama biakna-in silngo sawh loh anlum lawh tawh piakhawm dinga, an tawh a biakna le leenggahzu tawh biakna  zong siampipa in pia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua Nazir mipa in a ki-ap a sam, kikhopna bukkongah met dinga, a ki-ap ama lutang panin a samte la-in thunuama biakpiakna nuai-ah a om mei sungah hal ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Siampipa in a kihuansa tuutal liang le lawh sung panin silngo sawh loh moh khat le silngo sawh loh mohpheng khat la-in, a ki-ap hun sunga a sam a met khit ciangin tua Nazir mipa’ khutah tuate koih dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="20">Topa’mai-ah vei-a biak nadingin siampipa in tuate vei ding hi. Tuate pen a kivei a sa-iik le a kipia a phei tawh siampipa adingin a siangtho ama tanh ahi hi. Tua khit ciangin Nazir mipa in leenggahzu ne thei ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Hih pen kiciamna a la Nazir mipa adingin ngeina ahi hi. Ama piak zawh zahzah a piak banah,Topa’tungah ama piakna pen Nazir hihna tawh a kiciamna bang hi dinga, ama kiciamna mah bangin amah in Nazir hihna tawh tuam om nading ngeina zui-in a gamta ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Aaron le a tapate tungah hih bangin gen in: Note in hih bangin Israel mite thupha na pia ding uh hi. Amaute tungah hih bangin na ci ding uh hi:</VERS>
			<VERS vnumber="24">Topain note thupha hong pia-inTopahong kem tahen.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Topain note tungahTopaa maitang hong taangsakinnote hong ompih tahen.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Topain note tungahTopaa maipha hong pia henla,note tungahnopsakna hong pia tahen,’ci-in thupha pia uh hen.</VERS>
			<VERS vnumber="27">“Amaute in tua bangin Israel mite tungah keima min lo ding uh a, keimah in amaute thupha ka pia ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="7">
			<VERS vnumber="1">Moses in biakbuk dingsakin, tua biakbuk le a nazatte khempeuh sathau nuhin ap a, biakna tau le a nazatte khempeuh sathau nuhin a ap a man ni-in,</VERS>
			<VERS vnumber="2">Israel makaite, a beh ukpite, minam makaite ahi a kisim mite a ukte in,</VERS>
			<VERS vnumber="3">buk a nei leeng guk le bawngtal sawm le nihTopa’mai-ah paipih uh a, leeng khatah makai nih, mi khatah bawngtal khat ciatin sehin a biakna uh pia uh hi. Amaute in biakbuk mai-ah tuate pia uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua cianginTopain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Kikhopna buk nasepna-ah zat dingin amau’ tung panin tuate sang inla, a nasep ciat uh tawh kizui-in Levi mite pia in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin Moses in leengte le bawngtalte saangin Levi mite a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amau’ nasep tawh kizui-in Gershon mite tungah leeng nih le bawngtal li pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Siampi Aaron’ tapa Ithamar’ ukna nuai-ah na a sem Merari mite tungah amau’ nasep tawh kizui-in leeng li le bawngtal giat pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahih hangin Kohath mite tungah bangmah pia lo hi. Bang hang hiam cih leh liangko-ah a puak ding uh a siangtho nate kep ding amaute tavuan kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Biakna tau sathau a kinuh ni-in a ap nadingin makaite in a biakna uh biakna tau mai-ah pia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topain Moses kiangah, “Biakna tau ap nadingin makai khat in ni khat ciat a biakna uh pia ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">A ni masa ni-a biakna a piapa pen Judah minam, Amminadab’ tapa Nahshon ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ama piakte pen biakinn shekel tawh kizui-in shekel za le sawmthum a gik ngun kuangdai khat, shekel sawmsagih a gik ngun kuang khat, an tawh biak nadingin sathau tawh a kibawl annel a dim tuak tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="14">shekel sawm a gik kham pakan khat, paknamtui a dim tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="15">meihal biak nadingin bawngtalno khat, tuutal khat, kum khat a pha tuuno a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="16">khialhna hanga biak nadingin keel a pa khat,</VERS>
			<VERS vnumber="17">le thunuama biakpiak nadingin bawngtal nih, tuutal nga, keel a pa nga le kum khat a pha tuuno a pa nga ahi hi. Hihte pen Amminadab’ tapa Nahshon’ piak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">A ni nih ni-in Issakhar mite a makai, Zuar’ tapa Nethanel in biakna pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">A biak nadingin amah in biakinn shekel tawh kizui-in shekel za le sawmthum a gik ngun kuangdai khat, shekel sawmsagih a gik ngun kuang khat, an tawh biak nadingin sathau tawh a kibawl annel a dim tuak tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="20">shekel sawm a gik kham pakan khat, paknamtui a dim tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="21">meihal biak nadingin bawngtalno khat, tuutal khat, kum khat a pha tuuno a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="22">khialhna hanga biak nadingin keel a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="23">le thunuama biakpiak nadingin bawngtal nih, tuutal nga, keel a pa nga le kum khat a pha tuuno a pa nga ahi hi. Hihte pen Zuar’ tapa Nethanel’ piak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">A ni thum ni-in Zebulun mite a makai, Helon’ tapa Eliab ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Ama piakte pen biakinn shekel tawh kizui-in shekel za le sawmthum a gik ngun kuangdai khat, shekel sawmsagih a gik ngun kuang khat, an tawh biak nadingin sathau tawh a kibawl annel a dim tuak tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="26">shekel sawm a gik kham pakan khat, paknamtui a dim tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="27">meihal biak nadingin bawngtalno khat, tuutal khat, kum khat a pha tuuno a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="28">khialhna hanga biak nadingin keel a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="29">le thunuama biakpiak nadingin bawngtal nih, tuutal nga, keel a pa nga le kum khat a pha tuuno a pa nga ahi hi. Hihte pen Helon’ tapa Eliab’ piak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">A ni li ni-in Reuben mite a makai, Shedeur’ tapa Elizur ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Ama piakte pen biakinn shekel tawh kizui-in shekel za le sawmthum a gik ngun kuangdai khat, shekel sawmsagih a gik ngun kuang khat, an tawh biak nadingin sathau tawh a kibawl annel a dim tuak tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="32">shekel sawm a gik kham pakan khat, paknamtui a dim tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="33">meihal biak nadingin bawngtalno khat, tuutal khat, kum khat a pha tuuno a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="34">khialhna hanga biak nadingin keel a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="35">le thunuama biakpiak nadingin bawngtal nih, tuutal nga, keel a pa nga le kum khat a pha tuuno a pa nga ahi hi. Hihte pen Shedeur’ tapa Elizur’ piak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">A ni nga ni-in Simeon mite a makai, Zurishaddai’ tapa Shelumiel ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Ama piakte pen biakinn shekel tawh kizui-in shekel za le sawmthum a gik ngun kuangdai khat, shekel sawmsagih a gik ngun kuang khat, an tawh biak nadingin sathau tawh a kibawl annel a dim tuak tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="38">shekel sawm a gik kham pakan khat, paknamtui a dim tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="39">meihal biak nadingin bawngtalno khat, tuutal khat, kum khat a pha tuuno a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="40">khialhna hanga biak nadingin keel a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="41">le thunuama biakpiak nadingin bawngtal nih, tuutal nga, keel a pa nga le kum khat a pha tuuno a pa nga ahi hi. Hihte pen Zurishaddai’ tapa Shelumiel’ piak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">A ni guk ni-in Gad mite a makai, Deuel’ tapa Eliasaf ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Ama piakte pen biakinn shekel tawh kizui-in shekel za le sawmthum a gik ngun kuangdai khat, shekel sawmsagih a gik ngun kuang khat, an tawh biak nadingin sathau tawh a kibawl annel a dim tuak tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="44">shekel sawm a gik kham pakan khat, paknamtui a dim tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="45">meihal biak nadingin bawngtalno khat, tuutal khat, kum khat a pha tuuno a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="46">khialhna hanga biak nadingin keel a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="47">le thunuama biakpiak nadingin bawngtal nih, tuutal nga, keel a pa nga le kum khat a pha tuuno a pa nga ahi hi. Hihte pen Deuel’ tapa Eliasaf’ piak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="48">A ni sagih ni-in Efraim mite a makai, Ammihud’ tapa Elishama ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="49">Ama piakte pen biakinn shekel tawh kizui-in shekel za le sawmthum a gik ngun kuangdai khat, shekel sawmsagih a gik ngun kuang khat, an tawh biak nadingin sathau tawh a kibawl annel a dim tuak tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="50">shekel sawm a gik kham pakan khat, paknamtui a dim tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="51">meihal biak nadingin bawngtalno khat, tuutal khat, kum khat a pha tuuno a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="52">khialhna hanga biak nadingin keel a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="53">le thunuama biakpiak nadingin bawngtal nih, tuutal nga, keel a pa nga le kum khat a pha tuuno a pa nga ahi hi. Hihte pen Ammihud’ tapa Elishama’ piak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="54">A ni giat ni-in Manasseh mite a makai, Pedahzur’ tapa Gamaliel ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="55">Ama piakte pen biakinn shekel tawh kizui-in shekel za le sawmthum a gik ngun kuangdai khat, shekel sawmsagih a gik ngun kuang khat, an tawh biak nadingin sathau tawh a kibawl annel a dim tuak tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="56">shekel sawm a gik kham pakan khat, paknamtui a dim tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="57">meihal biak nadingin bawngtalno khat, tuutal khat, kum khat a pha tuuno a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="58">khialhna hanga biak nadingin keel a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="59">le thunuama biakpiak nadingin bawngtal nih, tuutal nga, keel a pa nga le kum khat a pha tuuno a pa nga ahi hi. Hihte pen Pedahzur’ tapa Gamaliel’ piak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="60">A ni kua ni-in Benjamin mite a makai, Gideoni’ tapa Abidan ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="61">Ama piakte pen biakinn shekel tawh kizui-in shekel za le sawmthum a gik ngun kuangdai khat, shekel sawmsagih a gik ngun kuang khat, an tawh biak nadingin sathau tawh a kibawl annel a dim tuak tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="62">shekel sawm a gik kham pakan khat, paknamtui a dim tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="63">meihal biak nadingin bawngtalno khat, tuutal khat, kum khat a pha tuuno a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="64">khialhna hanga biak nadingin keel a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="65">le thunuama biakpiak nadingin bawngtal nih, tuutal nga, keel a pa nga le kum khat a pha tuuno a pa nga ahi hi. Hihte pen Gideoni’ tapa Abidan’ piak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="66">A ni sawm ni-in Dan mite a makai, Ammishaddai’ tapa Ahiezer ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="67">Ama piakte pen biakinn shekel tawh kizui-in shekel za le sawmthum a gik ngun kuangdai khat, shekel sawmsagih a gik ngun kuang khat, an tawh biak nadingin sathau tawh a kibawl annel a dim tuak tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="68">shekel sawm a gik kham pakan khat, paknamtui a dim tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="69">meihal biak nadingin bawngtalno khat, tuutal khat, kum khat a pha tuuno a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="70">khialhna hanga biak nadingin keel a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="71">le thunuama biakpiak nadingin bawngtal nih, tuutal nga, keel a pa nga le kum khat a pha tuuno a pa nga ahi hi. Hihte pen Ammishaddai’ tapa Ahiezer’ piak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="72">A ni sawm le khat ni-in Asher mite a makai, Okran’ tapa Pagiel ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="73">Ama piakte pen biakinn shekel tawh kizui-in shekel za le sawmthum a gik ngun kuangdai khat, shekel sawmsagih a gik ngun kuang khat, an tawh biak nadingin sathau tawh a kibawl annel a dim tuak tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="74">shekel sawm a gik kham pakan khat, paknamtui a dim tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="75">meihal biak nadingin bawngtalno khat, kum khat a pha tuuno a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="76">khialhna hanga biak nadingin keel a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="77">le thunuama biakpiak nadingin bawngtal nih, tuutal nga le kum khat a pha tuuno a pa nga ahi hi. Hihte pen Okran’ tapa Pagiel’ piak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="78">A ni sawm le nih ni-in Naftali mite a makai, Enan’ tapa Ahira ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="79">Ama piakte pen biakinn shekel tawh kizui-in shekel za le sawmthum a gik ngun kuangdai khat, shekel sawmsagih a gik ngun kuang khat, an tawh biak nadingin sathau tawh a kibawl annel a dim tuak tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="80">shekel sawm a gik kham pakan khat, paknamtui a dim tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="81">meihal biak nadingin bawngtalno khat, tuutal khat, kum khat a pha tuuno a pa khat,</VERS>
			<VERS vnumber="82">khialhna hanga biak nadingin keel a pa khat;</VERS>
			<VERS vnumber="83">le thunuama biakpiak nadingin bawngtal nih, tuutal nga, keel a pa nga le kum khat a pha tuuno a pa nga ahi hi. Hihte pen Enan’ tapa Ahira’ piak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="84">Biakna tau sathau a kinuh ni-in a piakte: Ngun kuangdai sawm le nih, ngun kuang sawm le nih,</VERS>
			<VERS vnumber="85">ngun kuangdai khat ciangin shekel za le sawmthum gikin ngun kuang khat ciangin shekel sawmsagih gik a, ngun kuangte khempeuh pen biakinn shekel tawh kizui-in shekel tulnih le zali gik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="86">Paknamtui tawh a kidim kham pakan sawm le nihte, biakinn shekel tawh kizui-in khat ciangin shekel sawm gik a, kham pakan khempeuh pen shekel za le sawmnih gik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="87">Meihal biak nadingin ganhing khempeuh pen bawngtal sawm le nih, kum khat a pha tuuno a pa sawm le nih, an-a biaknate tawh; le khialhna hanga biakna-in keel a pa sawm le nih,</VERS>
			<VERS vnumber="88">le thunuama biakpiakna-in ganhing khempeuh bawngtal sawmnih le li, tuutal sawmguk, keel a pa sawmguk, kum khat a pha tuuno a pa sawmguk ahi hi. Hihte pen biakna tau sathau a kinuh khit ciangin apna biakna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="89">Topatawh a kiho dingin kikhopna buk sungah Moses a pai ciangin, kherub nihte’ kikal, thuciamna singkuang tungah a om hehpihna tokhom tung san teng panin amah a hopih awging khat om a, tua awging in Moses a hopih hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="8">
			<VERS vnumber="1">Tu-inTopain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Aaron tungah hih bangin gen in. Meivakte na koih ciangin, meivak sagihte in meivak khuam mai teng a taan dingin koih in, ci-in gen in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Aaron in tua bangmahin hih a,Topain Moses a thupiak bangin, meivak khuam mai teng a taan dingin meivakte a koih hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Meivakkhuam a kibawlna zia in: Kham a kiseek hi a, a bul pan a kipan a paakte dongin a kiseek ahi hi.Topain Moses tungah a lahsa lim tawh kizui-in amah in meivakkhuam a bawl hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Israel mite lak panin Levi mi teng la khia inla, amaute siangsak in.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amaute siansak nadingin hih bangin na hih ding hi: Siansuahna tui amaute tungah theh inla, a pumpi khempeuh uh mulkiatna tawh amau kiatsak inla, a puante uh sawpin amau mah na kisiang tawmsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin bawngtalno khat le sathau le annel a kibawl an tawh biakna amaute na lasak dinga, nangmah in khialhna hanga biak nadingin bawngtalno adang khat na la ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Kikhopna buk mai-ah Levi mite paipihin, Israel mihon buppi na khawm ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topa’mai-ah Levi mite na paipih ciangin, Israel mite in Levi mite tungah a khut uh nga ding uh a,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">amaute inTopa’na a sep theih nadingun Aaron in Israel mite sung panin Levi miteTopa’mai-ah vei-a biakna-in a pia ding hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Levi mite in bawngtalte’ lu tungah a khut uh nga ding uh hi. Levi mite ading kilemna bawlsak nadingin khialhna hanga biakna-in khat, meihal biakna-in a khat,Topa’tungah na pia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Aaron le a tapate’ mai-ah Levi mite na koih dinga,Topa’tungah amaute vei-a biakna-in na pia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua bangin Israel mite lak panin Levi mite na khen khia dinga, Levi mite keima a’ hi ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amaute siangthosakin vei-a biakna-in na piak khit ciangin kikhopna bukah na a sem dingin Levi mite pai ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Bang hang hiam cih leh Israel mite’ lak panin kei’ tungah amaute hong kipia khin hi. Israel mite’ tacil khempeuh tang dingin keima adingin amaute ka la khin hi. Bang hang hiam cih leh Israel mite’ lakah tacil khempeuh mihing hitaleh ganhing hitaleh keima-a’ ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Egypt gam sungah tacil khempeuh ka thah ni-in keima adingin amaute ka tuam koih a,</VERS>
			<VERS vnumber="18">Israel mite’ lak panin tacil khempeuh tang dingin Levi mite ka la khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Kikhopna bukah Israel mite adingin na a sem ding le, biakbuk mai-ah Israel mite a paikhak ciangin Israel mite’ lakah gimna a tun loh nadingin Israel mite adingin kilemna a bawl dingin Israel mite’ lak panin Aaron le a tapate’ tungah letsongin Levi mite ka pia khin hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua bangin Moses le Aaron le Israel mihonpite khempeuh in Levi mite’ tungah a hih uh hi.Topain Levi mite tawh kisai-in Moses’ tungah a thupiak khempeuh tawh kizui-in Israel mite in amaute tungah a hih uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Israel mite, khialhna panin amaute kisiangthosak tawm uh a, a puante uh sawp uh hi. Aaron in vei-a biakna-inTopa’mai-ah amaute pia a, amaute siansak nadingin Aaron in amau ading kilemna a bawlsak hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua khit ciangin Aaron le a tapate’ omna kikhopna buk sungah na a sem dingin Levi mite a pai uh hi.Topain Levi mite tawh kisai-in Moses a thupiak bangin amaute in Levi mite’ tungah a hih uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">“Hih pen Levi mite tawh a kisai thu ahi hi. Kum sawmnih le kum nga pan a tungsiah a phate, kikhopna buk nasepna sungah na a sem dingin hong pai ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Kum sawmnga a phak uh a kipan nasepna panin amau kihem khia-in na sem nawn lo ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Ahih hangin kikhopna buk sungah a sanggamte uh huh dinga, amaute in a na taktak sem lo ding uh hi. Tua bangin Levi mite’ nasep ding na seh ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="9">
			<VERS vnumber="1">Amaute Egypt gam panin a pai khiat zawh uh a kum nihna a kha masa sungin Sinai sehnel gamahTopain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“A kiseh hunin Paisan Pawi, Israel mite khamsak in.</VERS>
			<VERS vnumber="3">A kiseh hun, tu kha ni sawm le li ni nitakin a thukhamte le a ngeina kip omte bangin na kham ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin amaute in Paisan Pawi a kham nadingun Moses in Israel mite tungah a gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amaute in a kha masa, a ni sawm le li ni nitakin Sinai sehnel gamah Paisan Pawi kham uh a,Topain Moses a thupiak bangin Israel mite a gamta uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Misi luang a lawnna uh hangin a nin mi pawlkhat om uh a, tua ni-in amaute in Paisan Pawi kham thei lo uh ahih manin Moses le Aaron’ mai-ah pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua mite in, “Misi luang lawnna hangin ka nin uh hi. Ahi ta zongin bang hangin a kiseh hunin Israel midangte tawhTopabiakna hong kipiasak khawm lo ahi hiam?” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Moses in amaute kiangah, “Note’ thu tawh kisai,Topa’thupiak ka zak dong na ngak dih un,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Note’ lakah mi khatpeuh ahi a, na suanlekhakte uh khatpeuh in ahi zongin misi luang lawnna hangin a nin ahi a, khualzinin gamlapi-ah a om ahi zongin,Topaadingin Paisan Pawi kham veve ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">A kha nihna a ni sawm le li ni nitakin amaute in kham ding uh a, amaute in silngo sawh loh anlum le a kha meh tawh ne ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amaute in a zingsang dong bangmah siit lo ding uh a, a guh khat zong sutan lo ding uh hi. Paisan Pawi ngeinate tawh kizui-in amaute in a kham ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ahih hangin a siang mi khat khualzin lo napi-in Paisan Pawi a kham kei leh, amah in a kiseh huninTopabiakna pia lo ahih manin a mite lak panin tua mipa kihawl khia ding hi. Tua mi in ama khialhna mah thuak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Note’ lakah khualmi khat hong peemin,Topaadingin Paisan Pawi a kham le Paisan Pawi thukhamte le a ngeina kipte bangin hih ding hi. Peemta le tualsung mite adingin ngeina a kibang na neikhawm ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Biakbuk a kidinsak ni-in meii in thuciamna biakbuk tuam a, nitak a kipan a zingsang dong meikuang tawh kibangin biakbuk tung sanah a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua bangin omden hi. Sunin meii in tuam a, zanin mei tawh a kibang khat in tuam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Puanbuk tung san panin meii a kilaktoh khit ciangin Israel mite ding khia uh a, meii a kiphuhna munah Israel mite in giahphual a sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Topain thu a piak ciangin Israel mite ding khia uh a,Topain thu a piak ciangin amaute in giahphual a sat uh hi. Biakbuk tung sanah meii a khawl laiteng, amaute zong giahphual ah om uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Biakbuk tungah ni tampi sung meii a om khinta zongin Israel mite inTopa’thupiakna zui-in ding khia tuan lo uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Biakbuk tungah ni tawmno sung bek meii om thei zel hi. Tua bang ciangin zongTopa’thupiak bangin giahphual ah amaute tawmno sung mah omin,Topa’thupiakna bangin amaute a ding khia uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">Khat veivei nitak a kipan zingsang dong tua meii om hi. Zingsangin meii a kilaktoh ciangin amaute ding khia uh a, tua ahih kei leh, sun khat le zan khat a omlai le zong, meii a kilaktoh hunhunin amaute ding khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ni nih ahi a, kha khat ahi a, a hun sau zaw ahi zongin biakbuk tung sanah meii a khawl laiteng giahphual ah Israel mite omin ding khia lo uh a, ahih hangin a kilaktoh peuh ciangin amaute ding khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topa’thupiakna tawh amaute in giahphual sat uh a,Topa’thupiakna mah tawh amaute ding khia uh hi.Topain Moses a thupiak bangin amaute inTopa’thu a mang uh hi.Topa’Topa’TopaTopa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="10">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Ngun peengkul nih bawl in. Tuate na bawl ciangin na seek dinga, mihonte khop nading le giahphual nusiat nadingin na zang ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">A nihin a kitum ciangin kikhopna bukkong nangma kiangah mihon khempeuh hong kikhawm ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin khat bek a kitum leh Israel minamte’ lutang ahi makaite nangma kiangah hong kikhawm ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Dinkhiat nading zaksakna na tum ciangin nisuahna lampang a giahphual-ate ding khia masa ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">A nih veina na tum ciangin leitaw lampang a giahphual-ate ding khia ding hi. Amaute a dinkhiat ding peuhmah ciangun zaksakna kitum ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Mihonte a kikaihkhop ding ciangin na tum dinga, ahih hangin a gindan na kibangsak kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Aaron’ tapa siampite in peengkulte tum ding uh hi. Peengkul zatna pen na khang tawntungun note adingin a kip den ngeina khat hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Na gam sung uhah, no hong nengniam na galte uh tawh na kido ding uh ciangin,Topana Pasian uh mai-ah note hong kiphawk nadingin peengkulte tawh pataukohna aw na gingsak ding uh a, na langte panun note hong kihon ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Na lungdam hun uh, a kiseh na pawi hunte uh le kha kipat hunte-in, note in na meihal biaknate uh le thunuama na biakpiaknate uhah zong peengkulte na tum ding uh hi. Tuate pen na Pasian uh mai-ah phawkna-in kimang ding hi; kei penTopana Pasian uh ka hi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">A kum nihna, a kha nihna, a ni sawmnih ni-in thuciamna biakbuk tung san panin meii kila khia to a,</VERS>
			<VERS vnumber="12">Sinai sehnel gam panin Israel mite phual khat pan phual khatah ding khia uh a, Paran gamlakah meii a khawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Moses’ tungtawninTopa’thupiakna tawh khualzin cilna kipan uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Judah mite’ giahphual dialkhai a neite a pawlpawlin ding khia masa uh hi. Tua mihonte, Amminadab’ tapa Nahshon in uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Issakhar minam honte, Zuar’ tapa Nethanel in uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Zebulun minam honte, Helon’ tapa Eliab in uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Biakbuk a kiphel khit ciangin, biakbuk a pua Gershon mite le Merari mite ding khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">A zomah Reuben’ giahphual dialkhai a neite a pawlpawlin ding khia uh hi. Tua mihonte, Shedeur’ tapa Elizur in uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Simeon minam honpite, Zurishaddai’ tapa Shelumiel in uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Gad minam honpite, Deuel’ tapa Eliasaf in uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin a siangtho nate pua-in Kohath mite ding khia uh a, amaute a tun ma-in biakbuk na kidingsak khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">A zomah Efraim mite’ giahphual dialkhai a neite a pawlpawlin ding khia uh hi. Tua mihonte, Ammihud’ tapa Elishama in uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Manasseh minam honte, Pedahzur’ tapa Gamaliel in uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Benjamin minam honte, Gideoni tapa Abidan in uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin adang khempeuh’ nungdalin Dan mite’ giahphual dialkhai a neite a pawlpawlin ding khia uh hi. Tua mihonte, Ammishaddai’ tapa Ahiezer in uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Asher minam honte, Okran’ tapa Pagiel in uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Naftali minam honte, Enan’ tapa Ahira in uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Hih pen Israel mite a dinkhiat uh ciangin amau’ mihonte tawh kizui-in a paina zia uh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Moses in ama zi’ sanggampa ahi, Midian mi Reuel’ tapa Hobab kiangah, “Topain, ‘Note’ tungah kong pia ding hi,’ a cihna mun zuanin a ding khia ding ka hi uh hi. Ko hong zui in; nang kong limbawl ding uh hi. Bang hang hiam cih lehTopain Israel-te hong limbawl ding hong ciam hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="30">Ahih hangin amah in, “Kong zui kei ding hi. Ka leitang le ka behte kiangah ka pai ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Moses in, “Kote hong nusia kei in, kong thum hi; nangmah in gamlakah giahphual sat nading zia thei na hih manin, kote adingin lamhilh nong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Kote hong zui lecin,Topain kote hong limbawl ding bangbangin nang zong kong limbawl ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua cianginTopa’mual panin amaute ding khia-in ni thum lam a pai uh hi. A tawlngak nading mun uh a zonsak dinginTopa’Thuciamna Singkuang, amau’ mai ni thum lam na pai khol hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="34">Giahphual panin a dinkhiat peuhmah uh ciangin sunin amaute’ tungahTopa’meii a om hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="35">Singkuang a dinkhiat peuhmah ciangin Moses in, “Topaaw, dingin na galte kithehthangsak inla, nang hong mudahte na mai-ah taisak in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="36">A khawl ciangin, “Topaaw, Israel tul sawm tampite’ kiangah hong ciahkik in,” a ci hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="11">
			<VERS vnumber="1">Mihonte in amau’ tuahsiatna hanginTopa’zakin a phun uh hi.Topain tua thu a zak ciangin heh mahmah a, amaute’ lakahTopa’mei kuangin, giahphual nawl kimkhat kaangtum hi.Topa’TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin Moses’ zak dingin mite kiko uh hi. Moses inTopa’tungah thu ngen a, mei a mit hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih manin tua mun pen Taberah kici hi. Bang hang hiam cih leh amaute’ lakahTopa’mei a kuang hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tu-in amaute’ lakah a om gamdang mite in anlim a lunggulh mahmah uh hi. Israel mite zong kapkik uh a, “Sa nek ding nei hi leeng maw!</VERS>
			<VERS vnumber="5">Egypt-ah man pia loin i nek ngasate, tangmaite, dawnpawlte, lo-uih neute, lo-uih sante le lo-uih kangte i phawkphawk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ahih hangin tu-in i tha bei ta a, hih manna sim loh bangmah dang om peuhmah lo hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Manna pen nannan tang tawh kibang a, a mel pen bedolak singnai tawh kibang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Mite pai kawikawi-in khawm uh a, an gawina tawh gawi-in, tua ahih kei leh sum sungah su-in, beelin huan uh a, mohin a bawl uh hi. A limna pen sathau tawh a kibawl moh ki-em tawh kibang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Zanin giahphual tungah daitui a kiat ciangin manna tawh kia khawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Mite a innkuankuanun a milipin a puanbuk kongah a kahna uh Moses in a za hi.Topanak hehlua mahmah ahih manin Moses lungkim lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Moses inTopa’kiangah, “Bang hangin na nasem pa hong hici bawlsiat na hi hiam? Bang hangin na maipha hong musak loin, hih mi khempeuhte’ tavuan kei’ tungah hong suan na hi hiam?Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Keimah in hih mite khempeuh paii ka hi hiam? Nangmah in kei’ kiangah, ‘Nau cingnu in nawine naungek a puak bangin, nangmah in amau’ pate piak dingin ka ciam leitangah amaute ang puakin paipih in,’ nong cihtheih nadingin kei’ sunga piang ahi uh hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="13">Hih mite khempeuh piak ding koi-ah sa ngah ding ka hi hiam? Bang hang hiam cih leh ka mai-ah amaute kapin, ‘Ka nek ding uh sa hong pia in,’ hong ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Kei guak in hih mite khempeuh ka si zo kei a, kei adingin tavuan lianlua hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Hih bangin kei hong bawl ding na hih leh, ka gentheihna ka kimuh loh nadingin nong hehpih zawh leh, thakhatin hong that zaw in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Topain Moses kiangah, “Mite’ upa le ulian hi ci-in na theih, Israel upate’ sung panin mi sawmsagih hong khopsakin, kikhopna bukah amaute paipih inla, tua lai-ah nang tawh dingkhawmsak in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Keimah hong paisukin tua munah nang tawh i kiho dinga, keimah in nang’ sunga om kha pawlkhat la-in amaute’ sungah ka guang ding hi. Nang guak in na puak loh nadingin amaute in mite’ tavuan hong puakpih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Mite tungah, ‘Zing cianga dingin note ki-ap pha un, sa na ne ding uh hi; bang hang hiam cih lehTopa’zakin na kap uh a, “Sa nek ding kua in hong pia ding ahi hiam? Bang hang hiam cih leh Egypt gamah nuam i sa hi,” na ci uh hi. Tua ahih ciangin note’ tungahTopain sa hong pia dinga, note in sa na ne ding uh hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Note in ni khat sung, ahih kei leh ni nih sung, ahih kei leh ni nga sung, ahih kei leh ni sawm sung, ahih kei leh ni sawmnih sung bek ne loin,</VERS>
			<VERS vnumber="20">na ikkhiat dong uh le na kih dongun kha khat sung tawntung sa na ne ding uh hi. Bang hang hiam cih leh note’ lakah a omTopanialin a mai-ah na kap uh a, “Bang hangin Egypt panin pai khia ihi hiam?” na ci uh hi,’ ci in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahih hangin Moses in, “Kei tawh a kisim khawm mi tul zaguk tak om hi. Nangmah in, ‘Kha khat sung tawntung a nek dingun amaute sa pia ning!’ na ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amaute’ khamzah dingin tuuhonte le bawnghonte amau adingin kigo zo ding ahi hiam? Tua ahih kei leh tuipi ngasate khempeuh amau’ khamzah ding kiman zo ding ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topain Moses kiangah, “Topa’hih theih ding zah kiciangtan sa na hi hiam? Ka thugen a manin hong tun leh hong tun loh tu-in na mu ding hi,” a ci hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ahih ciangin Moses pai khia-in mite’ tungahTopa’thugente a gensawn hi. Amah in mite a makai mi sawmsagih kaikhawmin, Puanbuk kimkotah amaute omsak hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin meii sungahTopahong paisukin amah hopih a, ama sunga om kha pawlkhat la-in upa sawmsagihte’ sungah a guang hi. Amaute’ sungah tua kha a om ciangin, amaute in kamsangte bangin thu genin a kiko uh hi. Ahih hangin amaute in tua khit zawh hih nawn lo uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Giahphual ah mi nih om uh a, khat Eldad kici-in, a khat Medad kici a, amaute’ sungah tua kha a lut hi. Amaute pen a kiciamtehte lakah a kihelte hi uh a, ahih hangin Puanbukah pai loin, giahphual ah kamsangte bangin thu genin a kiko uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tangval khat va tai-in Moses kiangah, “Eldad le Medad-te in giahphual ah thu a gen uh hi,” va ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Ama teel mite lakah khat ahi, Moses’ nasem, Nun’ tapa Joshua in, “Ka topa Moses aw, amaute kham in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Ahih hangin Moses in ama kiangah, “Keima tangin hong hazatsak na hi hiam?Topa’mi khempeuh kamsang hi henla,Topain amau’ sungah ama Kha guan leh ka cih laitak hi,” a ci hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin Moses le Israel upate giahphual ah a ciahkik uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Topa’kiang panin huih nungin, tuipi panin vamimte hong puak a, giahphual kiang hih lampang ni khat paina ciang, hua lampang ni khat paina ciang mah giahphual kimkotah kiasak a, lei maitang tungah pi thum bang a sah hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua sun tawntung le a zan tawntung le a zing ciang tawntung mite dingin vamimte a khawm uh hi. Tawm a khawm pen mipa in beem sawm dim khawm a, amaute in amau adingin giahphual kimkotah tuate a pho uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Sa a kigaih ma, amau’ ha kawmah sa a baang laipi mahin, mite’ tungahTopahong heh mahmah a,Topain gimna lianpi khat tawh mite a vat gawp hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ahih ciangin tua mun pen Kibrothhattaavah kici hi. Bang hang hiam cih leh amaute in sa a lunggulh mite tua lai munah a vui uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Kibrothhattaavah panin Hazeroth munah mite pai uh a, Hazeroth-ah amaute a taam uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="12">
			<VERS vnumber="1">Moses in Kush numei khat teenpih ahih manin, ama teenpih Kush numei’ hangin Miriam le Aaron in amah gensia-in,</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Topain Moses’ tung bek tawnin thu gen ahi hiam? Eite’ tung zong tawnin hong gen hi lo ahi hiam?” a ci uh hi.Topain tua thu a za hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Moses a lungnem mahmah hi a, leitunga om mi khempeuh sangin a lungnem zaw ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Topain thakhatthu-in Moses le Aaron le Miriam kiangah, “Kikhopna bukah no mihing thumte hong pai un,” a ci hi. Amau thumte a pai uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Meii khuam sungahTopahong kumsukin, kikhopna bukkongah dinga, Aaron le Miriam a sam hi. Amau tegel mailam nehin hong pai uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Topain, “Ka thu za un: Note’ lakah kamsang a om lehTopakeimah in ama tungah maangmuhna tawh ka kilak a, amah tawh mang sungah ka kiho hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ka nasem pa Moses tawh tua bang hi lo hi; ka inn sung thu khempeuh amah ki-ap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah tawh kam le kam kiho-in, a kitel lo kampaute tawh hi loin, a kitel takin thu ka gen uh a, amah inTopa’mel a mu hi. Tua bang ahih ciangin bang hangin ka nasem Moses gensiat ding lau lo na hi uh hiam?” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amaute tungahTopaheh mahmah a, a hehsapi-in a pai khia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Puanbuk tung san panin meiipi a kilakkhiat ciangin Miriam phak a, vuk bangin a pak hi. Miriam’ lamah Aaron kihei a, tua numei a na phak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Aaron in Moses kiangah, “Ka topa aw, kote hai gamtatin ka khialhna hangun gim hong pia kei in.</VERS>
			<VERS vnumber="12">A nu’ sung panin a suahkhiat ciangin a pum phel langkhat a bei misi bangin Miriam hisak kei in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Moses inTopa’tungah, “Amah damsak in, Pasian aw, kong thum hi,” ci-in a kiko hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ahih hanginTopain Moses kiangah, “Tua numei’ maitang, a pa in cil phih leh tua numei ni sagih sung maizum ding hi lo ahi hiam? Giahphual pualamah ni sagih sung kikhumcipsak in; tua khit ciangin amah hong kipaipihkik thei ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ahih ciangin giahphual pualamah ni sagih sung Miriam kikhumcip hi. Miriam a kipaipihkik mateng khualzin a zom dingin mite ding khia lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua khit ciangin Hazeroth panin mite ding khia uh a, Paran gamlakah giahphual a sat uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="13">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite tungah ka piak Kanaan leitang a vaan dingin mi sawl inla, amaute lakah makai ahi, nam khat sung panin mi khat ciat sawl in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin Moses inTopa’thupiakna tawh Paran gamlak panin Israel mite’ lutang ahi mi khempeuh a sawl hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4-15">A sawl mite’ min hih bang ahi hi:</VERS>
			<VERS vnumber="16">Hihte pen gam vaan dingin Moses in a sawl mite’ min ahi hi. Moses in Nun’ tapa Hoshea pen Joshua ci-in a min kheelsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Moses in Kanaan gam a vaan dingin amaute sawlin amaute kiangah, “Negeb gam galkhat ah paito-in, mual tung  gamah paito unla,</VERS>
			<VERS vnumber="18">leitang bangci hiam, tua leitangah a teeng mite thahat hiam, amaute tawm hiam, tam hiam,</VERS>
			<VERS vnumber="19">amau’ tenna gam pen nuntak olna gam hiam, haksatna gam hiam, amau’ tenna khuapite pen giahphual hiam, munmuanhuai hiam,</VERS>
			<VERS vnumber="20">a leitang a lei hoih hiam, lei sia hiam, sing om hiam, om lo hiam, va thei un. Na siam tawpun va hih unla, tua leitang a gah pawlkhat hong ciahpih un,” a ci hi. Tua hun pen leenggah a palte a min hun ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ahih ciangin amaute paito-in Zin gamlak panin Hamath khua lutna gei, Rehob mun dong gam a vaan uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amaute Negeb lamah paito uh a, Hebron tung uh hi. Anak’ suanlekhakte ahi Ahiman mite, Sheshai mite le Talmai mite, tua lai-ah na om uh hi. (Hebron pen Egypt gam a Zoan a kisat ma kum sagih lai-in kisat hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amaute Eshkol kuam tung uh a, tua lai panin leenggah bawk khat bek a hiang tawh loin, mi nih in zawl khatin a zawng uh hi. Amaute in mang kawlsing le thei zong tawmkhat a pua uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua lai panin Israel mite in leenggah bawk a lawhna hangin tua mun pen Eshkol Kuam kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Ni sawmli a cin ciangin gam vaanna panin amaute hong ciahkik uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Paran gamlak Kadesh mun a Moses le Aaron le Israel mihonte khempeuh kiangah amaute hong tung uh hi. Amaute le mihon khempeuh tungah thu puakkik uh a, tua leitang a gahte amaute a lak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Amaute in Moses kiangah, “Kote nong sawlna leitangah ka va tung uh hi. Tua lai-ah bawngnawi le khuaizu tui bangin luang a, hih pen tua gam a gah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Ahi zongin tua gam a teeng mite thahat uh a, a khuapite uh kulh tawh ki-umin lian mahmah hi. Tua banah Anak’ suanlekhakte tua lai-ah ka mu uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Amalek mite Negeb gamah teeng uh hi. Hit mite, Jebus mite le Amor mite, mual tung  gamah teeng uh hi. Kanaan mite tuipi gei le Jordan dungah teeng uh hi,” ci-in a gen uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Ahih hangin Kaleb in Moses’ mai-ah mite gamdaisakin, “Thakhatin paito-in va luah ni; bang hang hiam cih leh eite pen a zo thei mahmah ding ihi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ciangin amah tawh a paito mite in, “Tua mite a sim dingin i pai ngam kei ding hi; bang hang hiam cih leh eite sangin amaute hat zaw uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ahih ciangin amaute a tam zaw in amau’ vaansa gam thu Israel mite tungah a sia lamin hong puak uh a, “Kote, a vaan dingin ka va paina uh gam pen a tunga teeng mite a puksisak thei ding gam hoih lo ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua lai-ah Nefilim mite (Nefilim pan a hong piang Anak mite) ka mu uh hi. Kote pen kauphe bang lelin ka kingaihsun uh a, amau’ muhna-ah zong tua bangmah ka hi takpi uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="14">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin mihon khempeuh nakpitakin kiko uh a, tua zan sung kap uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Israel mite khempeuh in Moses le Aaron phunsan uh a, mihon buppi in amaute tungah, “Egypt gamah a si khin hi zaw hoh le-ung! Tua ahih kei leh zong hih gamlakah a si khin hi zaw hoh le-ung!</VERS>
			<VERS vnumber="3">Namsau tawh a si dingin bang hanginTopain hih gamah kote hong paipih ahi hiam? Ka zite uh le ka tate uh galte’ mat suak ding uh hi. Egypt-ah ciahkik ding ko adingin hoih zaw ding hi lo ahi hiam?” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amaute khatlekhat kiangah, “Makai khat teelin Egypt-ah ciahkik ni,” kici uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Israel mihon kikhawmte khempeuh’ mai-ah Moses le Aaron boksuk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Gam vaante’ lakah a kihel Nun’ tapa Joshua le Jefunneh’ tapa Kaleb-te in a puan uh balkekin,</VERS>
			<VERS vnumber="7">Israel mihonte khempeuh tungah, “A vaan dingin kote ka va painasa uh leitang a hoih mahmah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Eite’ tungahTopaa lungkim leh, bawngnawi le khuaizu tui bangin a luanna hih leitangah eite hong paipihin eite tungah tua leitang hong pia ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Topaphunsan kei hamtang un. Amaute pen zial mang pak ding ihih manin tua gam mite kihta kei un. Amau’ kiang panin amau’ kidalna kila khia khin a, eite tawhTopahong om hi; amaute kihta kei un,” a ci uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin mihonte khempeuh in, amaute suang tawh deng un, a ci uh hi.Tua ciangin Israel mi khempeuh’ muhin kikhopna buk tungahTopa’minthanna vang hong kilang hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topain Moses kiangah, “Hih mite in bang tanvei kei hong simmawh ding ahi uh hiam? Amaute’ lakah ka hihsa limte om napi-in, amaute in bang tanvei hong um lo lailai ding ahi uh hiam?Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Pulnatna tawh amaute vat gawpin ka lawn khiakik dinga, amaute sangin a lian zaw a thahat zaw minamin nang kong bawl ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ahih hangin Moses inTopa’kiangah, “Tua bang hileh Egypt mite in hih thu za ding uh hi; bang hang hiam cih leh amaute’ lak panin na thahatna tawh hih mite na pai khiatpih hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amaute in hih gam a teeng mite tungah gen ding uh hi.Topaaw, hih mite’ lakah nang na omna thu hih mite in za khinzo uh hi; bang hang hiam cih lehTopaaw, maitang kituahin nang hong kimu a, amaute’ tungah nangma meii a ding hi. Amaute’ mai-ah sunin meii khuam sungah, zanin mei khuam sungah nang na pai hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tu-in hih mite mihing khat thah bangin that lecin, nangma minthang vangliatna a zasa minamte in,</VERS>
			<VERS vnumber="16">‘Amaute’ tungah piak dinga a kiciam leitangahTopain hih mite paipih zo lo ahih manin, amah in gamlakah amaute that hi,’ ci ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17-18">Tu-in, nang tungah hong thum ing. Nangmah in thu ciamin, ‘Topaheh hak a, a itna kip lianin, mawhna le thu palsatna maisak a, ahih hangin a mawhte siangsak ngei loin, pate’ mawhna tate tungah, khang thum khang lina dongin thuk hi,’ na cih mah banginTopa’vangliatna liansak in.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">A lian nangma itna kip tawh a kizui le Egypt panin tuhun dong hih mite na maisaksa tawh kizui-in hih mite’ mawhna maisak in, kong thum hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua cianginTopain, “Nangma gen bangin ka maisak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahih hangin a taktakin, ka nuntak laiteng,Topa’minthanna tawh leitung kidim ding ahih mah bangin,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Egypt le gamlakah ka hihsa ka vangliatna le ka limte mu khin napi-in sawmvei kei hong ze-etin keima aw a ngai lo mite,</VERS>
			<VERS vnumber="23">amau’ pate tungah piak dinga ka kiciam leitang a mu kuamah om lo ding uh hi. Kei hong simmawh mi kuamah in tua leitang mu lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Ahih hangin ka nasem Kaleb ahihleh, amah in lungsim tuam nei-in limtakin kei hong zui ahih manin, amah in a zuat leitangah ka tunpih dinga, ama suanlekhakte in tua leitang luah ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tu-in tua kuam sungah Amalek mite le Kanaan mite teng uh ahih manin, San Tuipi paina lampi tawnin zing ciangin gamlakah pai un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Topain Moses le Aaron kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">“Hih a gi lo mihonte in bang tanvei kei hong phunsan ding uh ahi hiam? Israel mite in kei hong phunsanna ka za khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Amaute tungah hih bangin gen in:Topain, ‘Kei a nungta ka hih mah bangin ka zakna-ah na gente uh no tungah ka hong hih ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Na luanghawmte uh hih gamlakah lum ding hi. Note khempeuh, kum sawmnih pan a tungsiah, kei hong phunsante,</VERS>
			<VERS vnumber="30">Jefunneh’ tapa Kaleb le Nun’ tapa Joshua sim loh, note tengsak dingin ka kiciamna leitangah khat beek na tung kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Ahih hangin galte in man ding na cih uh na tate uh, keimah in ka tumpih dinga, note in na thusim loh uh leitang amaute in mu ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Ahih hangin note na hih uhleh, na luanghawmte uh hih gamlakah lum ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Na luanghawmte uh a nunung pen gamlakah a kisial mateng, gamlakah kum sawmli sung na tate uh tuucing hi ding uh a, note’ ginat lohna thuak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Na gam vaan sung uh ni phazah tawh kizui-in, ni sawmli, ni khat ciangin kum khat, note in na mawhna uh kum sawmli sung na thuak ding uh a, keima lungkim lohna na thei ding uh hi,’ ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Topaahi keimah in thu ka gen hi. Keimah langpangin a kikaikhawm hih a gilo mihonte khempeuh tungah hih thu ka hih taktak ding hi. Hih gamlakah amaute bei mang ding uh a, amaute si ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="36">Moses in gam vaan dingin a sawl mite hong ciahkikin a gam thu a sialamin gen uh ahih manin mihonteTopaa phunsansak,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="37">a gam thu a sialamin a gen tua mite,Topa’mai-ah gimna in sisak hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="38">Ahih hangin gam vaan dingin a pai mite lak panin Nun’ tapa Joshua le Jefunneh’ tapa Kaleb-te hing lai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Moses in Israel mite khempeuh tungah hih thute gen a, nakpitakin mite thum uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Amaute zingsangin tho baih uh a, gamlak mual dawnah paito-in, “Thei un, hih lai-ah i om hi.Topa’ciamnasa munah i paito ding hi; bang hang hiam cih leh i khial khin hi,” a ci uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="41">Ahih hangin Moses in, “Bang hangin tu-inTopa’thupiakna palsat na hi uh hiam, tangtung lo ding hi lo ahi hiam?Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="42">Na galte uh mai-ah note hong kisatpuk kha ding ahih manin kuanto kei un. Bang hang hiam cih leh note’ lakahTopaom lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="43">Amalek mite le Kanaan mite na mai uhah om ahih ciangin namsau tawh note na puk ding uh hi.Topazuihna panin nungkik na hih uh ciangin note tawhTopahong om lo ding hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="44">Ahih hanginTopa’thuciamna singkuang hitaleh Moses hitaleh giahphual panin ding khia lo napi-in gamlak mual dawnah kuantoh ding amaute in ngaihsun veve uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="45">Tua ciangin mual tung gamah a teeng Amalek mite le Kanaan mite hong paisuk uh a, amaute zo-in Hormah ciang dong nangawnah amaute a delh uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="15">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Note kong piak leitangah a teeng dingin na tun uh ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="3">bawnghon pan hitaleh tuuhon pan hitaleh thuciamna tunsak nadinginTopa’tungah meihal biakna ahi a, biakpiakna ahi zongin na piak ciang uh hitaleh,Topa’tungah a gim namtui bawl nadingin utthu-a biakna hitaleh, a kiseh pawi hunte-ah biakpiakna hitaleh na piak uh ciangin,Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">biakna a paipih mipa in annel lawh khat sathau biing khat tawh a kibawl an tawh biaknaTopa’tungah pia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tuuno khat tawh piak khawm dingin meihal biakna ahih kei leh biakpiakna tawh, tuibuah dingin leenggahzu thawl khat na bawl ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih kei leh tuutal khat tawh piakkhawm dingin annel lawh nih sathau biing nih tawh a kibawl an tawh biak nading na bawl ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Topa’tungah a gim namtui-in tuibuah dingin leenggahzu thawl khat na pia ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Meihal biak nading ahi a, thuciamna tunsakna-in biakpiak nading ahi a,Topa’tungah thunuama biak nading ahi zongin bawngtal na bawl uh ciangin,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">mi khat in a bawngtal tawh annel lawh thum sathau biing thum tawh a kibawl an tawh biakna pia dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topa’tungah a gim namtui, mei tawh kihal biakna-in tuibuah dingin leenggahzu thawl nih na pia ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Bawngtal ahi a, tuutal ahi zongin, tuuno a pa ahi a, keelno a pa tawh ahi zongin piak khawm dingin tua bangin kihih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Na piak uh ganhing khempeuh a malzah tawh kizui-in tua bangin na bawlkim ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Topa’tungah a gim namtui, mei tawh kihal biakna a piakna uhah tualsung mi khempeuh in hih nate tu-a bangin hih ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Note kiangah khualmi khat hong peem ahi a, na khang tawntungun note lakah mi khatpeuh hong om ahi zongin, amah inTopa’tungah a gim namtui, mei tawh kihal biakna a piak nop leh, note’ hih mah bangin hih ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Mihonpi adingin ngeina khat om dinga, note le note’ lakah hong peem mi adingin tawntung ngeina khat na khang tawntungun om ding hi.Topa’mai-ah note le peemta mite na kibang ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Note le note’ lakah hong peem mi adingin a kibang thukhat, ngeina kip khat om ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Note kong paipihna gamah tungin</VERS>
			<VERS vnumber="19">tua gam a piang ante na nek uh cianginTopa’tungah biakna na pia ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Na anlak uh a masa pen sung panin biakna-in moh khat na pia ding uh a, an cilna pan a biakna-in na piak bangun na bawl ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Na khang tawntungun na anlak uh a masa penTopa’tungah biakna-in na pia ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Ahih hangin note khialin,Topain Moses tungah a gensa hih thupiaknate khempeuh,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topain a thupiak a kipanin na khang tawntungun, Moses tungtawninTopain note hong thupiakte khempeuh na zuih kei uhleh,TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="24">theih lohna hangin mihonte’ phawk lohin a kikhial ahihleh, mihonte khempeuh inTopa’tungah a gim namtui, meihal biak nadingin bawngtalno khat, ngeina kip om bangin an tawh biakna le a tuibuah tawh le khialhna hanga biakna-in keel a pa khat pia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="25">Siampipa in Israel mihonte khempeuh adingin kilemna bawlsak dinga, amaute kimaisak ding hi. Bang hang hiam cih leh tua pen tatkhialhna hi a, amaute in tua amau’ tatkhialhna hanginTopa’tungah mei tawh kihal amau’ biakna le khialhna hanga amau’ biakna uhTopa’mai-ah paipih khin uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua tatkhialhna in amaute khempeuh huamkha ahih manin Israel mihonte khempeuh le amau’ lakah a peem khualmi zong kimaisak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">“Theih lohna hangin mi khat a khialh leh, khialhna hanga biak nadingin kum khat a pha keelnu khat pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Mi khat, theih lohna hangin a khialh ciangin, amah a siankik theih nadingin siampipa in tua a khial mipa adinginTopa’mai-ah kilemna bawlsak dinga, amah kimaisak ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="29">Theih lohna hangin na khat peuhpeuh a hih kha, Israel mite’ lakah a om tualsung mipa le amaute’ lakah a peem khualmipa adingin ngeina a kibang khat na nei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">“Ahih hangin tualsung mi hitaleh peemta hitaleh, na khat peuhpeuh a hih teitei mipa inTopaa simmawh hi a, tua mipa kithat ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="31">Amah inTopa’thu simmawhin, a thupiakna siasak ahih manin, tua mipa kithat dinga, ama mawhna amah in thuak ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="32">Israel mite gamlakah a om sungun, Sabbath ni-in sing a tom mi khat mu uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Sing a tom laitak a mu mite in Aaron, Moses le mihonte khempeuh kiangah amah paipih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Amah bang kicih ding ci-in teltakin kigen lo ahih manin amaute in khumcip uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Topain Moses kiangah, “Tua mipa kithat ding hi. Mihonte khempeuh in giahphual pua-ah suang tawh amah deng ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="36">Mihonte khempeuh in giahphual pua-ah amah paipih uh a,Topain Moses a thupiak bangin suang tawh amah a denglum uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="37">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="38">“Israel mite tungah gen inla, a khang tawntungun a puan mongte uhah a teep bawlin, a puan mongteep tungah khau dum khat a khih dingun sawl in.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Tua pen, note in utluatna tawh na zuih theihzel uh ahi nomau’ lungsim le nomau’ mittang’ deihna zuikha loin, note in na et ding uh puanmongteep leTopa’thupiakte khempeuh phawkin na sep nading uh ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="40">Tua ahih ciangin note in ka thupiakte khempeuh phawkin na sem ding uh a, na Pasian uh tungah na siangtho ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Kei pen, note’ Pasian ahi dingin Egypt panin note a hong pai khiatpihTopana Pasian uh ka hi hi; kei penTopana Pasian uh ka hi hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="16">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Levi mite sung pan Levi’ tapa Kohath, Kohath’ tapa Izhar, Izhar’ tapa Korah; le Reuben mite sung pan Reuben’ tapa Eliab, Eliab’ tapa Dathan; le Abiram; le Peleth’ tapa On;</VERS>
			<VERS vnumber="2">hih mite in pawl kai uh hi. Israel mite sung panin mi’ theihkim, mihon sung panin a kiteel, mihonte a makai mi zanih le sawmnga tawh Moses’ mai-ah ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Moses le Aaron langpangin amaute kikaikhawmin amaute kiangah, “Khengval lua uh teh! Mihon khempeuhte a milipin siangtho uh a, amaute’ lakahTopaom hi. Bang hanginTopa’mihonpite tungah nomau kiliansak tawm na hi uh hiam” a ci uh hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Moses in tua thu a zak ciangin boksukin</VERS>
			<VERS vnumber="5">Korah le a pawlte khempeuh kiangah, “Zing cianginTopain a siangtho ahi mi, ama a’ ahi mi hong lakin, ama kiangah paisak dinga, amah in a teel ding mipa ama kiangah paisak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Hih bangin gamta un: Korah le a pawlte khempeuh in paknamtui beel la un.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Zing cianginTopa’mai-ah tua beelte sungah mei koihin, mei tungah paknamtui koih unla, tua cianginTopa’teel mi pen a siangtho hong hi ding hi. Levi’ tapate aw, khengvallua uh teh!” a ci hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Moses in Korah kiangah, “No Levi mite aw, tu-in za un.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Israel mite’ Pasian in ama kiangah hong paipih ding,Topa’biakbuk sungah nasep sem ding, mihonte’ na a sem dingin amau’ mai-ah a ding dingin Israel mihonte’ kiang panin hong khenkhiatna,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">le nang le na sanggamte ahi Levi’ mite, ama kiangah hong paipihna hawmthawh lai na hi hiam? Siampi nasepna zong deih lai na hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin nang le na pawlte khempeuh hih lai-ah na kikaihkhopna uh penTopalangpanna ahi hi. Note in na phunsan uh Aaron pen bang mi hi mawk ahi hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Moses in mi sawlin Eliab’ tapa Dathan le Abiram samsak hi. Amaute in, “Kong pai kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Kote’ tungah nangmah ulianin kibawl tawmin, gamlakah kote hong that dingin bawngnawi le khuaizu tui bangin a luanna gam panin nong pai khiatpihna thu hawmthawh lai na hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua tham loin nangmah in bawngnawi le khuaizu tui bangin a luanna gamah kote hong paipih loin, lote le leenggui lote zong nong luahsak kei hi. Hih mite’ mit khel khia ding na hi hiam? Kong pai kei ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Moses heh mahmah ahih maninTopa’kiangah, “Amau’ biakna thupi ngaihsut kei in. Amaute tungah bangmah ka gamta khial kei a, a la uh khat beek nangawn ka laksak kei hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Moses in Korah kiangah, “Nang le na pawlte, nang le amaute, Aaron tawh zing cianginTopa’mai-ah hong om un.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Note in na milipun na paknamtui beel ciat uh la-in, a sungah paknamtui koih unla,Topa’mai-ah na paknamtui beel ciat uh, paknamtui beel zanih le sawmnga paipih un. Aaron le nangmah in zong na paknamtui beel tuak uh paipih un,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ahih ciangin a milipun a paknamtui beel ciat uh la uh a, tuate sungah mei koihin a tungah paknamtui koih uh a, kikhopna buk kongah Moses le Aaron tawh ding khawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin Korah in amaute’ langkhat, kikhopna bukkongah mihonte khempeuh khawm hi.Topa’minthanna mihon khempeuhte tungah hong kilang hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua cianginTopain Moses le Aaron kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Amaute tomno sungin ka beisak theih nadingin hih mihonte lak panin kihem un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amaute boksuk uh a, “Pasian, mi khempeuhte’ tungah nuntakna a pia Pasian aw, mi khat’ khialhna hangin mihon khempeuhte’ tungah nang heh ding na hi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">“Mihonte tungah hih bangin gen in: Korah, Dathan le Abiram-te’ omna kiim panin pai khia un, ci in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Moses dingin Dathan le Abiram kiangah pai a, Israel upate in zong amah a zui uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Amah in mihonte kiangah, “Amaute’ khialhna khempeuh tawh note hong kiphiatkhia kha ding ahih manin, hih migilote’ puanbuk panin pai khia unla, amau’ na khat beek lawng kha kei un, hong thum ing,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ahih ciangin Korah, Dathan le Abiram-te’ omna kiim panin amaute a pai khia uh hi. Dathan le Abiram, a zite uh le a tapate uh le a taneute uh tawh hong pusuakin a puanbuk kong uhah dingkhawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ciangin Moses in, “Hih na khempeuh a sem dinginTopain kei hong sawl hi. Hih nasep pen keima utthu ahih lohna, hih thu tawh na thei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Mi khempeuh a sih ngei bang danin hih mite si a, tua ahih kei leh mi khempeuh in a tuah ngeite a tuah leh,Topain kei hong sawl loh ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="30">Ahih hanginTopain a thak khat hong piangsakin, leitang in a kam ka-in amaute’ neih khempeuh tawh hih mite valhtumin, a hingtangin Leinuai-ah a tumsuk uhleh, hih mite inTopaa simmawh ahihna thu na thei ding uh hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="31">Hih thute a gen khit phetin amau’ nuai-ah lei kiphelkham hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Leitang a kam ka-in, Korah tawh a kipawl mi khempeuh le a innkuanpihte uh le a neihsa khempeuh uh valhtum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ahih ciangin amaute le a neihsa khempeuh uh a hingtangun Leinuai-ah tumsuk uh hi. Leitang in amaute khupnelhin mihonpite’ lak panin amaute bei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Amaute’ kikona hangin a kiim uha om Israel mite khempeuh tai uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in, “Leitang in hong valhtum kha in teh!” ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Tua cianginTopa’kiang panin mei hong pai khia a, paknamtui a pia mi zanih le sawmngate kaangtum hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua cianginTopain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="37">“Siampi Aaron’ tapa Eleazar in meikuang sung panin paknamtui beelte a lakkhiat ding gen inla, tua ciangin a gamlapi-ah mei thehthang in. Bang hang hiam cih leh tua nate,</VERS>
			<VERS vnumber="38">amau’ nuntakna a beina dongin a khial hih mite’ paknamtui beelte a siangtho hi. Tua ahih ciangin biakna tau sitna kuangdai dingin seek un; bang hang hiam cih leh amaute inTopa’mai-ah tuate pia uh hi. Tua ahih ciangin tua nate siangtho hi. Israel mite tungah tua bangin hih nate pen lim khat hi ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="39">Tua ahih ciangin siampi Eleazar in mei tawh a kaangtum mite’ piak paknamtui sumngo beelte la-in biakna tau sitna-in a seek hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Topain Moses tungtawnin Eleazar tungah a gen bangin Korah le a pawlte tawh a kibang kha lo dingin, siampi ahi lo, Aaron’ suanlekhakte ahi lo mi peuhmah,Topa’mai-ah paknamtui hal dingin a pai loh nading, Israel mite tungah phawksakna khat ahi hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="41">Ahih hangin a zing ciangin Israel mihon khempeuh in Moses le Aaron phunsan uh a, “Topa’mite na that uh hi,” a ci uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="42">Moses le Aaron langpangin mihonte a kikhop uh ciangin, kikhopna buk lamah amaute a khuadak uh ciangin, meii in na tuam a,Topa’minthanna vang kilang hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="43">Kikhopna buk mai lamah Moses le Aaron pai a,</VERS>
			<VERS vnumber="44">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="45">“Tomno sungin amaute ka siatsak theih nadingin hih mihonte’ lak panin pai khia un,” a ci hi.Tua ciangin amau tegel zong boksuk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Moses in Aaron kiangah, “Na paknamtui beel la-in, biakna tau pan a mei a sungah koih inla, a tungah paknamtui koihin, mihonte’ lakah paipih mengmeng inla, amaute adingin kilemna bawlsak in. Bang hang hiam cih lehTopa’kiang panin hehna hong pai khia khin a, gimna kipan khin hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="47">Tua ahih ciangin Moses’ gen bangin Aaron in paknamtui beel la-in mihonte lakah a tai hi. Mite lakah gimna kipan khin takpi a, amah in paknamtui koihin mite adingin kilemna a bawlsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="48">A si le a hingte’ kikalah amah dinga, gimna a veng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="49">Tu-in Korah’ tungtangah a site sim loh, hih gimna tawh a si mi tul sawm le tulli le zasagih ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="50">Gimna a ven ciangin kikhopna bukkong Moses kiangah Aaron a ciahkik hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="17">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite tungah thu gen inla, amaute tung panin, beh khat ciangin ciangkhut khat, a beh tawh kizui-in a makaite khempeuh tung panin ciangkhut sawm le nih la in. A ciangkhut tungah amau’ min ciat gelh inla,</VERS>
			<VERS vnumber="3">Levi ciangkhut tungah Aaron’ min gelh in. Bang hang hiam cih leh beh lutang khatah ciangkhut khat hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin kikhopna buk sung, thuciamna mai, nang tawh i kituahna munah tuate na koih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Keimah in ka teel mipa’ ciangkhut hong sel ding hi. Amaute in nang hong phunsanna, Israel mite’ phunna tua bangin kei’ kiang panin ka beisak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Moses in zong Israel mite tungah tua thu a gen hi. A makaite khempeuh in a beh tawh kizui-in makai khat ciangin khat pai, ciangkhut sawm le nih ama tungah pia uh a, Aaron’ ciangkhut zong amau’ ciangkhut lakah a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Moses in thuciamna puanbuk sungTopa’mai-ah tua ciangkhutte a koih hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">A zing ciangin thuciamna puanbuk sungah Moses a pai leh, Levi-te beh ading Aaron’ ciangkhut selin nguum khia a, paakin, almond min gah a gah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Moses inTopa’mai panin Israel mite khempeuh kiangah ciangkhut khempeuh pai khiatpih hi. Amaute in en uh a, a ciangkhut ciat uh a la uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topain Moses kiangah, “Amaute si kha ding ahih manin, amaute in kei hong phunsanna beisak theih nadingin a lehdo mite adingin lim ahi dingin thuciamna mai-ah Aaron’ ciangkhut koihkik in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih maninTopa’sawl bangin Moses in zong a hih hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Israel mite in Moses kiangah, “En in, kote a si ka hi ta uh a, kote khempeuh a mawkna ka hi ta uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">A nai-ah a pai,Topa’biakbuk nai-ah a pai peuhmah si ding hi. Kote khempeuh ka bei nading uh hita hi lo ahi hiam?” a ci uh hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="18">
			<VERS vnumber="1">Tua cianginTopain Aaron kiangah, “Nang le na tapate le na behte in biakbuk sung nasepnate tawh kisai-in khialhna a om leh mawhna na puakhawm ding uh hi. Ahi zongin nang le na tapate in na siampi nasepna uh tawh kisai-in khialhna a om leh no teng bek in mawhna na pua ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amaute in nang hong pawlin, thuciamna puanbuk mai-ah nang le na tapate na om laitakun note’ na hong sepsak theih nadingin na pate nam ahi Levi minam na sanggamte zong paipih in.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amaute in note hong huhin puanbuk nasep khempeuh sem ding uh a, ahih hangin note le amaute si kha ding na hih ciangun biakbuk nazatte le biakna tau-ah na hong seppih lo ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amaute in note hong pawlin, kikhopna buk vaanin puanbuk nasep khempeuh sem ding uh a, note’ nasepte midang kuamah in hong seppih thei lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Israel mite tungah hehna a om nawn loh nadingin biakbuk nasep le biakna tau nasep note in na sem ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">En un, Israel mite kiang panin na sanggam uh Levi mite ka la khin a, amaute pen kikhopna buk nasep a sem dinginTopa’tungah a kipia, note’ tungah letsong ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Nang le na tapate in biakna tau tawh kisai nate le dalna puan sunga om nate khempeuh ah na siampi nasep uh na sem ding uh hi. Na siampi nasep uh letsongin kong piak hi a, midangte in hong sep leh kithat ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua cianginTopain Aaron kiangah, “En in, kei tungah hong kipia biakna a kikoih khempeuh, Israel mite in a ap nate khempeuh nang kong pia hi. Nangma tanh ding le na suanlekhakte’ kaih ahi tawntung dingin note tungah kong pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Mei tawh hal dingte lak panin a kisit, a siangtho pen nangma ngah dingte in: Amaute in kei’ tungah hong piak amau’ biaknate khempeuh, an tawh amau’ biaknate khempeuh, khialhna hanga amau’ biaknate khempeuh le mawhna hanga amau’ biaknate khempeuh pen nang le na suanlekhakte adingin a siangtho pen hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">A siangtho pen mun khatah na ne ding uh hi. Pasal peuhmah in ne thei ding hi; note adingin a siangtho ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Amau’ letsong biakna, Israel mite in vei-a biaknate khempeuh uh zong nomau-a’ ahi hi. Nang le na tapate le na tanute’ kaih tawntung dingin tuate kong pia hi. Na inn sunga om a siangtho mi peuhpeuh in ne thei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Sathau limci pen khempeuh le leenggahzu le an a limci pen khempeuh,Topa’tungah amau’ piak anpalte, note’ tungah kong pia hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amaute inTopa’tungah a piak uh, amau’ leitangah a min masa gah khempeuh nomau a’ hi ding hi. Na inn sunga om a siangtho mi peuhpeuh in ne thei ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Israel-te’ sungah a ki-ap na peuhmah nomau a’ hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Mihing le ganhing khempeuh sung paninTopa’tungah mite in a piak tacil khempeuh, mihing hitaleh ganhing hitaleh, nomau a’ hi ding hi. Ahi zongin mihing tacil na tan khia ding uh a, ganhing nin tacil zong na tan khia ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tuate a kitatna man (kha khat a phak ciangin tuate na tan khia ding uh hi) gerah sawmnih a pha biakinn shekel tawh kizui-in ngun shekel nga-in na seh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ahih hangin bawng tacil, ahih kei leh tuu tacil, ahih kei leh keel tacilte na tan kei ding uh hi; tuate a siangtho ahi hi. Biakna tau tungah tuate’ si na theh ding uh a,Topa’tungah a gim namtui, mei tawh kihal biakna-in tuate’ thau na hal ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahih hangin a kivei sa-iik le a taklam phei nomau-a’ ahih mah bangin, tuate’ sate nomau a’ hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Israel mite inTopa’tungah a piak a siangtho biaknate khempeuh, nang le na tapate le na tanute tungah kaih tawntung dingin kong pia hi. Tua pen nang le na suanlekhakte adinginTopa’mai-ah a tawntungin a kiphel thei lo, ci tawh thuciamna ahi hi,” a ci hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Topain Aaron kiangah, “Nang in amau’ gam sungah gamhluah na nei kei dinga, amaute’ lakah tanh zong na nei kei ding hi. Kei pen Israel mite’ lakah nangma tanh le nangma luah ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Kikhopna buk sungah amaute’ nasepna thaman dingin Israel sunga sawm-ah-khat khempeuh, Levi mite’ tungah gamh-in ka pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amaute in khialhna thuakin si kha ding uh ahih manin, tu a kipanin kikhopna buk sungah Israel midangte pai-in tua sawm-ah-khat nekpih lo ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahih hangin Levi mite in kikhopna buk nasep sem ding uh a, amaute in a tavuan uh pua ding uh hi. Tua pen amau’ khang tawntungin ngeina kip hi dinga, amaute in Israel mite’ lakah luah nei lo ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Bang hang hiam cih leh amaute in biakna-inTopa’tungah a piak uh Israel mite’ sawm-ah-khat pen Levi mite tungah luah dingin ka pia khin hi. Tua ahih ciangin Israel mite lakah amaute in luah a neih loh ding uh ka gensa ahi hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="25">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Levi mite kiangah hih bangin na gen lai ding hi: ‘Note’ luah dingin amaute’ tung panin kong piak sawm-ah-khat, Israel mite’ tung panin na lak uh ciangin, tua sung paninTopa’tungah biakna, sawm-ah-khat sung pan sawm-ah-khat na pia sawn ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua na biaknate uh, ancilna pan a an le leenggah sukna pan a kipia mah bangin note-a’ in kiciamteh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ahih ciangin Israel mite’ tung panin na ngah uh sawm-ah-khat khempeuh tung paninTopa’tungah biakna na pia ding uh hi. Tua bangin siampi Aaron’ tungahTopaa kibiakna na pia ding uh hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Note tungah hong kipia letsong lakah a limci pen, a siangtho pen paipihinTopaading biakna khempeuh na pia ding uh hi,’ ci-in gen in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ahih ciangin amaute kiangah, ‘Tuate sung panin a limci pen teng na piak khit uh ciangin, a omlai teng Levi mite adingin ancilna panin a piangte le leenggah sukna panin a piangte a kipia mah bangin kiciamteh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Nang le na innkuanpihte in mun khat peuhpeuhah na ne thei ding uh hi; bang hang hiam cih leh tua pen kikhopna buk sungah note’ nasepna thaman ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua sung panin a limci pen na piak nak-uhleh tua thu hangin mawhsakna na thuak kei ding uh hi. Israel mite’ na a siangthote na ninsak kei ding uh hi. Na nitsak uhleh na si ding uh hi,’ ci-in gen in,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="19">
			<VERS vnumber="1">Tu-inTopain Moses le Aaron’ kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Topa’thupiak thukham le ngeina hih bang ahi hi: Poina a nei lo, sitbaanna a om lo, a tungah nasepna kol a kivawh ngei nai lo, bawngla a san khat nomau kiangah hong paipih nadingun Israel mite kiangah gen un.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">Siampi Eleazar kiangah na pia ding uh a, giahphual pualamah kipaipihin ama mai-ah kigo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Siampi Eleazar in a khutme tawh a si tawmkhat la-in, kikhopna buk mai lamah a si sagihvei theh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Ama muhna-ah a bawngla kihal dinga, a vun, a sa le a si, a ek tawh kihal ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Siampipa in taamtak sing le puknah le a ausan khaute la-in bawngla a kihalna sungah tuate khul ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin siampipa in ama puante sawpin tui sungah kipumsil dinga, tua khit ciangin giahphual ah hong pai ding hi. A nitak mateng siampipa a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Bawngla a hal mipa in ama puante sawpin tui sungah kipumsil dinga, a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Mi a siang khat in bawngla vu khawmin, giahphual pualam a siang mun khatah tuate koih dinga, khialhna maisak nading, nitna siansak nading tui-ah zat dingin Israel mihonpite adingin tuate kikem ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Bawngla vute a khawm mipa in ama puante sawpin, a nitak mateng a nin hi ding hi. Hih pen Israel mite le amaute lakah a peem khualmi tungah tawntung ngeina hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Misi luang khatpeuh a lawng pa ni sagih sung a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">A ni thum ni le a ni sagih ni-in a mahmah tui tawh kisiangsakin, tua khit ciangin a siang hi ding hi. Ahih hangin a ni thum ni le a ni sagih ni-in a mahmah a kisiansak kei leh, amah a siang suak thei lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Misi khatpeuh a lawng mi in a mahmah a kisiansak tawm kei leh a mahmah inTopa’biakbuk a ninsak hi a, Israel sung panin tua mi kihawl khia ding hi. Nitna hangin ama tungah tui kibuak lo ahih manin ama tungah nitna baang lai ahih ciangin a nin hi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Mi khat puanbuk sungah a sih ciangin puanbuk sungah a pai mi peuhmah le puanbuk sungah a om mi peuhmah ni sagih sung a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">A kisiincip lo a kihong beel peuhmah a nin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Namsau tawh gamlakah a kithat mi ahi a, misi pumpi ahi a, mi guh ahi a, han ahi zongin a lawng mi peuhmah ni sagih sung a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Amaute in a nin mipa adingin a kihal khialhna hanga biakna vute la-in beel sung khatah tui luang lai tawh hel ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin a siang mi khat in puknah la-in a sungah diah dinga, puanbuk tung le a nazat khempeuh tung le tua lai-ah a om mi khempeuh tung le guh ahi a, a kithat mi ahi a, misi ahi a, han ahi zongin a lawng mipa tungah theh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">A ni thum ni le a ni sagih ni-in a siang mipa in a nin mipa tungah theh dinga, tua bangin a ni sagih ni-in amah in mi ninpa siangsakin, amah in a puante sawpin, tui sungah kipumsil dinga, a nitak ciangin amah a siang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“Ahih hangin a nin hi napi-in a kisiangsak lo mipa inTopa’biakbuk ninsak ahih manin mihonpi panin tua mipa kihawl khia ding hi. Nitna hangin ama tungah tui kibuak lo ahih manin amah a nin ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua pen amaute adingin tawntung ngeina khat hi ding hi. Nitna hangin tui a theh mipa in ama puante sawp dinga, nitna hangin a kizang tui a lawng mipa a nitak mateng a nin hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">A nin mipa in a lawn na khat peuhpeuh a nin hi dinga, tua na a lawng peuhpeuh zong a nitak mateng a nin hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="20">
			<VERS vnumber="1">Israel mite, a mihon buppi, a kha masa sungin Zin gamlak tung uh a, Kadesh munah phual sat uh hi. Tua lai-ah Miriam si a, tua lai mahah kivui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tu-in mihonte ading tui om lo ahih manin Moses le Aaron’ langah amaute kikhawmin kituah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Mite, Moses tawh kiseelin, “Topa’mai-ah ka sanggamte uh a sih lai-in a si hi zaw hoh ta le ung!Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Bang hangin hih lai-ah kote le ka ganhingte uh a si dinginTopa’mihonte hih gamlakah hong paipih na hi hiam?Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Bang hangin hih mun sia-ah hong paipih dingin Egypt panin kote hong paitosak na hi hiam? An ahi a, thei ahi a, leenggui ahi a, mang kawlsing ahi zongin a omna mun ahih loh banah tui dawn ding nangawn zong om lo hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin mihonte omna panin kikhopna bukkongah Moses le Aaron pai-in boksuk uh hi.Topa’minthanna vang amaute’ tungah hong kilanginTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Ciangkhut la-in, nang le na sanggampa Aaron in mihonte khawm unla, suangpi in amau’ muhin tui a piak ding sawl un. Tua bangin mihonte le amau’ ganhingte tui na ngahsak ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Moses in zongTopa’thupiak bangin ciangkhut a la hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Moses le Aaron in suangpi mai-ah mihonte kaikhawmin amah in amaute kiangah, “Tu-in za un, a lehdo mite aw; hih suangpi panin note ading tui hong phul khiasak ding ka hi uh hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Moses in a khut laamto-in a ciangkhut tawh tua suangpi nihvei sat a, tui tampi phul khia-in mihonte le amau’ ganhingte in a dawn uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahi zonginTopain Moses le Aaron kiangah, “Israel mite’ mai-ah kei hong um lo, hong siangthosak lo na hih uh ciangin amaute ka piaksa leitangah hih mihonte na tunpih kei ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Hihte pen, Israel mite inTopaa phunsanna, amaute lakah a mahmah a siangtho-a a kilahna mun, Meribah tui phuala thupiang ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Moses in Kadesh panin Edom kumpipa kiangah kamtaite sawl a, “Na sanggam Israel-te in hih bangin ci hi: Kote’ tuahkhak kamsiatna khempeuh na thei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ka pu ka pate uh Egypt-ah na paisukin Egypt-ah sauveipi ka teeng uh a, Egypt mite in kote le ka pu ka pate uh hong gimbawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Topa’tungah ka kiko uh ciangin amah in ka aw uh hong za a, vantungmi khat hong sawlin, Egypt panin hong pai khiatpih a, tu-in nangma gam nawl Kadesh khuapi-ah ka om uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tu-in kote na gam hong kantansak in. Lo ahi a, leenggui lo ahi zongin nawkkha loin, tuikhuk panin zong tui ka dawn kei ding uh hi. Kumpipa’ Lamlian dungah ka pai ding uh a, na gam sung ka khen matengun lam ka pial kei ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahih hangin Edom mite in ama kiangah, “Nong nawk kei ding uh hi; nong nawk uhleh note langpangin namsau tawh kong kuan ding uh hi,” na ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Israel mite in, “Lamlian tawnin ka paito ding uh hi. Kote le ka ganhingte un na tui uh ka dawn uhleh, a man kong pia ding uh hi. Khe tawh pai-in hong nawksak un; adang kong ngen kei uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ahih hangin Edom mite in, “Nong nawk kei ding uh hi,” na ci uh hi. Amaute’ langkhat ah galkap tampi tawh Edom mite kuan hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Israel mite, amau’ gam a nawksak ding tua bangin Edom mite in nial uh ahih ciangin amau’ kiang panin Israel mite pai khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Kadesh panin Israel-te pai uh a, a hon buppi-in Hor Mual tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Edom gamgi Hor Mual-ahTopain Moses le Aaron’ tungah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">“Aaron in ama mite kiang zuan ta ding hi; bang hang hiam cih leh Meribah tui-ah no tegel in ka thupiak hong nial na hih manun, Israel mite tungah ka piak leitangah amah tum lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Aaron le ama tapa Eleazar sam inla, Hor Mual-ah amaute paipih in.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Aaron’ tung panin a puante suah khia inla, a tapa Eleazar silhsak in. Aaron in ama mite kiang zuan ta dinga, tua lai-ah si ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Topa’thupiak bangin Moses zong gamta hi. Mihonte khempeuh’ muhin Hor Mual tungah amaute paito uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="28">Moses in Aaron’ puante suah khiatsakin a tapa Eleazar silhsak a, tua mual dawnah Aaron a si hi. Tua ciangin mual tung panin Moses le Eleazar paisuk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Aaron si hi, ci-in mihonte khempeuh in a theih uh ciangin, Aaron’ hangin Israel mi khempeuh ni sawmthum sung a kap uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="21">
			<VERS vnumber="1">Kanaan mi, Negeb gam a teeng Arad gam kumpipa in Atharim lam tawnin Israel mite hong paina thu a zak ciangin amah in Israel-te do-in, amaute kimkhat salin a man hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin Israel-te inTopa’tungah kiciamna khat bawl uh a, “Ka khut sung uhah hih mite nong piak nakleh kote in amau’ khuapite ka susia mang ding uh hi,” a ci uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">Topain zong Israel-te’ cihna mangin Kanaan mite a pia hi. Israel-te in amau le a khuapite uh susia mang ahih ciangin tua mun pen Hormah kici hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Hor Mual panin amaute ding khia-in Edom gam kiimah a pai dingin San Tuipi lamah pai uh a, lamkalah mite lungkia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Mite in Pasian le Moses gensia uh a, “Bang hangin sehnel gamah a si dingin Egypt panin kote hong pai khiatpih to na hi hiam? An le tui om lo a, bangmah a man lo hih an ka kih uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua cianginTopain mite’ lakah gul guphate khah a, tuate in mite tu-in Israel mi tampi a si hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Moses kiangah mite hong pai-in, “Topale nang hong gensia-in kampau kha ka hih manun ka khial uh hi. Kote’ kiang panin gulte a lakkhiat nadinginTopa’tungah thum in,” a ci uh hi. Tua ahih ciangin mite adingin Moses in thumsak hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topain Moses kiangah, “Gul gupha tawh a kibang sumngo gul khat bawl inla, khuam khat tungah khai in. Gul in a tuk mi peuhmah in tua gul a et ciangin hing ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin Moses in sumngo gul khat bawl a, khuam khat tungah a khai hi. Gul in mi khatpeuh a tuk leh amah in tua sumngo gul enin hing pah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Israel mite ding khia uh a, Oboth munah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Oboth panin ding khia uh a, nisuahna lam, Iyeabarim munah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua lai panin ding khia uh a, Zered Kuam-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua lai panin ding khia uh a, Amor mite’ gamgi panin a hong kikhungsuk gamlak a om Arnon gun galkhat ah giahphual sat uh hi; bang hang hiam cih leh Arnon gun pen Moab le Amor mite’ kikalah Moab-te’ gamgi ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih maninTopa’Gal Laibusungah,Topa’Gal Laibu“Sufa gam a Vuahep khua,le Arnon gun kuamte,</VERS>
			<VERS vnumber="15">le Ar khua ciang ban sukin,Moab gamgi lamah a paisuk kuam”kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua lai panin Beer munah pai uh hi. Tua mun penTopain Moses kiangah, “Mite kaikhawm in; amaute tui ka pia ding hi,” a cihna tuikhuk ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Israel mite in hih la sa uh hi:“Tuikhuk aw, phul in!La kong sak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Kumpi ciangkhut leamau’ ciangkhutte tawhmite’ uliante in a tawh,kumpi tate in a tawh tuikhuk aw,”a ci uh hi.Gamlak panin amaute Mattanah munah pai uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="19">Mattanah panin Nahaliel, Nahaliel panin Bamoth,</VERS>
			<VERS vnumber="20">Bamoth panin sehnel gam a kimuhsuk theihna Pisgah mual kiang nai, Moab gam sunga kuam khatah tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Israel-te in Amor kumpipa Sihon kiangah kamtaite sawl uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Na gam hong kantansak in. Lo ahi a, leenggui lo ah ahi zongin ka pial kei ding uh hi. Tuikhuk tuite kong neksak kei ding uh a, na gam ka khen khit mateng uh Kumpipa’ Lamlian tawnin ka pai ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahih hangin Sihon in Israel mite ama gam kantansak lo hi. Amah in a mite khempeuh kaikhawmin, Israel-te a do dingin gamlakah pai-in Jahaz mun tunga, Israel-te a do hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Israel-te in namsau tawh amah le a mite tampi thatin, Arnon gun panin Jabbok lui, Ammon mite kiang dong bek a gam laksak hi. Bang hang hiam cih leh Ammon mite’ gamgi nawksuak zo lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Israel-te in a khuapite khempeuh la-in, Heshbon gam sunga Amor mite’ khuapi khempeuh le khuaneu khempeuh ah a teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Bang hang hiam cih leh Heshbon pen, nidangin Moab kumpipa simin a khut sung panin Arnon gun ciang dong a gam khempeuh a laksak, Amor mite’ kumpipa Sihon’ khuapi ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ahih ciangin la a sa pawlte in,“Heshbon-ah hong pai un.Lamkik unla, Sihon’ khuapi kipsak un.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Heshbon paninmei piang khia a,Sihon’ khuapi paninmeikuang piang khia hi.Moab mite’ khuapi Ar,Arnon mual sang a uktekaangtum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Moab! Gimna na ngah hi.Khemosh mite!Na mangthang uh hi.Amah in a tapate galtai-in,a tanute galmatin,Amor kumpipa Sihon adinginhong bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ahih cianginamau’ suanlekhakteHeshbon pan Dibon ciang dongsi uh a,mei in Medeba ciang donga bat mateng ka siasak uh hi,”ci-in sa uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua bangin Amor mite’ gam sungah Israel-te teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Moses in Jazer khua thu a kansim dingin mi a sawl hi. Amaute in a khuaneute la-in tua lai-a om Amor mite suan khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ciangin amaute kihei-in Bashan lamah paito uh hi. Bashan kumpipa Og le a mite khempeuh Edrei-ah amaute a do dingin hong kuan uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Ahih hanginTopain Moses kiangah, “Amah kihta kei un; bang hang hiam cih leh amah le a mite khempeuh le a leitang, nomau khut sungah kong pia khin hi. Heshbon-ah a teeng Amor kumpipa Sihon na bawl bangun amah na bawl ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="35">Tua ahih ciangin khat beek a nungta a om nawn lo dingin amaute in amah le a tapate le a mite khempeuh that uh a, amaute in ama gam a luah uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="22">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Israel mite ding khia uh a, Jerikho gei Jordan galkhat Moab gam zanglei-ah giahphual a sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Israel-te in Amor mite tungah a bawlna khempeuh Zippor’ tapa Balak in mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amaute tam mahmah uh ahih manin Moab mite in tua mite kihta uh a, Israel mite kihtakna hangin Moab mite liing gawp uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Moab mite in Midian upate kiangah, “Bawngtal in gamlak lopate a liah bangin hih mite in i kiima om mi khempeuh liaktum mang ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin Zippor’ tapa Balak, tua hun laitak a Moab kumpipa in</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amaw mite’ gam Gun gei Pethor-ah a om Beor’ tapa Balaam kiangah kamtaite sawlin, “En in, Egypt panin mihon khat hong pai khia hi. Amaute, lei maitang teng dim khin uh a, keima galkhat ah amaute om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tu-in hong pai inla, amaute hat lua uh ahih manin hih mite hong samsiatsak in. Tua hileh amaute zo-in hih gam panin ka hawl khia zo   kha ding hi. Bang hang hiam cih leh thupha na piak mi in thupha ngahin, na samsiat mi in siatna a ngahna ka thei hi,” cisak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin Moab upate le Midian upate aisanna man ding tawh kuan khia-in Balaam kiangah pai uh a, Balak’ thu ama kiangah sung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Balaam in amaute kiangah, “Tuzan hih lai-ah giak phot un.Topain kei tungah hong gen bangin note tungah kong genkik ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin Moab uliante Balaam tawh a om uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Balaam kiangah Pasian hong pai-in, “Nang tawh a om hih mite kua ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Balaam in Pasian kiangah, “Zippor’ tapa Balak, Moab kumpipa in kei kiangah mi hong sawlin,</VERS>
			<VERS vnumber="11">‘En in, Egypt panin mihon khat hong pai khia a, lei maitang teng dim uh hi. Tu-in hong pai inla, amaute hong samsiatsak in. Tua hileh amaute do-in ka hawl khia zo   kha ding hi,’ hong ci hi,” ci-in a gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Pasian in Balaam kiangah, “Amaute na zui kei ding hi. Tua mite thupha a kipia ahih manin na samsia kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin zingsangin Balaam tho-in Balak’ uliante kiangah, “Na gam uhah ciah un; bang hang hiam cih lehTopain note kong zuih ding hong phal lo hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin Moab uliante dingin Balak kiangah ciah uh a, “Balaam in kote hong zui nuam lo hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Balak in amaute sangin a tam zaw le a zahtakhuai zaw uliante khatvei sawlkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amaute zong Balaam kiangah pai-in ama kiangah, “Zippor’ tapa Balak in hih bangin ci hi: ‘Kei kiangah nong pai nading bangmah kikol-awksak kei in;</VERS>
			<VERS vnumber="17">bang hang hiam cih leh minphatna lianpi nang kong pia dinga, kei’ tunga nong gen peuhpeuh ka hih ding hi. Hong pai inla, hih mite hong samsiatsak in,’ ci hi,” ci-in a gen uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahih hangin Balaam in Balak’ nasemte kiangah, “Balak in kham le ngun tawh a kidim ama inn hong pia ding hitaleh zong,Topaka Pasian’ thupiakna banah a tam zaw hitaleh a tawm zaw hitaleh bangmah ka hih thei kei hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tu-in kong thum hi;Topain kei tungah bang hong ci lai ding hiam cih ka theih nadingin tuzan zong hih lai-ah giak phot un,” ci-in a dawng hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua zanin Balaam kiangah Pasian hong pai-in, “Nangmah a sam dingin mite hong pai ahihleh, tho inla amaute zui in. Ahih hangin nang kong sawl teng bek na hih ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ahih ciangin zingsangin Balaam tho-in a la tutphah vawhin Moab uliante a zui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ahih hangin amah pai ahih manin Pasian heh a, amah a khaktan dinginTopa’vantungmi in lampi-ah na pang hi. Tu-in a la tungah amah tuang a, a nasemte nih in zong a zui uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topa’vantungmi in a khut sungah namsau dawhsa tawi-in lampi-ah a ding, a la in mu ahih manin lampi panin pialin gamlakah a pai hi. Balaam in lampi-ah a paikik nadingin a la a sat hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin leenggui lo kikal, a pang tuakah phung a omna lam kawcikah vantungmi na ding leuleu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">La inTopa’vantungmi a muh ciangin phung phu a, phungah Balaam’ khe nengcip ahih ciangin amah in a la satkik hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua cianginTopa’vantungmi na ma pai-in, taklamah ahi a, veilamah ahi zongin kihei theih nading a om lohna mun kawcik khatah na ding leuleu hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="27">La inTopa’vantungmi a muh ciangin Balaam’ nuai-ah lumsuk hi. Balaam heh mahmah a, a ciangkhut tawh a la a sat hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua cianginTopainla pau theisak a, la in Balaam kiangah, “Thumvei dong nong sat nadingin nang bang hong cih ka hi hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Balaam in a la kiangah, “Nang in kei nong mawlpihna hang ahi hi. Ka khutah namsau a tawi hi leng ka ut hi. Tua hileh nang kong that khin ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">La in Balaam’ kiangah, “Na khantawnin tuni ciang dong na tuanna na la hi lo ka hi hiam? Hih bangin nang hong hih ngei ka hi hiam?” a ci hi. Amah in, “Nong hih ngei kei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua cianginTopain Balaam’ mitte honsak a, a khut sungah namsau dawhsa tawhTopa’vantungmi lampi-ah a ding mu ahih manin a lu kunin a boksuk hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="32">Topa’vantungmi in ama kiangah, “Bang hangin na la thumvei dong sat na hi hiam? En in, hih na khualzinna-ah lungkim lo ka hih manin nang hong pang dingin kong kuan khia hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="33">La in kei hong mu-in thumvei dong hong peel hi. Hong peel kei leh, tu mahmahin nang hong that khinin na la ka hingsak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ciangin Balaam inTopa’vantungmi kiangah, “Kei hong pangin lampi-ah na dinlam thei lo ka hih manin ka khial hi. Tua ahih ciangin tu-in ka khualzinna hoihsa lo na hih leh ka ciahkik ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="35">Topa’vantungmi in Balaam kiangah, “Mite zui in; ahih hangin nang kong sawl teng bek na gen ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin Balaam in Balak’ uliante a zuisuak hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="36">Balaam’ hong paina thu Balak in a zak ciangin, Arnon gun gamgi-in a kizatna dunga om, Moab gamgi gei-a om Ar khuapi ciangah amah a dawn dingin a pai khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Balak in Balaam kiangah, “Nang hong sam ding mi hong sawl hi lo ka hi hiam? Bang hangin hong pai lo na hi hiam? Nang hong liansak lah ding ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Balaam in Balak kiangah, “En in, na kiang hong tung ing! Thu khatpeuh ka gen theih nading vangliatna nei ka hi hiam? Pasian in hong sawl thu bek ka gen ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Tua ciangin Balaam in Balak zui a, Kiriathhuzoth khua-ah a tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Balak in bawngtalte le tuute tawh biakna pia-in Balaam le amah tawh a om uliante kiangah a puak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">A zing ciangin Balak in Balaam samin Bamothbaal munah paipihto hi. Tua lai panin amah in Israel mi a madawk pente galmuh thei hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="23">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Balaam in Balak kiangah, “Hih lai-ah kei adingin biakna tau sagih hong bawlsak inla, kei adingin bawngtal sagih le tuutal sagih hong pia in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Balaam’ gen bangin Balak gamta a, Balak le Balaam in biakna tau simah bawngtal khat le tuutal khat ciat a pia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Balaam in Balak kiangah, “Na meihal biakna kiangah na ding in; kei ka va pai ding hi. Kei hong dawn dinginTopahong pai kha ding hi. Amah in kei hong lah khempeuh nang kiangah kong gen ding hi,” a ci hi. Tua ciangin a sang mual dawn pawn khatah amah a paito hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Pasian in Balaam na dawn hi. Balaam in ama kiangah, “Biakna tau sagih ka bawl khin a, biakna tau simah bawngtal khat le tuutal khat ciat ka pia hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topain Balaam kiangah thu gen a, “Balak kiangah ciahkikin hih bangin na gen ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Balak kiangah a ciahkik ciangin amah le Moab uliante khempeuh ama meihal biakna gei-ah na ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Balaam in a thugen ding teng genin:“Aram panin Balak in kei hong paipih a,nisuahna mualte panin Moab kumpipa inkei hong paipih hi:‘Hong pai in,Israel mite mawhsak in!’hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Pasian’ samsiat loh mitebangci samsiat ding ka hi hiam?Topa’mawhsak loh miteTopa’bangci mawhsak ding ka hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="9">Bang hang hiam cih lehmual dawn panin amaute ka mu a,mual neute panin amauteka en hi.En in, a tangten mite,minamte lakah a kihel lote!</VERS>
			<VERS vnumber="10">Leivui zahin a tam Jakob mite,kua in a mal sim zo dinga,Israel mi phazaha mal sim zo ding ahi hiam?Mi thuman pa’ sihna banginhong sisak inla,ka mailam thu ama a’ bang hisak in!”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Balak in Balaam kiangah, “Kei bang hong cih na hi hiam? Ka galte a samsia dingin nang kong sam a, ahi zongin amaute bangmah cih loin, amaute thupha na pia zawsop hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah in, “Topain ka gen dingin hong sawl thu, don lo ding ka hi hiam?” ci-in a dawng hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Balak in ama kiangah, “Amaute na muh theih nading mun dangah kei hong zui in. Amaute a madawk teng bek na mu dinga, a vekpi-in na mu kei ding hi. Tua ciangin tua lai panin amaute nong samsiatsak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin amah in Zofim gamlak, Pisgah mual dawnah amah paipihin, biakna tau sagih bawl a, biakna tau simah bawngtal khat le tuutal khat ciat a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Balaam in Balak kiangah, “Hua lamahTopatawh ka va kituah kalun na meihal biakna gei hih lai-ah na ding in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Topain Balaam na dawnin ama kiangah, “Balak kiangah ciahkikin hih bangin thu na gen ding hi” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Balak kiangah a paikik ciangin a meihal biakna gei-ah amah na dinga, Moab uliante tawh na om uh hi. Balak in ama kiangah, “Topain bang hong gen ahi hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin Balaam in a thugen ding teng genin:“Balak aw, ka thugen ding za in.Zippor’ tapa aw, ka thu ngai in:</VERS>
			<VERS vnumber="19">A zuau dingin Pasian pen mihing hi lo a,a kisik dingin mihing’ tapa hi lo hi.Amah in gen khin hi;a gen bangin hih lo ding ahi hiam?Amah in ci khin hi;a cih bangin tungsak lo ding ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="20">En in, thupha piak ding thuka ngah hi.Amah in thupha pia khin a,ke’n ka kheelkik thei kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amah in Jakob mite tungahmawhna mu lo a,Israel mite tungahgamtatsiatna mu lo hi.Topaamau’ Pasian,Topaamaute tawh om a,kumpipa phatna awgingamaute’ lakah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Pasian in Egypt paninamaute pai khiatpih a,amaute in gamsial tha banghatna nei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Bang hang hiam cih leh Jakob mitea kibum nading om lo a,Israel mite’ langkhat ahaisan ding om lo hi.Tu-in Israel-te tawh kisai-in,‘Pasian’ sepna en un,’ kici ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">En un, hua mite!Humpinelkai bangin thoto a,humpinelkai bangin kaangto hi.A an a nek mateng,amaute’ si a dawn mateng,lumsuk lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Balak in Balaam kiangah, “Amaute samsia peuhmah kei inla, thupha zong pia peuhmah kei in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Ahih hangin Balaam in Balak kiangah, “Topa’cih khempeuh keimah in ka hih ding hi,’ hong ci hi lo ka hi hiam?” ci-in a dawng hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="27">Balak in Balaam kiangah, “Tu-in hong pai in; mun dangah kong paipih ding hi. Tua lai panin amaute nong samsiatsak nading Pasian in hong lungkimpih kha ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ahih ciangin Balak in sehnel gam a kimuh sukna Peor mual dawnah Balaam paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ciangin Balaam in Balak kiangah, “Hih lai-ah kei adingin biakna tau sagih hong bawlsak inla, bawngtal sagih le tuutal sagih hih lai-ah hong pia in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Balaam’ cih bangin Balak in hih a, biakna tau simah bawngtal khat le tuutal khat ciat a pia hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="24">
			<VERS vnumber="1">Israel-te thupha piak ding inTopalungkimsak ahihna Balaam in a muh ciangin, a hun dang a bangin kihilna lim a mu dingin pai lo a, a maitang gamlak lam ngat hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Balaam khuadak a, a nam namin Israel-te in giahphual a sat a mu hi. Pasian’ Kha ama tungah hong tunga,</VERS>
			<VERS vnumber="3">amah in a thugen ding teng genin:“Beor’ tapa Balaam’ thugen,a mit in khua a mu theimipa’ thugen,</VERS>
			<VERS vnumber="4">Pasian’ thute a za,Vanglianpa’ maangmuhna a mu,maang mu napi-in a mit inkhua a mu thei mipa’ thugen:</VERS>
			<VERS vnumber="5">Jakob mite aw, na puanbukte uhbangzahin hoih ahi hiam?Israel mite aw, na giahphual uhbangzahin hoih ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="6">Saupi a kiphah kuamte tawhkibang a,gun gei-a om huante tawhkibang hi.Topain a suanTopaaloes paknamtui kungte tawhkibang a,tuipi gei-a om taamtak kungtetawh kibang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">A phelkhaite panin tui luangdinga,a khaici in tui tampi ngahin,a kumpipa uh,Agag sangin lian zaw dinga,ama kumpi gamkiliansak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Pasian in Egypt gam paninamaute pai khiatpih a,gamsial bangin amaute thahat uh hi.Amaute in a gal uh ahiminam dangte su gawp ding uh a,amau’ guhte suzan gawp ding uh a,a thaltang uh tawhamaute kaplet ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amaute bok a,humpinelkai pa banginlumsuk uh hi.Humpinelkaipi banginlumsuk uh hi.Kua in amautephong ngam ding ahi hiam?Note thupha hong piate inthupha ngah henla,note hong samsiate insamsiatna ngah tahen,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Balaam’ tungah Balak heh mahmah a, amah in a khut le a khut a tuum hi. Balak in Balaam kiangah, “Ka galte a samsia dingin nang kong sam hi. En in, nang in amaute thumvei tak thupha na pia khinzo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin tu-in na omna munah tai in. ‘Nang kong min liansak ding hi,’ ka hong ci hi. Ahih hangin na min liat nading paninTopain nang hong khaktan hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Balaam in Balak kiangah, “Kei kiangah nong sawl na kamtaite kiangah,</VERS>
			<VERS vnumber="13">‘Balak in kham le ngun tawh a kidim ama inn hong pia ding hitaleh zong,Topa’thu banah keima thu-in a pha bawl ding ahi a, a sia bawl ding ahi zongin bangmah ka hih thei kei hi.Topa’gente bek keimah in ka gen ding hi,’ ci-in gen khin hi lo ka hi hiam?Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Tu-in en in, ka mipihte kiangah ka pai ding hi. Hong pai in; nidang ciangin hih mite in na mite’ tungah a bawl dingte kong theisak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amah in a thugen ding teng genin,“Beor’ tapa Balaam’ thugen,a mit in khua a mu thei mipa’ thugen,</VERS>
			<VERS vnumber="16">Pasian’ thute a za,Sang Pen pa’ thugen a thei,Vanglianpa’ maangmuhna a mu,maang mu napi-in a mit inkhua a mu thei mipa’ thugen in:</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah ka mu hi; ahih hangintunai hun hi lo hi:Jakob sung pan aksi khat hongsuak khia dinga,Israel sung pankumpi ciangkhuthong piang ding hi.Tua in Moab thaltangsatkham dinga,Sheth’ suante khempeuhsu gawp ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Israel gualzo dinga,Edom mite kisuankhia dinga,a galte ahi Seir zong,kisuankhia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Jakob tawh ukna na kisem dinga,khuapi sunga a suaktatekisusia ding!” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin amah in Amalek mite enin, ama thugen ding teng genin,“Amalek, minamtelakah a masa pen hi a,ahih hangin a tawpna-ahsiatna a tuak ding hi,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin amah in Ken mite enin, ama thugen ding teng genin,“Na omna mun kho a,suangpi sungah na bu kibawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ahih hangin Kain bei ding hi.Asher in galmatin nang bang tanveihong nei ding ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amah in a thugen dinga omlai teng genin,“Ala! Pasian in hihte a hih cianginkua nungta zo ding ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="24">Ahih hangin Kittim paninteembawte hong pai-inAsshur le Eber gimsak dinga,amah in zong siatna tuak ding hi,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Balaam dingin ama gamah ciahkik a, Balak zong a ciah hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="25">
			<VERS vnumber="1">Shittim-ah Israel mite a om laitakin Moab gam numeite tawh paktat ding kipan uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Hih numeite in amau’ pasian biakpiakna pawi-ah Israel mite sam uh a, amaute in a pawi an nekpihin, amau’ pasian-te’ mai-ah kun uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin Peor-a Baal tawh Israel mite va kizomtawm hi. Israel mite tungahTopaheh mahmah a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Topain Moses kiangah, “Israel mite’ tung paninTopa’hehna a kihtakhuai a bei theih nadingin mite’ ukpite khempeuh man inla,Topa’mai-ah suntangin amaute khai in,” a ci hi.TopaTopa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Moses in Israel thukhente kiangah, “Note khempeuh in Peor-a Baal tawh a va kizomtawm na mite khempeuh uh na that ciat ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Kikhopna bukkongah amaute kapin a om laitak, Moses’ muhna le Israel mihon buppi’ muhna-ah Israel mite khat hong pai-in, Midian numei khat ama innkuanpihte kiangah hong ciahpih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Siampi Aaron’ tapa Eleazar, Eleazar’ tapa Finehas in a muh ciangin dingin mihonte’ lak panin pai khia a, a khutah teipi khat tawi-in</VERS>
			<VERS vnumber="8">Israel mipa inndei sungah zui a, Israel mipa le a numei, a numei’ pumpi pailetin a nihin sun khawm hi. Tua bangin Israel mite’ sung panin gimna dai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahi zongin gimna tawh a si mite tul sawmnih le tulli ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Siampi Aaron’ tapa Eleazar, Eleazar’ tapa Finehas in Israel mite tungah ka hehna damsakkik hi. Keimah in pammaih ka sak bangin amah in pammaihsa ahih ciangin pammaih ka sakna tawh Israel mite ka beisak kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ahih ciangin, ‘En in, ka thuciam ahi nopsakna, amah ka pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ama tung le ama khit ah a suanlekhakte tungah tawntung siampi hihna thuciamna hi ding hi; bang hang hiam cih leh ama Pasian ading amah in pammaih saksak a, Israel mite ading kilemna bawlsak hi,’ ci in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Midian numei tawh a kithat khawm, Israel mi a kithat pa’ min pen Simeon mite sung panin a beh lutang Salu’ tapa Zimri ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Midian numei a kithatnu’ min pen Midian innkuan sungah a beh lutang ahi Zur’ tanu Kozbi ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Midian mite gimsak gawp inla, amaute vat gawp in;</VERS>
			<VERS vnumber="18">bang hang hiam cih leh amaute in a khelpilna uh tawh note hong gimsak gawp uh a, Peor tawh kisai thu le Peor’ hangin gimna ni-in a kithat, amau’ sanggamnu, Midian uliante’ tanu Kozbi thu-ah note hong khem uh hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="26">
			<VERS vnumber="1">Tua gimna khit ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mihonte khempeuh kum sawmnih pan a tungsiah, a behbehin, Israel sung panin galdo dingin a kuan khia thei ding khempeuh sim in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Moses le siampi Eleazar in Jerikho nai, Jordan kiang, Moab zanglei-ah amaute’ tungah thu gen a,</VERS>
			<VERS vnumber="4"></VERS>
			<VERS vnumber="4"></VERS>
			<VERS vnumber="5">Israel’ tacil Reuben hi a, Reuben’ tapate: Hanok pan Hanok behte ahi uh hi; Pallu pan Pallu behte ahi uh hi;</VERS>
			<VERS vnumber="6">Hezron pan Hezron behte ahi uh hi; Karmi pan Karmi behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Hihte khempeuh pen Reuben minam ahi uh hi; amau mi tul sawmli le tulthum le zasagih le sawmthum pha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Pallu’ tapa Eliab ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Eliab’ tapate pen Nemuel, Dathan le Abiram ahi uh hi. Hih Dathan le Abiram pen, mihonte lak panin pawl a kai, amaute in</VERS>
			<VERS vnumber="10">Mei in mihing zanih le sawmnga a kattum lai-in lei in a kam ka-in Korah tawh amaute valh tumin amau pawl teng si uh a, amaute pen hilhkholhna a suak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahi zongin Korah’ tapate si lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amau’ behbehin Simeon minamte: Nemuel pan Nemuel behte ahi uh hi; Jamin pan Jamin behte ahi uh hi; Jakhin pan Jakhin behte ahi uh hi;</VERS>
			<VERS vnumber="13">Zerah pan Zerah behte ahi uh hi; Shaul pan Shaul behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Hihte pen Simeon minam hi uh a, mi tul sawmnih le tulnih le zanih ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amau’ behbehin Gad minamte: Zefon pan Zefon behte ahi uh hi; Haggi pan Haggi behte ahi uh hi; Shuni pan Shuni behte ahi uh hi;</VERS>
			<VERS vnumber="16">Ozni pan Ozni behte ahi uh hi; Eri pan Eri behte ahi uh hi;</VERS>
			<VERS vnumber="17">Arod pan Arod behte ahi uh hi; Areli pan Areli behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Hihte pen Gad minamte hi a, mi tul sawmli le zanga ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Judah’ tapate pen Er le Onan hi a, Kanaan gamah Er le Onan si uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amau’ behbehin Judah minamte in: Shelah pan Shelah behte ahi uh hi; Perez pan Perez behte ahi uh hi; Zerah pan Zerah behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Perez mite: Hezron pan Hezron behte ahi uh hi; Hamul pan Hamul behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Hihte pen Judah minamte hi a, mi tul sawmsagih le tulguk le zanga ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amau’ behbehin Issakhar minamte: Tola pan Tola behte ahi uh hi; Puvah pan Puvah behte ahi uh hi;</VERS>
			<VERS vnumber="24">Jashub pan Jashub behte ahi uh hi; Shimron pan Shimron behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Hihte pen Issakhar minamte hi a, mi tul sawmguk le tulli le zathum ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Amau’ behbehin Zebulun minamte: Sered pan Sered behte ahi uh hi; Elon pan Elon behte ahi uh hi; Jahleel pan Jahleel behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Hihte pen Zebulun minamte hi a, mi tul sawmguk le zanga ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Amau’ behbehin Josef minamte: Manasseh le Efraim ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Manasseh minamte: Makhir pan Makhir behte ahi uh hi; Makhir pen Gilead’ pa ahi hi; Gilead pan Gilead behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Gilead’ suante: Iezer pan Iezer behte ahi uh hi;</VERS>
			<VERS vnumber="31">Asriel pan Asriel behte ahi uh hi; Shekhem pan Shekhem behte ahi uh hi;</VERS>
			<VERS vnumber="32">Shemida pan Shemida behte ahi uh hi; Hefer pan Hefer behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tu-in Hefer’ tapa Zelofehad in tapa nei lo a, ahih hangin tanu nei hi: Zelofehad’ tanute’ minte in Mahlah, Noah, Hoglah, Milkah le Tirzah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Hihte pen Manasseh minamte hi a, mi tul sawmnga le tulnih le zasagih ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Amau’ behbehin Efraim minamte: Suthelah pan Suthelah behte ahi uh hi; Bekher pan Bekher behte ahi uh hi; Tahan pan Tahan behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Suthelah minamte: Eran pan Eran behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Hihte pen Efraim minamte hi a, mi tul sawmthum le tulnih le zanga ahi hi. Hihte pen amau’ behbehin Josef minamte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Amau’ behbehin Benjamin minamte: Bela pan Bela behte ahi uh hi; Ashbel pan Ashbel behte ahi uh hi; Ahiram pan Ahiram behte ahi uh hi;</VERS>
			<VERS vnumber="39">Shefufam pan Shefufam behte ahi uh hi; Hufam pan Hufam behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Bela’ tapate pen Ard le Naaman ahi uh hi: Ard pan Ard behte ahi uh hi; Naaman pan Naaman behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Hihte pen amau’ behbehin Benjamin minamte hi a, mi tul sawmli le tulnga le zaguk ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Amau’ behbehin Dan minamte: Shuham pan Shuham behte hi a, hihte pen Dan minamte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Dan minam sung pan Shuham behte mi tul sawmguk le tulli le za li ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Amau’ behbehin Asher minamte: Imnah pan Imnah behte ahi uh hi; Ishvi pan Ishvi behte ahi uh hi; Beriah pan Beriah behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Beriah minamte: Heber pan Heber behte ahi uh hi; Malkhiel pan Malkhiel behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Asher’ tanu’ min Serah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">Hihte pen Asher minamte hi a, tul sawmnga le tulthum le zali ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="48">Amau’ behbehin Naftali minamte: Jahzeel pan Jahzeel behte ahi uh hi; Guni pan Guni behte ahi uh hi;</VERS>
			<VERS vnumber="49">Jezer pan Jezer behte ahi uh hi; Shillem pan Shillem behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="50">Hihte pen Naftali minamte hi a, mi tul sawmli le tulnga le za li ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="51">Hihte pen Israel mi vekpi a phazah hi a, mi tul zaguk le tul khat le zasagih le sawmthum ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="52"></VERS>
			<VERS vnumber="52"></VERS>
			<VERS vnumber="53">“Mi a phazah tawh kizui-in hih mite tungah luah dingin leitang kihawm ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="54">Minam a tamte tungah gamh a tam na pia dinga, minam a tawmte tungah gamh a tawm na pia ding hi. Minam khempeuh a mi phazah tawh kizui-in gamh kipia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="55">Ahih hangin leitang pen aisanna tawh kihawm dinga, amau’ beh min tawh kizui-in amaute in luah ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="56">Aisanna tawh kizui-in a tamte tungah a tam, a tawmte tungah a tawm, a gamh uh kihawmsak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="57">Amau’ behbehin a kisim Levi minamte: Gershon pan Gershon behte ahi uh hi; Kohath pan Kohath behte ahi uh hi; Merari pan Merari behte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="58">Amau’ suante: Libni behte, Hebron behte, Mahli behte, Mushi behte le Korah behte ahi uh hi. Kohath pen Aram’ pa ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="59">Amram’ zi pen Levi sung pan Egypt gamah a suak ahi Levi’ tanu Jokhebed ahi hi. Tua nu in Amram tawh Aaron, Moses le a sanggamnu uh Miriam nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="60">Aaron in ta Nadab, Abihu, Eleazar le Ithamar nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="61">Ahih hangin Nadab le Abihu pen amaute in</VERS>
			<VERS vnumber="62">Pasal peuhmah kha khat pan a tungsiah, amau’ sung pan a kisimte, tul sawmnih le tulthum ahi hi. Bang hang hiam cih leh Israel mite lakah amaute gamh kipia lo ahih manin Israel mite lakah amaute kisimkhawm lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="63">Jerikho nai Jordan kiang Moab zanglei-ah Israel mite a sim Moses le siampi Eleazar mah in a sim mite pen hihte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="64">Ahih hangin Sinai sehnel gamah Israel mite a sim Moses le Aaron in a simte lakah tu-in khat zong kihel nawn lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="65">Bang hang hiam cih leh</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="27">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Josef’ tapate sung panin Manasseh’ tapa Makhir, Makhir’ tapa Gilead, Gilead’ tapa Hefer, Hefer’ tapa Zelofehad’ tanute a nai-ah hong pai uh hi. Ama tanute’ minte in: Mahlah, Noah, Hoglah, Milkah le Tirzah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amaute, Moses’ mai le siampi Eleazar’ mai le makaite’ mai le mihonte khempeuh’ mai, kikhopna bukkongah ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="3">“Ka pa uh gamlakah a si hi. Korah tawh kipawlinTopalangpangin a kikaikhawm mihonte lakah amah kihel lo hi. Ahih hangin ama khialhna hangin si a, amah in tapa nei lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amah in tapa a neih loh man bekin bang hangin a beh sung panin ka pa uh’ min mangthang ding ahi hiam? Ka pa uh sanggamte’ lakah kote zong neihsa hong pia un,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Moses inTopa’mai-ah amau’ thu a gen hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Zelofehad’ tanute’ thugen man hi. Amau’ pa’ sanggamte lakah neihsa gamh amaute tungah na pia dinga, amau’ pa’ gamh amaute’ tungah na tungsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Israel mite tungah hih bangin na gen ding hi: ‘Pasal khat si-in, tapa a neih kei leh, ama gamh a tanu na luahsak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amah in tanu a neih kei leh, ama gamh a sanggam pasalte tungah na tungsak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amah in sanggam pasal a neih kei leh, ama gamh ama pa’ sanggam pasalte tungah na pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ama pa in sanggam pasal a neih kei leh, ama gamh ama innkuan tawh a kinai ama behpa’ tungah na pia ding uh a, amah in tang ding hi.Topain Moses a thupiak bangin hih pen Israel mite tungah thukham le ngeina kip hi ding hi,’ ci in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Topain Moses kiangah, “Hih Abarim mual tungah paito inla, Israel mite’ tungah ka piak leitang en in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Na muh khit ciangin na sanggampa Aaron mah bangin nang zong na mite kiang na zuan ta ding hi. Bang hang hiam cih leh,</VERS>
			<VERS vnumber="14">mihonpite a kitot lai-un tui phualah keimah sianthosak ding hunin Zin gamlakah keima thu nong lehpan hi,” a ci hi. (Hihte pen Zin gamlak, Kadesh gam Meribah tui a thupiangte a cihna ahi hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="15">Moses inTopakiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16-17">“Topa’ mihonte, a cing nei lo tuute a bat loh nadingin amaute’ mai-ah pai khia-in amaute’ mai-ah a tum ding, amaute pai khiatpihin amaute a ciahpih ding, mihonte a uk dingin,Topa, mi khempeuh tungah nuntakna a pia Pasian ahi nangmah in mi khat seh in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Topain Moses kiangah, “Nun’ tapa Joshua, siamna a nei mipa la inla, ama tungah na khut nga in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Siampi Eleazar le mihon khempeuh mai-ah amah na dingsak dinga, amaute’ muhna-ah amah za na pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Israel mihon khempeuh in ama thu a man theih nadingin thuneihna pawlkhat amah na guan ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Siampi Eleazar’ mai-ah amah ding dinga, amah inTopa’mai-ah Urim thukhenna tawh thu dotsak ding hi. Amah le amah tawh a om Israel mi khempeuh, mihon buppi, ama thu tawh pusuak ding uh a, ama thu mah tawh sungtum ding uh hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Topain amah a thupiak bangin Moses gamta a, amah in Joshua la-in siampi Eleazar le mihon buppi mai-ah dingsak a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">amah in ama tungah a khutte nga-in,Topain ama tungah a gen bangin Joshua tungah za a pia hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="28">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite thu pia-in amaute tungah, ‘Keimah hong kibiakna mei tawh a kihal an, a gim namtui keima-a’ pen a hunin kei tungah nong piak ding uh phawk un,’ ci-in gen in.</VERS>
			<VERS vnumber="3">“Topa’tungah na piak ding uh mei tawh kihal biakna in: A sitbaang lo kum khat a pha tuuno nih, tatsat loin biakpiakna-in nisimin na pia ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tuuno khat zingsangin na pia ding uh a, a tuuno khat pen nitakin na pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">An tawh biakna-in oliv thau hai khat tawh a kibawl annel lawh khat na pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua penTopa’tungah mei tawh kihal biakna, a gim namtui dingin Sinai Mual-ah a kikipsak, a kitatsat lo meihal biakna ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Leenggahzu tawh biakna pen tuuno khat ciangin hai khat hi ding hi.Topa’tungah leenggah-zucil tawh biakna pen siangtho munah na sung ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">A tuuno khat nitakin na pia ding uh hi. Zingsang a an tawh biakna le a leenggahzu tawh biakna mah bangin, mei tawh kihal biakna,Topa’tungah a gim namtui-in na pia ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Sabbath ni-in a sitbaang lo, kum khat a pha tuuno nih le an tawh biakna-in sathau tawh a kibawl annel lawh nih le a leenggahzu tawh biakna hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Hih pen tatsat loin meihal biakna le a leenggahzu tawh biaknate banah Sabbath simin meihal biakna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Kha simin a ni masa ni-inTopa’tungah meihal biakna na pia ding uh hi. Bawngtal nih, tuutal khat, a sitbaang lo kum khat a pha tuuno a pa sagih hi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Bawngtal khat ciangin an tawh biakna-in sathau tawh a kibawl annel lawh thum zong hi ding hi. A tuutal khat ciangin an tawh biakna-in sathau tawh a kibawl annel lawh nih hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tuuno khat adingin an tawh biakna-in sathau tawh a kibawl annel lawh khat ciat hi dinga, a gim namtui meihal biak nading ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Leenggahzu tawh biaknate pen, bawngtal khat ciangin leenggahzu thawl lang, tuutal khat ciangin leenggahzu hai nih, tuuno khat ciangin leenggahzu hai khat hi ding hi. Hihte pen kum khat sunga om kha simin meihal biakna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Khialhna hanga biakna-inTopa’tungah keel a pa khat zong kipia ding hi. Tua pen a kitatsat loin meihal biakna le a leenggahzu tawh biaknate banah a kipia ding ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Kha masa a ni sawm le ni li ni penTopa’Paisan Pawi ni ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua kha a ni sawm le ni nga ni pen biakna pawi ni hi a, ni sagih sung silngo sawh loh anlum kine ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">A ni masa ni-in a siangtho kikhopna khat om ding hi. Tua ni-in leitung nasep na sem kei ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="19">Topa’tungah meihal biakna na pia ding uh hi. Tuate pen bawngtalno nih, tuutal khat le kum khat a pha tuuno a pa sagih hi ding hi. Tuate a sitbaang lo ahih ding thei un.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Sathau tawh a kibawl annel ahi an tawh biaknate zong hi ding hi. Bawngtal khat ciangin annel lawh thum le tuutal khat ciangin annel lawh nih tawh na pia khawm ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tuuno sagihte khat ciangin annel lawh khat mah tawh na pia khawm ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Note adingin kilemna bawl nadingin khialhna hanga biakna-in keel a pa khat zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Meihal biak nading ahi zingsang a meihal biakna banah tatsat lo-a biakna-in hihte na pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua bangmahin mei tawh kihal an tawh biakna ahi,Topa’tungah a gim namtui, ni sagih sung ni simin na pia ding uh hi. Tua pen a kitatsat lo-a meihal biakna le leenggahzu tawh biaknate banah kipia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="25">A ni sagih ni-in a siangtho kikhopna khat na nei ding uh a, tua ni-in leitung nasep na sem kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Na nipikal pawi hununTopa’tungah an thak tawh biakna na piak hun uh anpal piak ni-in a siangtho kikhopna khat na nei ding uh hi. Tua ni-in leitung nasep na sem kei ding uh a,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="27">meihal biakna,Topa’tungah a gim namtui na pia ding uh hi. Bawngtalno nih, tuutal khat le kum khat a pha tuuno a pa sagih, a vekpi-in a sitbaang lo hi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="28">Sathau tawh a kibawl ahi an tawh a biak nadingin zong, bawngtal khat ciangin annel lawh thum, tuutal khat ciangin lawh nih,</VERS>
			<VERS vnumber="29">tuuno sagihte khat ciangin lawh khat tawh na pia khawm ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Note adingin kilemna bawl nadingin keel a pa khat zong na pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">A kitatsat lo-a meihal biakna le an tawh biaknate banah tuate le leenggahzu tawh biakna na pia ding uh hi. Tuate a sitbaang lo ahih ding thei ta un.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="29">
			<VERS vnumber="1">“A kha sagihna a ni masa ni-in kikhopna siangtho khat na nei ding uh a, tua ni-in leitung nasep na sem kei ding uh hi. Tua ni pen note in peengkul na tum ni ding uh hi a,</VERS>
			<VERS vnumber="2">meihal biakna,Topa’tungah a gim namtui na piak dingte un: Bawngtalno khat, tuutal khat le kum khat a pha tuuno a pa sagih, a vekpi-in a sitbaang lo hi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">Bawngtal tawh piak dingin sathau tawh a kibawl annel ahi an tawh biaknate lawh thum, tuutal tawh lawh nih,</VERS>
			<VERS vnumber="4">le tuuno sagihte khat ciangin lawh khat hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Note adingin kilemna bawl nadingin khialhna hanga biakna-in keel a pa khat zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">A khasim meihal biakna le an tawh biakna le a kitatsat lo-a meihal biakna le an tawh biakna le tuate ading ngeina a om bangin a gim namtui,Topa’tungah mei tawh kihal biakna ahi leenggahzu tawh biaknate banah hi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Hih kha sagihna a ni sawm ni-in a siangtho kikhopna khat na nei ding uh a, an tangin tua ni-in na na sem kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topa’tungah a gim namtui meihal biakna na piak dingte un: Bawngtalno khat, tuutal khat le kum khat a pha tuuno a pa sagih hi dinga, tuate pen note’ muhna-ah a sitbaang lo hi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Sathau tawh a kibawl annel tawh biaknate pen, bawngtal tawh piak khawm dingin lawh thum, a tuutal tawh lawh nih,</VERS>
			<VERS vnumber="10">tuuno sagihte khat ciangin lawh khat hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Kilem nadingin khialhna hanga biakna le a kitatsat lo-a meihal biakna le an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate banah khialhna hanga biakna-in keel a pa khat zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">“A kha sagihna ni sawm le ni nga ni-in a siangtho kikhopna khat nei-in tua ni-in leitung nasep na sem kei ding uh a,Topaadingin ni sagih sung pawi na kham ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">A ni masa ni-in meihal biakna,Topa’tungah a gim namtui, mei tawh kihal biak nadingin bawngtalno sawm le thum, tuutal nih, kum khat a pha tuuno a pa sawm le li na pia ding uh a, tuate a sitbaang lo hi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Sathau tawh a kibawl annel ahi an tawh biaknate pen, bawngtal sawm le thumte khat ciangin lawh thum, tuutal nihte khat ciangin lawh nih,</VERS>
			<VERS vnumber="15">le tuuno sawm le lite khat ciangin lawh khat hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">A kitatsat lo-a meihal biakna, an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate banah khialhna hanga biakna-in keel a pa khat zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">“A ni nih ni-in bawngtalno sawm le nih, tuutal nih le kum khat a pha tuuno a pa sawm le li, a vekpi-in a sitbaang lo,</VERS>
			<VERS vnumber="18">ngeina kip om bangin a phazah tawh kizui-in bawngtalte, tuutalte le tuunote tawh piak dingin an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">A kitatsat lo-a meihal biakna le an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate banah khialhna hanga biakna-in keel a pa khat zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“A ni thum ni-in bawngtal sawm le khat, tuutal nih le kum khat a pha tuuno a pa sawm le li, a vekpi-in a sitbaang lo,</VERS>
			<VERS vnumber="21">ngeina kip om bangin a phazah tawh kizui-in bawngtalte, tuutalte le tuunote tawh piak bangin an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">A kitatsat lo-a meihal biakna le an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate banah khialhna hanga biakna-in keel a pa khat zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">“A ni li ni-in bawngtal sawm, tuutal nih le kum khat a pha tuuno a pa sawm le li, a vekpi-in a sitbaang lo,</VERS>
			<VERS vnumber="24">ngeina om bangin a phazah tawh kizui-in bawngtalte, tuutalte le tuunote tawh piak dingin an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">A kitatsat lo-a meihal biakna, an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate banah khialhna hanga biakna-in keel a pa khat zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">“A ni nga ni-in bawngtal kua, tuutal nih le kum khat a pha tuuno a pa sawm le li, a vekpi-in a sitbaang lo,</VERS>
			<VERS vnumber="27">ngeina kip om bangin a phazah tawh kizui-in bawngtalte, tuutalte le tuunote tawh piak dingin an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">A kitatsat lo-a meihal biakna le an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate banah khialhna hanga biakna-in keel a pa khat zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">“A ni guk ni-in bawngtal giat, tuutal nih le kum khat a pha tuuno a pa sawm le li, a vekpi-in a sitbaang lo,</VERS>
			<VERS vnumber="30">ngeina kip om bangin a phazah tawh kizui-in bawngtalte, tuutalte le tuunote tawh piak dingin an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">A kitatsat lo-a meihal biakna, an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate banah khialhna hanga biakna-in keel a pa khat zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">“A ni sagih ni-in bawngtal sagih, tuutal nih le kum khat a pha tuuno a pa sawm le li, a vekpi-in a sitbaang lo,</VERS>
			<VERS vnumber="33">ngeina kip om bangin a phazah tawh kizui-in bawngtalte, tuutalte le tuunote tawh piak dingin an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">A kitatsat lo-a meihal biakna, an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate banah khialhna hanga biakna-in keel a pa khat zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">“A ni giat ni-in a thupikikhopna khat na nei ding uh a, tua ni-in leitung nasep na sem kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Meihal biakna, mei tawh kihal biakna,Topa’tungah a gim namtui na piak dingte un: Bawngtal khat, tuutal khat, kum khat a pha tuuno a pa sagih, a vekpi-in a sitbaang lo,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="37">ngeina kip om bangin bawngtal, tuutal le tuunote a phazah tawh kizui-in piakkhawm dingin an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">A kitatsat lo-a meihal biakna le an tawh biakna le leenggahzu tawh biaknate banah khialhna hanga biakna-in keel a pa khat zong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">“Na thuciam biakpiakna uh le utthu-a na biakpiaknate uh banah na meihal biaknate le an tawh na biaknate le leenggahzu tawh na biaknate le thunuama na biak nadingun a kiseh na pawi hunte uhah hihte,Topa’tungah na pia ding uh hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="40">Topain Moses a thupiak bangin amah in Israel mite tungah a thu a kimin a gensawn hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="30">
			<VERS vnumber="1">Moses in Israel minam lutangte tungah, “Topa’thupiak hih bang ahi hi:Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">Mi khat inTopa’tungah thuciamna a ciam ciang ahi a, amah in a zuih dingin kiciamna a bawl ciang ahi zongin, amah ciampel lo dinga, ama kamsung panin a ging khiate khempeuh tawh kizui-in gamta ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">“Tua ahih kei leh, numei khat inTopa’tungah thuciamna bawlin, a pa’ inn sungah nungakin a om sungin kamciamna tawh amah kikhihtawm a,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">amah in a zuih dingin thuciamna le kamciamnate a bawlna a pa in za napi-in ama tungah bangmah a cih kei leh, ama thuciamna khempeuh kip dinga, amah a kikhih tawmna kamciamna khempeuh kip ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Ahih hangin a pa in a zak ni-in a lungkim lohna a tanu’ tungah a gen leh, tua nu’ thuciamna, amah a kikhih tawmna kamciamnate khat zong kip lo ding hi. A pa in nial ahih maninTopain tua nu maisak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Tua numei, pasal khat tawh kiteeng a, amah a kikhih tawmna thuciamna ahi a, ngaihsun lopi-in a kampaunate ahi zongin</VERS>
			<VERS vnumber="7">a pasal in za a, a zak ni-in a zi’ tungah bangmah a cih kei leh tua numei’ thuciamna kip dinga, amah a kikhih tawmna a kamciam kip ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ahih hangin, a pasal in tua thu a zak ni-in a lungkim lohna a gen leh, amah a kikhih tawmna ahi numei’ tunga om kamciamna le ngaihsun lopi-in a kampaunate amah in phiatsak dinga,Topain tua nu maisak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Ahih hangin meigong numei’ thuciamna ahi a, a kima numei’ thuciamna ahi zongin, amah a kikhih tawmna peuhmah ama tungah kip ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Numei khat in a pasal’ inn sungah thu a ciam ahi a, kiciamna khat tawh kamciamin amah a kikhih tawmna ahi zongin,</VERS>
			<VERS vnumber="11">a pasal in za a, a zi’ tungah bangmah ci loin, a nial kei leh, ama thuciamna khempeuh kip dinga, amah a kikhih tawmna thuciamna khempeuh zong kip ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahih hangin a pasal in tua thute a zak ni-in a phiatsak leh, ama thuciamna tawh kisai-in a kam panin a ging khia peuhmah ahi a, a mahmah a kamciamna tawh kisaite ahi zongin kip lo ding hi. A pasal in tuate phiatsak ahih maninTopain tua nu maisak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Thuciamna khatpeuh ahi a, an tang dingin a kikhihna kamciam khatpeuh ahi zongin, a pasal in kipsak thei, a pasal in phiatsak thei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ahih hangin a pasal in tua a kiciam ni a kipanin a zi’ tungah bangmah a cih kei leh, amah in a zi’ tunga om thuciamna khempeuh hitaleh a kamciam khempeuh hitaleh a kipsak ahi hi. Amah in tuate a zak ni-in ama tungah bangmah ci lo ahih manin tuate a kipsak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ahih hangin amah in tuate a zak khit ciangin a nung phiat leh, amah in a zi’ mawhna pua ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Hihte pen, pasal le a zi le a pa’ inn sungah nungakin a om laitakin a pa le a tanu’ kikalah a om,Topain Moses a piak ngeinate ahi hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="31">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite’ phu Midian-te tungah la in. Tua khit ciangin na mipihte kiang na zuan ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin Moses in mite kiangah, “Midian-te’ tungahTopa’phulakna a sem ding, Midian-te a do dingin note’ lak panin mi pawlkhat galhiam guan un.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Israel minamte nam khat panin mi tulkhat ciat gal sungah na kuansak ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih ciangin Israel mi tul tampi sung panin minam khatah tulkhat, tul sawm le tulnih galdo dingin galhiam kiguan hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Moses in amaute, minam khat panin tulkhat ciat, biakinn nate le pataukoh nadingin peengkulte siampi Eleazar’ tapa Finehas kengsakin ama makaihna tawh gal sungah a kuansak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Topain Moses a thupiak bangin Midian-te do uh a, pasal khempeuh that uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amaute in midangte le Midian kumpi ngate Evi, Rekem, Zur, Hur le Reba a thahna uhah, Beor’ tapa Balaam zong namsau tawh that khawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Israel-te in Midian nupite le a tate uh manin, a bawngte, a tuuhonte khempeuh le a na khempeuh uh laksak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amau’ tenna a khuapi khempeuh uh le a giahphual khempeuh uh mei tawh halsak uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="11">a matsa khempeuh uh, mihing ganhing ciahpih khin uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin amaute in Jerikho nai, Jordan kiang, Moab zanglei-a a giahphual uh a Moses le siampi Eleazar le Israel mihonte kiangah a galmatte uh le a na lakte uh tunpih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Moses, siampi Eleazar le mihon makaite khempeuh zong giahphual pua-ah vai dawn dingin pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Galdona panin a hong ciah mi tul tampi a ukte le mi za tampi a uk galkap uliante’ tungah Moses heh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Moses in amaute tungah, “Numei khempeuh hingkhawi na hi uh hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="16">En un, hih mite in Balaam’ lamlahna tawh Peor-ahTopa’tungah Israel mite zuautatsak hi. Tua ahih maninTopa’mihonte lakah gimna hong tung hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ahih ciangin tu-in, a khangnote lakah pasal peuhmah that unla, pasal tawh a lumkhawmsa numei peuhmah zong that un.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahih hangin pasal tawh a lumkhawm nai lo nungaknote khempeuh note adingin kem un.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tu-in note lakah mi khat peuhpeuh a thatte le a kithatsa a lawng mi peuhmahte, giahphual pua-ah ni sagih sung om un. A ni thum ni le a ni sagih ni-in note le na galmatte uh na kisiansuah ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Puan khempeuh, savun tawh a kibawl na khempeuh, keel mul tawh a kibawl na khempeuh le sing tawh a kibawl na khempeuh na siansuah ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Siampi Eleazar in galdona-ah a va kuan galkapte tungah, “Topain Moses a thupiak thukham ngeina hih bang ahi hi:Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Kham, ngun, sumngo, sik, dal le haknaw,</VERS>
			<VERS vnumber="23">mei a do zo peuhmahte bek mei-ah na hal ding uh a, a siang hi ding hi. Ahi zongin mei a do zo lo peuhmahte, nitna siansuahna tui tawh kisiansuah dinga, tui-ah na sawp ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">A ni sagih ni-in na puante uh na sawp ding uh a, note a siangtho na hi ding uh hi. Tua khit ciangin giahphual ah nong ciahkik thei pan ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Nang le siampi Eleazar le mihon beh lutangte in gal sunga a kiman mihing le ganhingte sim un.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Gal sunga a kingahte khen nih suah inla, galdo dingin a kuan galhangte le inn-a om mihonte tungah a kikimin hawmsak in.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Galdo dingin a kuan khia galkapte’ tung panin mite, bawngtalte, late le tuuhonte zanga cianginTopa’siah dingin khat ciat la in.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="29">Alang a ngah uh sung panin la inla,Topa’tungah biakna-in siampi Eleazar tungah pia in.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="30">Israel mihonte in alang a ngah uh sung panin mite, bawngtalte, late, tuuhonte, ganhing khempeuh, sawmnga ciangin khat ciat la inla,Topa’biakbuk a kem Levi mite tungah pia in,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="31">Topain Moses a thupiak bangin Moses le siampi Eleazar in a sem uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tu-in galkapte in a lak gal sunga a mat uh a omlai a kihawm dingte: Tuu tul zaguk le tul sawmsagih le tulnga,</VERS>
			<VERS vnumber="33">bawng tul sawmsagih le tulnih,</VERS>
			<VERS vnumber="34">la tul sawmguk le tulkhat,</VERS>
			<VERS vnumber="35">le pasal tawh a lumkhawm nai lo nungak a vekpi-in tul sawmthum le tulnih ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Alang ahi, gal sungah a kuan khia mite’ ngah pen tuu tul zathum le tul sawmthum le tulsagih le zanga hi a,</VERS>
			<VERS vnumber="37">Topa’tuusiah pen tuu zaguk le sawmsagih le nga ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="38">Bawngte tul sawmthum le tulguk hi a,Topa’siah sawmsagih le nih ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="39">Late tul sawmthum le zanga hi a, tua sung paninTopa’siah sawmguk le khat ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="40">Nungak tul sawm le tulguk hi a, tua sung paninTopa’siah nungak sawmthum le nih ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="41">Topain Moses a thupiak bangin Moses in siampi Eleazar’ tungahTopabiak nading siah a pia hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="42">Galdo dingin a kuan khia mite adingin Moses in a khenkhiat zah mah Israel mihonte in ngah uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="43">mihonte in a ngah alang teng pen tuu tul zathum le tul sawmthum le tulsagih le zanga,</VERS>
			<VERS vnumber="44">bawng tul sawmthum le tulguk,</VERS>
			<VERS vnumber="45">la tul sawmthum le zanga,</VERS>
			<VERS vnumber="46">nungak tul sawm le tulguk ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">Israel-te in a ngah alang sung panin Moses in mihing le ganhing sawmnga ciangin khat ciat la-in,Topain ama tungah a thupiak banginTopa’biakbuk a kem Levi mite tungah a pia hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="48">Tua ciangin galkap tul tampite tunga uliante ahi, tul tampi a ukte le za tampi a ukte, Moses kiangah hong pai uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="49">“Kote’ ukna nuai-a a om galkapte, na nasem kote in ka sim khin uh a, kote’ kiang panin mi khat zong a pelhem om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="50">Kote inTopa’mai-ah ko adingin kilemna bawl nading,Topabiak nadingin kham tawh a kibawl nate, banbuhte le taaute, min gelhna zungbuhte, bilbahte le khite ka muh ciat uh kong puak uh hi,” hong ci uh hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="51">Moses le siampi Eleazar in amaute’ tung panin na-a a kibawl khamte a sang uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="52">Tul tampi a ukte le za tampi a ukte’ tung panin a kingah,Topa’tungah biakna-in a piak uh khamte khempeuh shekel tul sawm le tulguk le zasagih le sawmnga a gik hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="53">(Gal sunga a kuan mite in amau ading ciat a la uh hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="54">Moses le siampi Eleazar in tul tampi le za tampi a uk mite’ tung panin khamte sang uh a, Israel mite adinginTopa’mai-ah phawk tawntungna-in kikhopna buk sungah a koih uh hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="32">
			<VERS vnumber="1">Reuben minamte le Gad minamte in ganhing hon tampi nei uh hi. Amaute in Jazer gam le Gilead gam a muh uh ciangin gan khawi nading munin hoihsa mahmah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ahih ciangin Gad minamte le Reuben minamte pai-in Moses le siampi Eleazar le mihon makaite kiangah,</VERS>
			<VERS vnumber="3">“Ataroth, Dibon, Jazer, Nimrah, Heshbon, Elealeh, Sebam, Nebo le Beon</VERS>
			<VERS vnumber="4">Topain Israel mihonte a hong luahsak gamte pen a gan gam hi a, na nasem kote in gan ka nei uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Nong hehpihna-un hih gam hong pia unla, Jordan kantanin kote hong paipih kei un,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ahih hangin Moses in Gad minamte le Reuben minamte tungah, “Note hih laitakah om hithiatin na sanggamte uh gal sungah kuan ding ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="7">Topain amaute a piakna gamah a pai nading uhah Israel mite bang hangin lungkiasak ding na hi uh hiam?Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Na pu na pate uh Kadeshbarnea panin gam vel dingin ka sawl lai-in zong tu-a mah a bang uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Bang hang hiam cih leh amaute Eshkol Kuam-ah paito-in tua gam a muh uh ciangin,Topain amaute a piakna gamah a pai nading uhah Israel mite lungkiasak uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua huninTopaheh mahmah ahih manin amah kiciamin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">‘Amaute in kei hong zui taktak lo uh ahih manin Egypt gam pan a pai khia mite kum sawmnih panin a tungsiah peuhmah khat beek in, Abraham, Isaac le Jakob tungah piak dingin ka ciamsa gam mu lo ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahi zongin Kenaz mi Jefunneh’ tapa Kaleb le Nun’ tapa Joshua inTopazui taktak uh ahih manin a mu ding uh hi,’ ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Israel mite tungahTopaheh a, ama muhna-ah siatna a gamta tua khangmi khempeuh a bei mateng kum sawmli sung gamlakah amaute vak kawikawisak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">En un, Israel mite tungahTopa’hehluatna a khangsakto lai dingin, na pu na pate uh’ tangin hong khang na hi uh hiam!Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Bang hang hiam cih leh amah zuihna panin note na pial uhleh amah in gamlakah amaute nusiakik dinga, note pen hih mi khempeuh a susia na hi ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin ama kiang nai-ah amaute hong pai-in, “Hih lai-ah ka tuute uh adingin tuukhawkte bawlin, ka zi ka tate uh adingin khua ka sat ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="17">ahih hangin kote in hiam tawi-in amau’ munah Israel mite ka tunpih mateng uh amau’ mai-ah a pai dingin ka kiging ding uh hi. Tua kikal sungin hih gam sungah a teeng mite’ kiang pan kihut nadingin khuapi muanhuai sungah ka zi ka tate uh a na om ding uh kisam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Israel mite in amau’ luah ding ciat a luah khit matengun ka inn uhah ka ciah kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Jordan galkhat le tua ban siahah amaute tawh ka luah khawm kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh Jordan hih lamgal nisuahna lam kote’ luah hong suak hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih ciangin Moses in amaute kiangah, “Note, tu-a bangin gamta-in, galdo dinginTopa’mai-ah a pai dingin hiam la-in,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">Topain a mai panin a galte a hawl khiat matengin hiam a tawi note khempeuh in ama mai-ah Jordan kantanin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Topa’mai-ah leitang a kilak matengin na om uhleh,Topale Israel mite ading na sep ding teng uh a zo khin na hih manun note na ciahkik ding uh a, hih leitang penTopa’mai-ah note’ neihsa hi ding hi.Topa’TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahih hangin note tua bangin na gamtat kei uhleh, en un,Topa’tungah a khial khin na hi uh hi. Na khialhna un note hong sulzuih ding theitel un.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="24">Na zi na tate uh adingin khuapite satin, na tuute uh adingin tuukhawkte bawl unla, na ciamsa bangun gamta un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Gad minamte le Reuben minamte in Moses kiangah, “Ka topa’ thupiak bangin na nasemte ka gamta ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Ka tate uh, ka zite uh, ka tuuhonte uh le ka ganhing khempeuhte uh Gilead gam khuapite-ah na om ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Kote’ topa in nong thupiak bangin na nasemte, galdo dingin hiam a tawi thei khempeuh, galdo dinginTopa’mai-ah ka galkah ding uh hi,” a ci uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ahih ciangin Moses in amaute’ thu tawh kisai-in siampi Eleazar’ tung le Israel minam beh lutang khempeuh tungah thu a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Moses in amaute tungah, “Gad minamte le Reuben minamte,Topa’mai-ah galdo dingin hiam a tawi thei khempeuh in note tawh Jordan kantanin tua gam hong zawhpih leh, Gilead gam a neih dingun amaute tungah na pia ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="30">Ahih hangin hiam tawi-in note tawh hong galkah kei uhleh zong amaute in Kanaan gam sungah note mah bangin ngah nei veve ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ciangin Gad minamte le Reuben minamte in dawng uh a, “Topa aw,Topa’thupiak bangin kote ka gamta ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="32">Hiam tawi-inTopa’mai-ah Kanaan gam sungah ka pai ding uh a, kote’ luah ahi ka neihsa uh Jordan galkhat ah kote a’ mahin na kip ding hi,” a ci uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ahih ciangin Moses in Gad minamte, Reuben minamte le Josef’ tapa Manasseh minam alangte tungah, Amor kumpi Sihon’ gam le Bashan kumpi Og’ gam, a leitang le a khuapite a gam sung tawh, a gam sunga leitang tunga om khuapi khempeuh a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Gad minamte in khuapi muanhuai Dibon, Ataroth, Aroer,</VERS>
			<VERS vnumber="35">Atrothshofan, Jazer, Jogbehah,</VERS>
			<VERS vnumber="36">Bethnimrah le Bethharan-te satin, tuute adingin tuukhawkte a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Reuben minamte in Heshbon, Elealeh, Kiriathaim,</VERS>
			<VERS vnumber="38">Nebo, Baalmeon (a minte kheel ding) le Sibmah khuapite sat uh a, amau’ satsa khuapite’ min a thak a phuak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Manasseh’ tapa Makhir-te beh, Gilead-ah pai-in va la uh a, tua sunga om Amor mite suan khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Moses in Manasseh’ tapa Makhir-te beh tungah Gilead pia a, tua lai-ah amaute a teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Manasseh minam sung panin Jair pai-in amau’ khuaneute va la a, tuate Havvothjair, ci-in min a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Nobah pai-in Kenath le a khuaneute va la a, ama min tamin Nobah a phuak hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="33">
			<VERS vnumber="1">Hihte pen Moses le Aaron’ makaihna tawh Egypt gam panin a honin a pai khiat lai-un Israel mite’ giahphualte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Moses inTopa’thupiakna tawh phual khat khit phual khat amau’ kipatna munte a gelh hi. Hihte pen amau’ kipatna mun tawh kizui-in a giahphualte ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">A kha masa, tua kha ni sawm le ni nga ni-in Rameses panin amaute ding khia uh hi. Paisan Pawi masa ni khit a zing ciangin Egypt mite khempeuh’ muhna-ah gualzawhna tawh Israel mite pai khia uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="4">Topain amaute’ lakah a thahlup tacil khempeuh Egypt mite in a vui laitak uh ahi hi.Topain amau pasian-te zo gawp hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih ciangin Rameses panin Israel mite ding khia uh a, Sukkoth-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Sukkoth panin ding khia uh a, a gam mong a om Etham-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Etham panin ding khia uh a, Baalzefon nisuahna lama om Pihahiroth lamah kiheikik uh a, Migdol mai-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Pihahiroth mai panin ding khia uh a, tuipi laizang kantanin sehnel gamah pai-in Etham gam sungah ni thum lam pai uh a, Marah ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Marah panin ding khia uh a, Elim tung uh hi. Elim-ah cik tuikhuk sawm le nih le nisuh kung sawmsagih om a, amaute in tua lai-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Elim panin ding khia uh a, San Tuipi gei-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">San Tuipi panin ding khia uh a, Sin sehnel gamah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Sin gam panin ding khia uh a, Dofkah-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Dofkah panin ding khia uh a, Alush ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Alush panin ding khia uh a, mite’ dawn ding tui a om lohna Refidim-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Refidim panin ding khia uh a, Sinai sehnel gamah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Sinai gam panin ding khia uh a, Kibrothhattaavah-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Kibrothhattaavah panin ding khia uh a, Hazeroth-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Hazeroth panin ding khia uh a, Rithmah-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Rithmah panin ding khia uh a, Rimmonperez-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Rimmonperez panin ding khia uh a, Libnah-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ribnah panin ding khia uh a, Rissah-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Rissah panin ding khia uh a, Kehelathah-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Kehelathah panin ding khia uh a, Shefer Mual-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Shefer Mual panin ding khia uh a, Haradah-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Haradah panin ding khia uh a, Makheloth ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Makheloth panin ding khia uh a, Tahath-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tahath panin ding khia uh a, Terah-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Terah panin ding khia uh a, Mithkah-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Mithkah panin ding khia uh a, Hashmonah ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Hashmonah panin ding khia uh a, Moseroth-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Moseroth panin ding khia uh a, Benejaakan-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Benejaakan panin ding khia uh a, Horhaggidgad-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Horhaggidgad panin ding khia uh a, Jotbathah-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Jotbathah panin ding khia uh a, Ebronah-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Ebronah panin ding khia uh a, Eziongeber-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Eziongeber panin ding khia uh a, (Kadesh ahi) Zin gamah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Kadesh panin ding khia uh a, Edom gam mong Hor Mual-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Israel mite Egypt gam panin a pai khiat zawh uh a kum sawmlina, a kha ngana, a ni masa ni-inTopa’thupiakna tawh Hor Mual tungah siampi Aaron paito-in tua lai-ah a si hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="39">Hor Mual-ah Aaron a sihin kum za le kum sawmnih le kum thum a pha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Kanaan gam sung Negeb gamah a teeng Kanaan mi Arad kumpipa in Israel mite hong paina thu a za hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Hor Mual panin amaute ding khia uh a, Zalmonah-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Zalmonah panin ding khia uh a, Punon-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Punon panin ding khia uh a, Oboth-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Oboth panin ding khia uh a, Moab gam sung Iyeabarim-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Iyim panin ding khia uh a, Dibongad-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Dibongad panin ding khia uh a, Almondiblathaim ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">Almondiblathaim panin ding khia uh a, Nebo tun ma Abarim mualte ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="48">Abarim mualte panin ding khia uh a, Jerikho nai Jordan kiang Moab zanglei-ah giahphual sat uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="49">Jordan kiang Bethjeshimoth panin Moab zanglei sunga om Abelshittim dongah amaute in giahphual a sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="50">Jerikho nai Jordan kiang Moab zanglei-ahTopain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="51">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Jerikho kantanin Kanaan gam na tun uh ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="52">note’ mai panin tua gam a mi khempeuh na hawl khia ding uh a, amau’ suang milimte khempeuh susia-in, a kisung amau’ milimte khempeuh na susia ding uh a, mual tunga a biaknate khempeuh uh na su mang ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="53">Na neih dingun note’ tungah leitang hong pia khin ka hih manin note in leitang luahin tua tungah na teeng ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="54">Note in na minam uh tawh kizui-in aisanna tawh leitang na luah ding uh hi. Minam tamte tungah a tam na pia ding uh a, minam tawmte tungah a tawm na pia ding uh hi. Mi khatpeuh ading ai a phatna peuhpeuh ama a’ hi dinga, na pate uh nam tawh kizui-in na luah ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="55">Ahih hangin note’ mai panin tua gam a teeng mite na hawl khiat kei uhleh, na omsak lai uh mite pen na mittang uh a hong do, na pang uh a hong sun lingte tawh hong kibang ding uh a, na tenna gam uhah note hong gimsak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="56">Amaute tunga hih dinga ka ngaihsut bangin note’ tungah kong hih ding hi, ci-in gen in,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="34">
			<VERS vnumber="1"></VERS>
			<VERS vnumber="1"></VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite kiangah hih bangin gen in: Note tungah ka hong piak Kanaan gamah na lut uh ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="3">na leitaw lampang uh pen Zin gam panin Edom pang teng hi dinga, leitaw lam na gamgi uh nisuahna lamah Ci Tuipi mong pan kipan ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Na gamgi uh Akrabbim mual leitaw lamah kawi-in Zin dong banin, Kadeshbarnea leitaw lamah pai ding hi. Tua ciangin Hazaraddar lamah paisuakin Azmon dongah pai dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="5">Azmon panin Egypt Lui lamah kawi-in Tuipi-ah tawp ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Nitumna gamgi dingin Tuipi Lian le a gei dung teng na nei ding uh hi; hih pen nitumna lam na gamgi uh hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Leilu lam na gamgi ding uh pen Tuipi Lian panin Hor Mual dong na ciamteh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Hor Mual panin Hamath tumna ciang dong na ciamteh ding uh a, gamgi in Zedad dong ban ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Zifron dongah gamgi kikhung dinga, a mong pen Hazarenan-ah tawp ding hi; hih pen leilu lam na gamgi uh hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Nisuahna lam na gamgi uh Hazarenan panin Shefam dong na ciamteh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Gamgi pen Shefam panin Ain nisuahna lam Riblah dongah paisuk ding hi. Gamgi paisuk lai-in nisuahna lamah Khinnereth tuipi liangko dong ban ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Jordan dongah gamgi paisuk dinga, a mong pen Ci Tuipi-ah tawp ding hi. Hih pen a kimkota gamgi a nei na leitang uh hi ding hi, ci-in gen in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin Moses in Israel mite thu pia-in, “Hih pen minam kua le minam langte tungah piak dingin</VERS>
			<VERS vnumber="14">Bang hang hiam cih leh Reuben minamte a behbeh le Gad minamte in a behbehin amau’ luah ding ngah khinzo uh a, Manasseh minam alangte in zong ngah khinzo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Minam nih le minam langte in nisuahna lam, Jerikho nai Jordan galkhat ah amau’ luah ding ngah khinzo uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16"></VERS>
			<VERS vnumber="16"></VERS>
			<VERS vnumber="17">“Luah dingin note’ tungah gam a hawm ding mite pen siampi Eleazar le Nun’ tapa Joshua ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Luah dingin gam a hawm dingin minam simah makai khat na la ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19-28">Tua na lak ding mite:Judah minam sung panin Jefunneh’ tapa Kaleb ahi hi.Simeon minam panin Ammihud’ tapa Shemuel ahi hi.Benjamin minam panin Khislon’ tapa Elidad ahi hi.Dan minam panin makai khat, Jogli’ tapa Bukki ahi hi.Josef’ tapate’ sung pan: Manasseh minam-ah makai khat, Efod’ tapa Hanniel ahi hi.Efraim minam-ah makai khat, Shiftan’ tapa Kemuel ahi hi.Zebulun minam sung pan makai khat, Parnak’ tapa Elizafan ahi hi.Issakhar minam sung pan makai khat, Azzan’ tapa Paltiel ahi hi.Asher minam sung pan makai khat, Shelomi’ tapa Ahihud ahi hi.Naftali minam sung pan makai khat, Ammihud’ tapa Pedahel ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Hihte pen Kanaan gamah Israel mite adingin gamh a hawm dingin</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="35">
			<VERS vnumber="1">Jerikho nai Jordan kiang Moab zanglei-ahTopain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Amaute in amau’ neih a luah uh sung panin ten nadingin Levi mite tungah khuapite a piak dingun Israel mite thu pia in. Khuapi kiima lonona gamte Levi mite tungah na pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Khuapite pen amau’ tenna hi dinga, a lonona gamte pen amau’ bawngte le a inn ganhingte le a ganhing khempeuh uh ading ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Levi mite tungah na piak ding uh khuapi lonona gamte pen khuapikulh panin a kimkot pi tul le zanga ciang ban ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Khuapi laizang panin na teh dinga, nisuahna lampang pi tulthum, leitaw lampang pi tulthum, nitumna lampang pi tulthum, leilu lampang pi tulthum hi dinga, a laizangah khuapi om ding hi. Hih pen amau’ khuapi lonona taanggam dingin a neih ding uh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Levi mite tungah na piak uh khuapite pen bukna khuapi gukte hi dinga, mi thatte tua lai-ah na taisak ding uh a, tuate’ banah khuapi sawmli le nih na pia thuah ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Levi mite tungah na piak ding uh khuapi vekpi sawmli le giat hi-in, a lonona gamte tawh hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Israel mite’ neihsa sung panin na piak ding khuapite pen minam tamte tung panin tam la-in, minam tawmte tung panin tawm na la ding hi. Amau’ luah gamh tawh a kizui-in Levi mite tungah a khuapite uh a piak ciat ding uh ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Israel mite tungah hih bangin gen in: Jordan kantanin Kanaan gamah na tun uh ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="11">sawm lopi-in mi khatpeuh a thatkha mi thatte a va tai theih nading, note adingin bukna khuapi dingin khuapite na teel ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Thu kikhen dingin mihonpi mai-ah a din ma-in mi thatte a sih loh nadingin tua khuapite pen phulapa’ kiang panin note adingin bukna hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Na piak uh tua khuapite, note’ bukna khuapi gukte hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Bukna khuapi dingin Jordan galkhat ah khuapi thum, Kanaan gamah khuapi thum na teel ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Sawm lopi-in mi khatpeuh a thatkhate a tai theih nadingin hih khuapi gukte pen Israel mite, khualmite le note’ lakah a peemte adingin bukna hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Ahih hangin mi khat in na-a kizang sik khat tawh midang khat satin a sih leh, amah mi that hi a, tua mi that pa kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah in mi a sih theih nading mah ahi a khutsunga om suang khat tawh a suk a, a sih leh, amah mi that hi a, tua mi that pa kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ahih kei leh, amah in mi a sih theih nading ahi a khutsunga om sing a kibawl hiam khat tawh amah a sat a, a sih leh, mi that hi a, tua mi that pa kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">A kinaipih pen khat in a phu la-in mi that pa that dinga, amah a tuahna peuhah that ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“Amah in muhdahna tawh sunin, ahih kei leh bukin a khawh-a a sih leh,</VERS>
			<VERS vnumber="21">tua ahih kei leh galbawlna tawh a khutin tumin a sih leh, tua a tum pa kithat ding hi. Amah mi that hi a, a phulapa in a tuah ciangin tua mipa that ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Ahih hangin galbawl lopi-in thakhatin amah sunin, ahih kei leh buk lopi-in na khatpeuh tawh amah khawhin,</VERS>
			<VERS vnumber="23">ahih kei leh, amah pen ama gal hi lo, ama siat nading a zong hi lo napi-in, mi a sih theih nading suang khat zangin a muh lohpi-in amah in deng kha-in a sih leh,</VERS>
			<VERS vnumber="24">tua mi that pa le a phulapa’ kikalah hih ngeina kipte tawh kizui-in mihonpi in khen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">A phulapa’ khut sung panin mihonpi in mi that pa hon khia-in, mihonpi in amah a va taina, bukna khuapi-ah amah puakkik dinga, sathau siangtho a kinilh siampi lianpen pa a sih matengin tua khua-ah a teeng ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Ahih hangin hun khat peuhpeuhah amah a taina bukna khuapi gamgi khengin a pai a,</VERS>
			<VERS vnumber="27">a phulapa in ama bukna khuapi daihual pualamah amah mu-in, a phulapa in mi that pa a thah leh, tua a that pa mawh lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Bang hang hiam cih leh siampi lianpen pa a sih matengin tua mipa a bukna khuapi sungah a om ding ahi hi. Ahih hangin siampi lianpen pa a sih khit ciangin mi that pa a neihsa leitangah ciahkik thei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Hihte pen na tenna khempeuh uhah na khang tawntungun thukham le ngeina hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Khatpeuh in mi khat a thah leh, tecite’ genna siksanin mi that pa kithat ding hi. Ahih hangin teci khat bek’ teci panna siksanin kuamah kithat lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua tham loin, sihna thuak dingin a kilawm mipa tat nading sum na sang kei ding uh hi; amah kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Siampi lianpen pa a sih ma-in bukna khuapi-ah a taisa mipa a gamah a ciahkik theih nadingin ama nuntakna tat nading sum na sang kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Na tenna uh leitang na ninsak kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh mi thahna in leitang ninsak a, a that mipa a kithah kei buang leh, tua mi kithahna leitang siansak nading thudang om thei lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">A laizangah keimah ka tenna leitang na ninsak kei ding uh hi; bang hang hiam cih lehTopakeimah, Israel mite’ laizangah ka teeng hi, ci hi, ci-in gen in,” a ci hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="36">
			<VERS vnumber="1">Josef’ tapate beh Manasseh, Manasseh’ tapa Makhir, Makhir’ tapa Gilead, Gilead’ tapa beh lutangte in hong naihin Moses le Israel mite beh lutang ahi makaite’ mai-ah thu gen uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite tungah aisanna tawh gamhluah dingin leitang piak dingTopain ka topa tungah thu hong pia hi. Ka sanggampa uh Zelofehad’ gamhluahte a tanute tungah piak dinginTopain ka topa tungah thu hong pia hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin Israel sungah minam dangte’ tapate khat peuhpeuh tawh amaute kiteeng leh ka pate uh’ gamhluah panin amau a’ teng kilakhia-in a manawh minamte tungah tua gamh kipia beh ding hi. Tua ahih ciangin ko’ ngahsa gamh a kikhen khia ding ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Israel mite’ Jubilee hong tun ciangin amau a’ te pen a manawh minamte’ tungah kipia beh ding hi. Ka pa uh namte’ gamhluah panin amau a’ kikhen khia ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih ciangin Moses inTopa’genna tawh kizui-in Israel mite thu pia a, “Zelofehad minamte’ genna man hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Zelofehad’ tanute tawh kisai-inTopa’thupiak hih bang ahi hi: ‘Amaute in hoih a sak pente uh tawh kiteeng uh hen. Ahih hangin amau’ behte bek teenpih thei ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Israel mite’ gamhte minam khat pan namdang khatah pai khia lo ding hi; bang hang hiam cih leh Israel mi khempeuh a minam gamhluah ciat uh tawh kip ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Israel mi khempeuh in a pate uh’ gamh a luah theih nadingun, Israel mite’ sung panin minam khat peuhpeuhah gamh a nei tanu khempeuh pen a pate’ nam sung khat peuhpeuh’ zi hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin minam khat pan adang ah gamh pai khia lo ding hi; bang hang hiam cih leh Israel mite’ sung panin minam khempeuh amau’ gamh ciat tawh kip ding uh hi,’ ci hi,” ci-in a gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topain Moses a thupiak bangin Zelofehad’ tanute gamta uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Bang hang hiam cih leh Zelofehad’ tanu Mahlah, Tirzah, Hoglah, Milkah le Noah-te, a pate uh’ sanggamte’ tapate tawh kiteeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Josef’ ta Manasseh’ tapate’ innkuan sungah amaute in pasal nei uh a, a pate nam innkuan sungah amau’ gamhluahte a kip hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Hihte pen Jerikho nai Jordan kiang Moab zanglei-ah Israel mite tungah Moses tungtawninTopain a piak thupiaknate le ngeina kipte ahi hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
</BIBLEBOOK>