	<BIBLEBOOK bnumber="" bname="Paikhiatna" bsname="Exo">
		<CHAPTER cnumber="1">
			<VERS vnumber="1">Jakob tawh Egypt-ah a hong pai, amau’ innkuan ciat tawh ahi Israel’ tapate’ minte:</VERS>
			<VERS vnumber="2">Reuben, Simeon, Levi le Judah,</VERS>
			<VERS vnumber="3">Issakhar, Zebulun le Benjamin,</VERS>
			<VERS vnumber="4">Dan le Naftali, Gad le Asher ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Jakob’ suanlekhakte khempeuh mi sawmsagih hi a, Josef pen Egypt-ah na om khinzo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Josef le a sanggamte le tua khangmi khempeuh si uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ahih hangin Israel’ suanlekhakte pungin nakpitakin khang uh hi. Amaute tampi pha-in nakpitakin khang uh ahih manin Egypt gamah dim uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tu-in Josef a thei lo kumpi thak khat Egypt gamah hong khang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amah in a mipihte kiangah, “En un, Israel mite eite adingin tam lua-in thahat lua uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amaute hong tam kha ding uh ahih manin ngaihsut siamna tawh amaute hih ni. Eite tungah gal hong om leh amaute in i galte pawlin eite hong do-in hih gam panin tai khia kha ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin nasepna tawh amaute a gimsak dingin amaute tungah nasem ukte koih uh hi. Israel mite in Faro adingin van koihna Pithom le Rameses khuapite lam uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahih hangin amaute a kinenniam ciangin amaute tampi pha zaw-in kizelthang zaw uh hi. Egypt mite in Israel mite kihta uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin amaute in Israel mite a gim mahmahin na semsak uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="14">buan le leiseek tawh nasepna le lo sungah nasep namkim khempeuh tawh amau’ nuntakna haksasak uh hi. Israel mite’ sepna khempeuh ah amaute in a gim mahmahin semsak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Egypt kumpipa in Hebru mi nau a domsakte, khat’ min Shifrah, adang khat’ min Puah a kicite kiangah,</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Hebru numeite nau domin, nausuahna tutphah tungah a tut ciangun, tapa ahihleh a naungek na that ding uh a, ahi zongin tanu ahihleh na nungtasak ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ahih hangin naudomte in Pasian zahtak uh hi. Egypt kumpipa in amaute a thupiak bangin gamta lo uh a, nau pasalte nungtasak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ahih ciangin Egypt kumpipa in naudomte samin amaute kiangah, “Bang hangin hih bangin gamta a, nau pasalte nungtasak na hi uh hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Naudomte in Faro’ kiangah, “Hebru numeite le Egypt numeite a kibat lohna hang ahi hi. Bang hang hiam cih leh amaute thadim uh a, amau’ kiangah naudomte a tun ma-in amaute na suak khin pahpah uh hi,” na ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih ciangin Pasian in naudomte limbawl hi. Mite khangin pawl cing semsem uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Naudomte in Pasian zahtak uh ahih manin amah in amaute tungah suanlekhak a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Faro in a mipihte khempeuh thu pia a, “Hebru mite sung panin tapa a suak khempeuh Nail gun sungah na khia ding uh a, ahi zongin tanu khempeuh na nungtasak ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="2">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Levi’ suante khat in Levi numei khat mah zi-in la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua numei gai-in tapa khat nei a, nau hoih khat hi, ci-in a muh ciangin, kha thum sung a seel hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amah in naungek a seel zawh nawn loh ciangin ama adingin pumpeeng tawh kibawl lawh khat phansak a, tua lawh pen buan le kultal tui tawh a zut hi. Tua sungah naungek sialin gun gei-a phaikungte lakah a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amah bang a kicih hiam cih a thei dingin a gamla panin mun khatah a sanggamnu a ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tu-in Faro’ tanu a kisil dingin gun-ah hong pai a, a nasem numeite gun gei-ah a vak lai takun amah in phaikungte lakah a lawh mu a, tua lawh a la dingin a nasem numei khat a sawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amah in a hon ciangin naungek mu hi. Naungek kap ahih manin tua nu in hehpihhuai sa a, “Hih naungek, Hebru mite’ ta khat ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin a sanggamnu in Faro tanu kiangah, “Keimah pai-in Hebru numeite lak panin nang adingin naupang hong khoisak dingin naucing khat ka va sapsak ding hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Faro’ tanu in ama kiangah, “Va pai in,” a ci hi. Tua ahih ciangin numeino pai-in naupang’ nu va sam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Faro’ tanu in ama kiangah, “Hih naupang la inla, kei adingin hong khoisak in; na thaman kong pia ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin nupi in naupang la-in a khoi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Naupang khang a, amah in Faro tanu’ kiangah paipih a, amah pen tua nu’ tapa a suak hi. Amah in a min Moses a phuak hi. Bang hang hiam cih leh amah in, “Tui sung panin amah ka kai khia hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ni khat, Moses a khan khit ciangin, ama mipihte kiangah pai-in amau’ gimnate va mu hi. Egypt mi khat in ama mipih Hebru mi khat a sat zong a mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah khuadak kawikawi a, kuamah mu lo ahih manin Egypt mipa thatin sehnel sungah a seel hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">A zing ciangin amah paikik a, Hebru mi nih na kilaii uh hi. Amah in a gamta khial mipa kiangah, “Bang hangin na lawm sat na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amah in dawngin, “Kote a hong uk ding le thu a hong khen dingin kua in nang hong koih ahi hiam? Egypt mipa na thah bangin kei zong thah hong sawm na hi hiam?” a ci hi. Tua ciangin Moses lau a, “A thu hong kithei taktak hi,” ci-in ngaihsun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Faro in tua thu a zak ciangin Moses thah dingin a zong hi.Ahih hangin Faro kiang panin Moses tai-in Midian gam a tung hi. Ni khat amah tuikhuk gei khatah tu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua laitakin Midian siampi Jethro in tanu sagih nei hi. Amaute hong pai-in tui tawi uh a, a pa uh’ tuuhonte tui pia dingin kuangzawn dim uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tuucing dangte hong pai-in amaute hawl khia hi. Ahih hangin Moses dingto-in amaute huh a, a tuuhonte uh tui piaksak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">A pa uh kiangah amaute a tun ciangun amah in, “A bangci-a tuni-a hong hici ciah baih na hi uh hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amaute in, “Egypt mi khat in tuucing dangte’ khut sung panin kote hong hon khia a, ko adingin tui nangawn hong tawisakin tuuhonte tui pia hi,” ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amah in a tanute kiangah, “Amah koi lai-ah om ahi hiam? Bang hangin tua mipa nusia na hi uh hiam? Amah in an hong nek theih nadingin va sam un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Moses zong tua mipa kiangah om ding lungkim a, amah in Moses tungah a tanu Zipporah a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua nu in tapa khat nei a, amah in a min Gershom a phuak hi. Bang hang hiam cih leh amah in, “Gam dangah peemta ka hi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua zawh kum tampi khit ciangin Egypt kumpipa si hi. Israel mite a salsuahna sung uhah amau’ kikona Pasian kiang tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Pasian in amau’ thumna za hi. Pasian in Abraham, Isaac le Jakob tawh a thuciamna a phawk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Pasian in Israel mite mu a, amaute’ omzia zong a thei hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="3">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Moses in Midian siampi ahi, a sungpa Jethro’ tuuhon kem hi. Amah in gamlak nisuahna lamah a tuuhon paipih a, Pasian’ mual ahi Horeb a tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topa’vantungmi sawlpang kawm, meikuang sung panin ama tungah hong kilang hi. Amah khuadak a, sawlpang a kuang a mu hi. Ahi zongin kaangtum lo hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">Moses in, “Bang hangin sawlpang kaangtum lo hiam, kei pai-in hih a lamdang ka muh va en dih ning,” ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua thu a thei dingin amah a painaTopain a muh ciangin, sawlpang kawm panin Pasian in amah sam a, “Moses, Moses!” a ci hi. Amah in, “Hiah om ing,” ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin amah in, “A nai-ah hong pai kei in. Na khe panin na khedapte suah khia in. Bang hang hiam cih leh nangma dinna mun, leitang siangtho ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin amah in, “Kei pen na pa’ Pasian, Abraham’ Pasian, Isaac’ Pasian le Jakob’ Pasian ka hi hi,” a ci hi. Tua ciangin Moses in Pasian a muh ding lau ahih manin a maitang a hum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua cianginTopain, “Egypt-ah a om ka mite’ gimna mu khinin, amaute a uk nasem ukte’ hangin amau’ kikona ka za khin hi. Amau’ thuaknate ka thei a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Egypt mite’ khut sung panin amaute khahkhia-in, tua leitang panin amaute la khia-in a hoih a tanzau leitang, bawngnawi le khuaizu a luanna leitang, Kanaan mite, Hit mite, Amor mite, Perez mite, Hiv mite le Jebus mite’ omna-ah amaute a paipih dingin kong paisuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tu-in, en in, Israel mite’ kikona kei kiang hong tung khin a, Egypt mite in amaute a netniamna ka mu khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Hong pai in, nang in Egypt panin ka mi Israel-te na pai khiatpih theih nadingin Faro’ kiangah nang kong sawl ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahih hangin Moses in Pasian kiangah, “Faro’ kiangah pai-in Egypt panin Israel mite a pai khiatpih dingin kei, kua ka hi hiam?” ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah in, “Nang tawh kong om taktak ding hi. Hih pen nangma adingin nangmah kong sawlna lim hi ding hi: Nangmah in Egypt panin mihingte na pai khiatpih khit ciangin, nang in hih mualtungah Pasian na bia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Moses in Pasian kiangah, “Israel mite kiangah kei va pai-in amaute kiangah, ‘Na pate uh’ Pasian in note’ kiangah kei hong sawl hi,’ va ci leng, amaute in, ‘Ama min bang ahi hiam?’ ci-in hong dong leh, amaute’ tungah bang ci ding ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Pasian in Moses kiangah, “Keimahka hi hi,” ci hi. Tua ciangin Pasian in, “Israel mite tungah hih thu genin, ‘Keimaha kici pa in note kiangah kei hong sawl hi,’ ci in,” a ci hi.KeimahKeimah</VERS>
			<VERS vnumber="15">Pasian in Moses kiangah, “Hih thu Israel mite tungah gen in: ‘Topa,na pate uh’ Pasian, Abraham’ Pasian, Isaac’ Pasian le Jakob’ Pasian in note kiangah kei hong sawl hi,’ ci in. Hih pen keima min hi tawntung ahih manin kei pen khang tawntungin phawk ding ka hi hi.Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="16">Pai in, Israel upate kaikhawmin amaute kiangah, ‘Topa,na pate uh’ Pasian, Abraham, Isaac le Jakob’ Pasian keima tungah hong kilang khinin, “Note le Egypt gam sungah note’ tungah hong kibawlna ka mu khin hi.Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="17">Egypt gam panin note hong la khia-in Kanaan mite, Hit mite, Amor mite, Perez mite, Hiv mite le Jebus mite’ leitang, bawngnawi le khuaizu a luanna leitangah note kong paipih ding ka kiciam hi,” ci hi,’ va ci in.</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Amaute in nangma thu hong ngai ding uh hi. Nang le Israel upate, Egypt kumpipa kiangah pai-in ama tungah, ‘Topaahi Hebru mite’ Pasian, kote’ kiangah hong kilang zo hi. Tu-in kong thum uh hi,Topaka Pasian uh’ tungah biakna ka piak theih nadingun ni thum paina gamlakah kote hong paisak in,’ va ci un.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Thatanghat thu tawh a kisawl gawp kei buang leh Egypt kumpipa in note hong paisak loh ding zong ka thei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih ciangin keimah in ka khut zanin na lamdangte tawh Egypt ka vat gawp ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Keimah in Egypt mite’ muhna-ah hih mihingte maipha ka pia ding hi. Note na pai khiat uh ciangin, a hawm guakin na pai kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Numei peuhmah in a veengte le ama inn sunga ompak mite’ kiang panin ngun le kham tawh kibawl kizepnate le puante ngen ding uh a, na tapate uh le na tanute uh tungah tuate na koih ding uh hi. Tua bangin note in Egypt mite’ na na sut ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="4">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Moses in dawngin, “Ahih hangin amaute in kei hong um loin ka thu hong ngai lo ding uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in, ‘Nang tungahTopahong kilang lo hi,’ hong ci ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topain ama kiangah, “Na khut sungah bang om ahi hiam?” a ci hi. Amah in, “Ciangkhut,” ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin amah in, “Lei-ah lawn in,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah in leilakah lawn a, gulpi khat a suak hi. Tua gulpi kiang panin Moses tai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hanginTopain Moses kiangah, “Na khut zan inla a mei-in man in,” ci hi. Tua ahih ciangin amah in a khut zanin man a, ama khut sungah ciangkhut a suakkik hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin amah in, “Amaute in a up theih nadingunTopa, amaute’ Pasian, Abraham’ Pasian, Isaac’ Pasian le Jakob’ Pasian, nang’ tungah hong kilang khinzo hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua cianginTopain ama kiangah, “Na khut, na ang sungah koih in,” cikik hi. Amah in a khut a ang sungah koih hi. Amah in a lak khiatkik ciangin, a khut phak a, vuk bangin a pak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Pasian in, “Na khut na ang sungah koihkik in,” ci hi. Tua ahih ciangin amah in a khut a ang sungah koihkik hi. Amah in a lak khiatkik ciangin ama cilesa dangte mah bangin damkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Pasian in, “Amaute in nang hong up kei a, lim masa a thudon kei uhleh zong, amaute in lim nunung um kha ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amaute in hih lim nihte nangawn um loin na thu hong thudon kei leh, nangmah in Nail gun panin tui pawlkhat la-in lei keu tungah na sung dinga, Nail gun panin na lak tui pen lei keu tungah sisan suak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin Moses inTopakiangah, “Oh, ka Topa aw, tumasiah hitaleh na nasem pa tungah thu na gen a kipan hitaleh, kei thugen a siam ka hi kei hi. Ka kampau ol-in, ka pau awk hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua cianginTopain ama kiangah, “Kua in mipa’ kam bawl ahi hiam? Kua in amah pau thei losak, bilngongsak, musak, mittawsak ahi hiam?Topaahi keimah hi lo ka hi hiam?TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ahih ciangin tu-in pai in. Keimah in na thugenna-ah kong huh dinga, na thugen ding nang kong hilh ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ahih hangin amah in, “Oh, ka Topa aw, hong thum ing; midang khat sawl zaw in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin Moses tungahTopaheh a, amah in, “Levi mi na sanggampa Aaron om hi lo ahi hiam? Amah in hoihtakin thu a gen theihna ka cian theih hi. En in, nangmah a dawn dingin amah hong pai khia a, amah in nang hong muh ciangin a lungsim sungah amah kipak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Nangmah in ama kiangah thu na gen dinga, thute amah na theisak ding hi. Keimah in na thugenna uhah kong huh dinga, na hih ding uh kong hilh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amah in nang’ tangin mite tungah thu gen ding hi. Amah in nang adingin thu hong gensak dinga, nang in Pasian bangin na gen ding teng amah na sawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Nangmah in limte na bawl nading ahi hih ciangkhut na khut sungah na tawi ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin a sungpa Jethro’ kiangah Moses pai-in ama kiangah, “Hong thum ing; Egypt-ah ka sanggamte kiangah kei hong ciahkiksakin amaute a nungta lai uh hiam hong musak in,” a ci hi. Jethro in Moses kiangah, “Cidam takin va ciahkik in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Midian gam sungahTopain Moses kiangah, “Egypt-ah ciahkik in. Bang hang hiam cih leh nang a hong that nuam mi khempeuh si khinta uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih ciangin Moses in a zi le a tapate la a, la khat tungah amaute tuangsakin, Egypt gamah ciahkik hi. Pasian in a tawi dingin a gen ciangkhut, Moses in ama khut sungah a tawi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Topain Moses kiangah, “Egypt-ah na ciahkik ciangin, nangma hih theih dingin vangliatna kong piaksa na lamdangte khempeuh Faro’ mai-ah na hih ding thei in. Ahih hangin keimah in ama lungsim ka khauhsak dinga, amah in mite paisak lo ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Nangmah in Faro’ kiangah, ‘Topain hih bangin ci hi: Israel pen ka tapa a suak masa hi a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">nangma kiangah, “Amah in kei hong biak theih nadingin ka tapa paisak in,” kong ci hi. Amah paisak ding na nial leh, en in, na tapa a suak masa ka that ding hi, ci hi,’ ci in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Lampi-ah a giahna khatahTopain Moses dawntuahin thah a sawm hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Zipporah in meisuang khat la-in a tapa’ vun dawn at khiatsak a, tua tawh Moses lawngin, “Nang pen kei’ tungah sisan tawh ka pasal na hi taktak hi!” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ahih cianginTopain Moses that lo hi. Tua ciangin tua nu in, vun atna hangin “Sisan tawh ka pasal na hi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua laitakinTopain Aaron kiangah, “Moses a dawn dingin sehnel gamah pai in,” ci hi. Tua ahih ciangin amah pai-in, Pasian’ mualah Moses dawnin a nam hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Topain amah a sawlna thute khempeuh le ama sep dinga a sawl limte khempeuh Moses in Aaron’ tungah a gen hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ciangin Moses le Aaron pai-in Israel upate khempeuh a kaikhawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Topain Moses kiang a a gensa thute khempeuh Aaron in gen a, Moses in mite’ muhna-ah na lamdangte a lak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="31">Mite in um uh hi. Israel mite kiangahTopahawhin, amau’ thuaknate amah in a muh khitna thu amaute in a zak uh ciangin, amaute in a lu uh kunin Pasian a bia uh hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="5">
			<VERS vnumber="1">Tua khit ciangin Faro’ kiangah Moses le Aaron pai-in, “Israel PasianTopain hih bangin ci hi: ‘Amaute in sehnel gamah kei adingin pawi khat a kham theih nadingun ka mite paisak in,’ ci hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Ahih hangin Faro in, “Ama thu mangin Israel mite ka paisak nadinginTopana cih uh kua ahi hiam?Topana cih uh ka thei kei hi. Tua tham loin Israel-te ka paisak kei ding hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin amaute in, “Hebru-te’ Pasian ko kiangah hong kilang zo hi. Hong thum ung; amah in natna ahih kei leh namsau tawh kote hong hihkha ding ahih manin, ni thum paina sehnel gamah kote hong paisakin,Topaka Pasian uh’ tungah biakna hong piasak in,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin Egypt kumpipa in amaute kiangah, “Moses le Aaron aw, bang hangin amau’ nasepna panin mite pai khiasak ding na hi uh hiam? Na nasepnate uhah pai un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Faro in, “En un, tu-in hih mite tam mahmah a, amau’ nasepnate panin amaute na tawlngasak uh hi,” ci lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ni mahin Faro in nasem ukte le a nasem mapite thu pia a,</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Tumasiah-a bangin, leiseek bawl nadingin mite tungah buhtu na pia nawn kei ding uh hi. Amaute paisak unla, amau mah buhtu khawmsak tawm un.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ahih hangin tumasiah-a a leiseek bawlzah mah uh amaute na bawlsak ding uh hi. Bangbang hitaleh na khiam kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute thadah uh hi. Tua ahih manin amaute kiko-in, ‘Kote hong paisakin ka Pasian uh tungah biakna hong piasak un’ ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amaute in na semin zuau thute a don loh nadingin mihingte tungah nasep haksa zaw suan un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin nasem ukte le nasem mapite pai khia-in mite tungah, “Faro in hih bangin ci hi: ‘Note buhtu kong pia kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Note pai unla, na muhna peuhpeuh uhah na buhtu ding uh va zong tawm un. Ahih hangin na nasep ngeizah uh themkhat zong hong kikhiam lo ding hi,’ ci hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ahih ciangin a buhtu dingun buhkung a kaikhawm dingin Egypt gam khempeuh ah mite kikhenthang uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Nasem ukte in kin ngaihsut uh a, “Buhtu hong kipiak hun mah bangin na nisim nasep zah uh zo un,” ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Israel mi nasem mapi, Faro’ nasem ukte in amaute a uk dingin a koih sawn mite kisatin, “Bang hangin tu ciang dong, leiseek bawl ding na nasep khempeuh uh hih khin nai lo na hi uh hiam?” ci-in kidong hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Israel mi nasem mapite hong pai-in Faro’ kiangah, “Bang hangin na nasemte hih bangin hong bawl na hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="16">Na nasemte tungah buhtu hong kipia lo hi. Ahi zongin amaute in ko tungah, ‘Leiseek bawl un!’ hong ci hi. En in, na nasem kote hong kisat hi. Hih thu-ah nangma mite khial zaw hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ahih hangin amah in, “Note na thadah uh hi, note na thadah uh hi. Tua ahih ciangin note in, ‘Hong paisak unla,Topa’tungah biakna hong piasak un,’ na ci uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tu-in pai unla na sem un. Bang hang hiam cih leh note buhtu hong kipia lo dinga, ahi zongin leiseek a mal ngeina zah mah na pia khia ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amaute in, “Bangbang hitaleh nisimin leiseek na seek zah uh khiam lo ding,” a cih ciangin, amaute thu haksapi sungah om ahih lam uh Israel mi nasem mapite in mu uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amaute Faro kiang panin a pai khiat ciangun, amaute a na ngak Moses le Aaron tawh kituak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amaute in, “Topain note hong enin thu hong khen hen. Bang hang hiam cih leh Faro le a nasemte’ muhna-ah kote a khial nong suaksak uh a, kote hong kithah theih nadingin thu a zong na hi uh hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua cianginTopa’lamah Moses kiheikikin, “Topaaw, bang hangin nangmah in hih mite tungah siatna bawl na hi hiam? Bang hangin kei hong sawl peuhmah na hi hiam?Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Bang hang hiam cih leh nangma min suangin Faro’ kiangah thugen dingin ka pai khit a kipan, amah in hih mite tungah siatna bawl napi-in nangmah in na mite na hon khia het kei hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="6">
			<VERS vnumber="1">Ahih hanginTopain Moses kiangah, “Tu-in Faro’ tungah ka bawl ding na mu ding hi. Bang hang hiam cih leh amah in ut lopipi-in amaute sawl khia ding hi. Amah in ut lopipi-in ama leitang panin amaute hawl khia taktak ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Pasian in Moses kiangah, “Kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Abraham, Isaac le Jakob-te’ tungah Vanglian Pasian-in ka kilang a, ahih hanginTopaahi keima min tawh amaute’ tungah kei ka kitheisak kei hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amaute tawlkhat sung a tenna leitang ahi Kanaan gam amaute’ tungah piak dingin amaute tawh ka thuciamna zong ka kipsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua tham loin Egypt mite in salin a neih Israel mite’ thumna ka za zo a, ka thuciamna ka phawk zo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin Israel mite’ tungah, ‘Kei penTopaka hi hi. Egypt mite’ na na sepna uh panin note kong pai khiatpih ding hi. Amau’ sal hihna panin note kong khah khia dinga, a thahat ka khut zanin thukhenna nasep lian tawh note kong hon khia ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Keima mi dingin note kong la dinga, kei pen note’ Pasian ka hi ding hi. Egypt mite’ sila hihna panin note a hong pai khiatpih pa,Topana Pasian uh ka hihna note in na thei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Abraham, Isaac le Jakob-te’ tunga ka ciam leitangah note kong paipih ding hi. Tua leitang na neih dingun note’ tungah kong pia ding hi. Kei penTopaka hi hi, ci hi,’ ci in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Moses in tua bangmahin Israel mite tungah a gen hi. Ahih hangin amau’ lungsim kitapna le a salsuahna sung uhah a gimna uh hangin amaute in Moses’ thu ngai lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua cianginTopain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Pai-in va tum inla, ama leitang panin Israel mite a pai khiatsak nading Egypt kumpipa Faro’ kiangah va gen in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahih hangin Moses inTopakiangah, “En in, Israel mite nangawn in ka thu hong ngai lo uh hi. Tua ahih ciangin bangci-in thugen siam lo keima thu, Faro in hong ngai ding ahi hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ahih hanginTopain Moses le Aaron tungah thu gen a, Egypt gam panin Israel mite a pai khiatpih dingin note ka hong sawlna thu, Israel mite le Egypt kumpipa Faro’ tungah va gen un, ci-in a hanthawn hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Hihte pen amau’ beh lutangte ahi hi: Israel’ ta a suak masa Reuben’ tapate: Hanok, Pallu, Hezron le Karmi ahi hi. Hihte pen Reuben-te beh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Simeon’ tapate: Jemuel, Jamin, Ohad, Jakhin, Zohar le Kanaan numei’ tapa Shaul ahi hi. Hihte pen Simeon-te beh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Hihte pen amau’ khang tawh kizui-in Levi’ tapate’ min ahi hi: Gershon, Kohath le Merari hi a, Levi kum za le kum sawmthum le kum sagih nungta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Gershon’ tapate: Amau’ innkuan tawh kizui-in Libni le Shimei ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Kohath’ tapate: Amram, Izhar, Hebron le Uzziel hi a, Kohath kum za le kum sawmthum le kum thum nungta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Merari’ tapate: Mahli le Mushi ahi hi. Hihte pen amau’ khang tawh kizui-in Levi-te beh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amram in ama pa’ sanggamnu Jokhebed zi-in la a, tua nu in amah tawh Aaron le Moses nei hi. Amram kum za le kum sawmthum le kum sagih nungta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Izhar’ tapate: Korah, Nefeg le Zikri ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Uzziel’ tapate: Mishael, Elzafan le Sithri ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Aaron in Amminadab’ tanu, Nahshon’ sanggamnu Elisheba zi-in la hi. Tua nu in amah tawh Nadab, Abihu, Eleazar le Ithamar nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Korah’ tapate: Assir, Elkanah le Abiasaf hi a, hihte pen Korah-te beh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Aaron’ tapa Eleazer in Putiel’ tanute khat zi-in la hi. Tua nu in amah tawh Finehas nei hi. Hihte pen a innkuan kuanin Levi mite’ beh lutangte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Egypt gam panin Israel mite a honpi-in pai khiatpih in,”Topain a cihna mite pen hih Aaron le Moses ahi uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Egypt gam panin Israel mite pai khiatpih nading thu Egypt kumpipa Faro’ tunga thu a gente pen hih Moses le Aaron ahi uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="28">Egypt gamah Moses kiangahTopain thu a gen ni-in,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Topain Moses kiangah, “Kei penTopaka hi hi. Na tunga kong gen khempeuh Egypt kumpipa Faro’ tungah gen in,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="30">Ahih hangin Moses inTopakiangah, “En in, kei pen thugen a siam lo mi ka hi hi. Tua ahih ciangin bangci-in Faro in ka thu hong ngai ding ahi hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="7">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah, “Thei in, Faro’ tungah Pasian bangin nang kong bawl hi. Na sanggampa Aaron pen na kamsangpa hi ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Nang kong thupiak khempeuh na gen ding hi. Ama leitang panin Israel mite a pai khiatsak nadingin Faro’ tungah na sanggampa Aaron in gen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin keimah in Faro’ lungsim ka khauhsak dinga, Egypt gamah ka limte le ka na lamdangte tampi ka bawl khit hangin</VERS>
			<VERS vnumber="4">Faro in nang’ thu hong ngai lo ding hi. Tua ciangin keimah in Egypt tungah gimna ka tungsak dinga, thukhen nasepna lianpite tawh Egypt gam panin Israel mi ahi ka mihonte ka pai khiatpih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Keimah in Egypt tungah gimna tungsakin amaute’ lak panin Israel mite ka pai khiatpih ciangin Egypt mite inTopaka hihna hong thei ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Moses le Aaron zongTopa’sawl bangmahin gamta uh a,Topain amaute a thupiak bangin amaute in sem uh hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tu-in amaute in Faro’ tungah thu a gen laitakun Moses kum sawmgiat pha a, Aaron kum sawmgiat le kum thum a pha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topain Moses le Aaron’ kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Faro in note kiangah, ‘Note a thutak na hihna uh nalamdang khat tawh hong lak un,’ hong cih ciangin nangmah in Aaron kiangah, ‘Gulpi khat a suah theih nadingin na ciangkhut la inla, Faro’ mai-ah khia suk in,’ ci in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin Faro’ kiangah Moses le Aaron pai-inTopa’thupiak bangin gamta uh hi. Aaron in Faro le a uliante’ mai-ah a ciangkhut lawn suk a, gulpi khat a suak hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Faro in a mipilte le a aisan siamte a sam hi. Egypt mitphial siamte in zong amau’ siamna tawh tua bang teek mahin a bawl thei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Bang hang hiam cih leh a milip in a ciangkhut uh khia suk ciat uh a, tuate gulpi vive a suak hi. Ahih hangin Aaron’ ciangkhut in amau’ ciangkhutte a valhtum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Topa’gensa bangin Faro’ lungsim khauh lai a, amah in amaute’ thu ngai lo hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua cianginTopain Moses kiangah, “Faro’ lungsim khauh mahmah a, amah in mite paisak nuam lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ahih manin zingsangin Nail gun-ah a pai ciangin amah tawh a kimu dingin nang zong pai in. Gulpi a suak na ciangkhut pen mah tawi inla, gun gei-ah amah ngak in.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amah tawh na kimuh ciangin ama kiangah, ‘Sehnel gam sungah ama mite in amah a biak theih nadingin a mite na paisak nading a gen dingin Hebru-te’ Pasian,Topain nang’ kiangah kei hong sawl khin hi. Ahi zongin tu ciang dong ama thu na mang kei hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ahih maninTopain, “Keima sep ding thute a muh ciangin kei kua ka hi hiam cih hong thei ding hi,” ci hi. En in, hih ka ciangkhut tawh gun tui ka sat dinga, tuite sisan hong suak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ngasate si dinga, gun tui uih gawp ding ahih manin Egypt mite in dawn thei lo ding uh hi,’ ci in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Topain Moses kiangah, “Aaron kiangah hih bangin gen in: ‘Na ciangkhut la inla, sisan a suah theih nadingin Egypt tuite, amau’ gunte, amau’ luite, amau’ bualte’ tung le amau’ tuili khempeuhte’ tungah na khut zan in. Egypt gam sunga sing beel le suang beel khempeuh sung nangawnah sisan om ding hi,’ ci in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Moses le Aaron inTopa’thupiak bangin hih uh hi. Faro le ama uliante’ muhin amah in ciangkhut vik to-in Nail gun sunga om tui sat a, Nail gun sunga om tui khempeuh sisan a suak hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">Nail gun sunga ngasate si hi. Nail gun uih a, Egypt mite in Nail gun pan a tui dawn thei lo uh hi. Egypt gam sung khempeuh ah sisan om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ahih hangin Egypt mitphial siamte in amau’ siamna tawh tua bangmah bawl thei uh hi. Tua ahih ciangin Faro’ lungsim a khauh ngei mahin khauh a,Topa’gensa bangin amah in amaute’ thu ngai lo hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="23">Faro kihei-in a inn sungah pai a, amah in a lungsim nangawnah tua thu ngaihsutin nei nawn lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amaute in Nail gun tui dawn thei lo uh ahih manin Egypt mite khempeuh in Nail gun kiim tengah tui dawn ding a to uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Topain gun a sat zawh ni sagih pha ta hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="8">
			<VERS vnumber="1">Tua cianginTopain Moses tungah, “Faro’ kiangah pai-in ama tungah,Topain hih bangin ci hi: “Amaute in keimah hong biak theih nadingin ka mite paisak in.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Ahih hangin amaute na paisak kei leh, en in, na gam khempeuh uiphukte tawh ka gimsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Nail gun pen uiphukte tawh kidim dinga, tuate pen na inn sung, na lupna inndei sung, na lupna tung, na nasemte le na mipihte’ inn sung, na meikhukte le na annel mekna kuang sung uhah hong pai ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Uiphukte, nang’ tung le na nasemte khempeuh tungah hong pai ding hi,” ci hi,’ ci-in gen in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topain Moses tungah, “Aaron kiangah hih bangin gen in: ‘Gunte, luite le tuilite tungah na ciangkhut zan inla, Egypt leitang tungah uiphukte paisak in,’ ci-in gen in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin Aaron in Egypt tuite tungah a khut zan a, uiphukte hong pai-in Egypt leitang a tuam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ahih hangin mitphial siamte in amau’ siamna tawh tua bangmah bawl thei uh a, Egypt leitang tungah uiphukte omsak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Faro in Moses le Aaron samin, “Kei le ka mite’ kiang panin uiphukte a lakkhiat nadinginTopa’tungah thum in.Topa’tungah biakna a pia dingin mite ka paisak ding hi,” a ci hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Moses in Faro’ kiangah, “Nail gun sung cih sim loh, nangma kiang le na innte panin uiphukte a bei nadingin nang le na nasemte le na mite adingin ka thum theih nadingin a hun khat seh in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amah in, “Zing ciang,” ci hi. Moses in, “Topaahi kote’ Pasian tawh a kibang kuamah om lo hi, ci-in na theih nadingin nangma cih bang hi tahen.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Nang le na innte le na nasemte le na mite’ kiang panin uiphukte pai khia ding uh a, Nail gun sung bekah omlai ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ahih ciangin Faro’ kiang panin Moses le Aaron a pai khia uh hi. Faro’ tungah a tunsak uiphukte a beisak nadinginTopa’tungah Moses in thu a ngen hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Topain Moses’ nget bangin hih a, innte le huang sung le lote panin uiphukte a si hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amaute in a lomlomin tuate khawm uh a, gam sungteng uih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ahih hangin nopna a omkik lam Faro in a muh ciangin, amah in a lungsim khauhsak a,Topa’gensa bangin amau’ thu ngai lo hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua cianginTopain Moses tungah, “Aaron’ kiangah hih bangin gen in: ‘Egypt gam sung khempeuh ah thokang a om nadingin na ciangkhut zanin leivui sat in,’ ci in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amaute in tua bangmahin hih uh hi. Aaron in a ciangkhut tawh leivui sat a, mihing tung le ganhing tungah thokang hong om hi. Egypt gam sung khempeuh ah leivui teng thokang suak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Mitphial siamte in amau’ siamna tawh thokang piansak ding sin uh a, ahih hangin amaute in hih thei lo uh hi. Tua ahih ciangin mihing le ganhing tungah thokangte om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Mitphial siamte in Faro’ kiangah, “Hih pen Pasian’ nasepna ahi hi,” ci uh hi. Ahih hangin Faro’ lungsim khauh a,Topa’gensa bangin amah in amaute’ thu ngai lo hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua cianginTopain Moses kiangah, “Zingsangin tho baihin gun-ah Faro hong pai ding ngakin ama kiangah, ‘Topain hih bangin ci hi: “Amaute in keimah hong biak theih nadingun ka mite paisak in.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua bang hi loin, ka mite na paisak kei leh, en in, nang le na nasemte le na mite’ tung le na innte sungah tho honpite kong sawl ding hi. Egypt mite’ innte le tuate’ dinna leitang zong tho honpite tawh kidim ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ahih hangin tua ni ciangin kei pen hih leitang tungahTopaka hihna na theih nadingin tho honpite a om loh nadingin ka mite a tenna Goshen leitang keimah in ka tuam koih ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua bangin keima mite le nangma mite a kilamdanna khat ka bawl ding hi. Zing ciangin hih lim hong om ding hi,” ci hi,’ ci-in gen in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Topain tua bangmahin hih ahih manin Faro’ inn sung le ama nasemte’ inn sungah tho honpi hong pai a, thote’ hangin Egypt gam sung khempeuh leitang kisia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Faro in Moses le Aaron sam a, “Pai un; hih gam sungah na Pasian tung uhah biakna pia un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Ahih hangin Moses in, “Tua bangin hih ding kituak lo hi. Bang hang hiam cih leh Egypt mite adingin a deihhuai lo biaknate kote inTopaka Pasian uh tungah ka pia ding uh hi. Egypt mite adingin a deihhuai lo biaknate amau’ muhna-ah pia le ung, amaute in suang tawh kote hong deng ding uh hi lo ahi hiam?Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Kote, ni thum paina sehnel gamah pai-in ama hong thupiak ding banginTopaka Pasian uh tungah biakna ka va pia ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ahih ciangin Faro in, “Sehnel gamahTopana Pasian uh tungah biakna a pia dingin note kong paisak ding hi. Ahi zongin gamlapi-ah na pai kei ding uh hi. Kei adingin zong hong thumsak un,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ciangin Moses in, “En in, nang kiang panin kei pai khia-in Faro’ kiang pan, a nasemte’ kiang pan le a mite’ kiang panin tho honpite zing ciangin a pai khiat theih nadinginTopa’tungah thu ka ngen ding hi. Ahi zonginTopa’tungah biakna a pia dingin mite paisak lohna tawh Faro hong zuautatkik nawn kei in,” a ci hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ahih ciangin Faro’ kiang panin Moses pai khia-inTopa’tungah thu a ngen hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="31">Topain Moses’ nget bangin pia a, Faro’ kiang, a nasemte’ kiang le a mite’ kiang panin tho honpite la khia a, khat zong om nawn lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">Ahi zongin Faro in hih hunin zong a lungsim khauhsak lai a, mite paisak lo hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="9">
			<VERS vnumber="1">Tua cianginTopain Moses tungah, “Faro’ kiangah pai-in ama kiangah, ‘Topa,Hebru-te’ Pasian in hih bangin ci hi: “Amaute in keimah hong biak theih nadingin ka mite paisak in.TopaTopa,</VERS>
			<VERS vnumber="2">Bang hang hiam cih leh nang in amaute paisak ding nialin amaute na let lai leh,</VERS>
			<VERS vnumber="3">lo sunga om ganhing, sakolte, late, kalaohte, bawnghonte le tuuhonte tungah a nasia mahmah gimna ka tungsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Israel mite a’ khempeuh khat beek a sih loh nadingin Israel-te’ ganhingte le Egypt-te’ ganhingte’ kikalahTopain a kilamdanna khat ka bawl ding hi,” ci hi,’ ci-in gen in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topain a hun khat seh a, “Zing cianginTopain hih gam sungah hih na hong sem ding hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="6">A zing cianginTopain hih na sem hi. Egypt mite’ ganhing khempeuh si a, ahih hangin Israel mite’ ganhing khat zong si lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Faro in a en dingin mi sawl a, Israel-te’ ganhing khat zong na si lo hi. Ahih hangin Faro’ lungsim khauh lai a, amah in mite paisak lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topain Moses le Aaron’ kiangah, “Meiphualpi panin khut dimin vut la unla, Faro’ muhin vantung lamah Moses in lawn hen.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua vutte, Egypt gam khempeuh ah leivui neel bangin kithehthang dinga, Egypt gam sung khempeuh ah mihing le ganhing tungah meimatum suakin kilawh gawp ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin amaute in meiphualpi panin vutte la-in Faro’ mai-ah ding uh a, Moses in vantung lamah tuate lawn a, tuate in mihing le ganhing tungah meimatum piangsakin kilawh gawp hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Mitphial siamte in meimatum veina hangin Moses dem zo nawn lo uh hi. Bang hang hiam cih leh mitphial siamte le Egypt mite khempeuh in meimatum vei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahih hanginTopain Faro’ lungsim khauhsak a,Topain Moses’ tunga a gensa bangin amah in amaute’ thu ngai lo hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua cianginTopain Moses kiangah, “Zingsangin tho baih inla, Faro’ mai-ah dingin ama kiangah, ‘Hebru mite’ Pasian,Topain hih bangin ci hi: “Amaute in keimah hong biak theih nadingun ka mite paisak in.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Bang hang hiam cih leh leitung khempeuh ah kei tawh a kibang khat beek om lo hi, ci-in na theih nadingin hih hunin na inn sungtawng dong le na nasemte le na mite’ tungah ka gimnate khempeuh kong tungsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Bang hang hiam cih leh tu-in keimah in ka khut zanin natna tawh nang le na mite hong vat gawpin, leitung panin note hong kibeisak thei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Ahi zongin leitung khempeuh ah keima min a kipulak theih nadingin note tungah ka vangliatna lah ding deihna-in kong nungtasak lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ka mite tungah nang kiliansak lai-in amaute na paisak kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">En in, zing ciang tubang hunin Egypt gam a kisat a kipanin tuhun dongin tua bang a kimu ngei lo, a tam mahmah gialpi ka kiasak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ahih ciangin tu-in mi sawl inla, na ganhingte le gamlak a na neihte khempeuh a muanhuai bukna-ah koih in. Bang hang hiam cih leh inn-ah a kipaipih lo, gamlak a om mihing le ganhing tungah gialpi kia dinga, amaute si ding uh hi,” ci hi,’ ci-in gen in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Faro’ nasemte’ lak paninTopa’thu a zahtak mi in ama silate le a ganhingte inn-ah taisak hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahi zonginTopa’thu a don lo mi in ama silate le a ganhingte gamlakah nusia hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Topain Moses kiangah, “Egypt gam sung khempeuh a mihing le ganhing le gamlak kungte khempeuh tungah gialpi a kiat theih nadingin vantung lamah na khut zan in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin Moses in vantung lamah a ciangkhut a zan hi.Topain van gingsakin gialpi kiasak a, leitungah keek kia suk hi.Topain Egypt gam sungah gialpi zusak hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Egypt gam minam khat a suah khit a kipanin tua bang a om ngei lo, a tam mahmah gialpi le gialpi lakah khua phia-in keek ging om tawntung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Gialpi in Egypt gam sunga a om mihing le ganhing, na khempeuh deng gawp hi. Gialpi in gamlak kung khempeuh deng gawp a, gamlak singkung khempeuh dengtan hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Israel mite a omna Goshen gam bekah gialpi kia lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ciangin Faro in mi sawlin Moses le Aaron samsakin amaute kiangah, “Tutungin ka khial hi.Topaman hi. Kei le ka mite ka khial uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Topa’tungah thum un. Bang hang hiam cih leh hih vanging le gialpi kicing zo hi. Note kong paisak dinga, note na khawl nawn kei ding uh hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="29">Moses in ama kiangah, “Khuapi panin ka pai khiat khit phetinTopa’lamah ka khut ka zan ding hi. Leitung penTopaa’ hi, ci-in na theih nadingin vanging tawpin gialpi om nawn lo ding hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="30">Ahih hangin nang le na nasemte in ahihleh,TopaPasian na zahtak nai lohna uh ka thei hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="31">(Anthul kungte le mangbuhham kisia hi. Bang hang hiam cih leh mangbuhhamte a vuih laitak hi a, anthul kungte a pak laitak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Ahih hangin mangbuh le mangbuhmante sia lo hi. Bang hang hiam cih leh tuate khangham nai lo hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ahih ciangin Faro’ kiang pan khuapi pualamah Moses pai khia a,Topa’lamah a khut zanin thu a ngen hi. Vanging le gialpi tawp pah a, leitungah guah bua nawn lo hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="34">Ahih hangin guah le gialpi le vanging a khawlna Faro in a muh ciangin amah khial lai a, amah le a nasemte in a lungsim uh khauhsak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Tua ahih cianginTopain Moses tungtawnin a gensa bangin Faro’ lungsim khauh lai a, amah in Israel mite paisak lo hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="10">
			<VERS vnumber="1-2">Tua cianginTopain Moses tungah, “Faro’ kiangah pai in. Bang hang hiam cih leh amaute’ lakah hih keima limte ka lah theih nading le keimah in Egypt mite ka mawlpihna le amaute’ lakah bang limte bawl khin cihna thu na tate le na tute’ zakna-ah na gen theih nading le,Topaka hihna na theih nadingin ama lungsim le a nasemte’ lungsim ka khauhsak hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin Faro’ kiangah Moses le Aaron pai-in ama kiangah, “Hebru mite’ Pasian,Topain hih bangin ci hi: ‘Ka mai-ah nang na kiniamkhiat nading bang tanvei nial ding na hi hiam? Amaute in keimah hong biak theih nadingin ka mite paisak in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Bang hang hiam cih leh ka mite paisak ding na nial leh, zing ciangin na gam sungah kauphete kong paipih dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="5">kuamah in leitang a muh theih loh nadingin tuate in lei maitang khempeuh tuam ding uh hi. Gialpi khit cianga nang a’ dinga a omlai sunte amaute in ne ding uh hi. Tuate in gamlak a a po nangma singkung khempeuh ne ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="6">nangma innte le na nasemte khempeuh le Egypt mite’ inn khempeuh ah dim ding uh hi. Na pu na pate uh leitang tungah a pian uh a kipan tuni donga tua bang a muh ngei lohte uh hi ding hi,’ ci hi,” ci-in a gen hi. Tua ciangin amah kihei-in Faro’ kiang panin a pai khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Faro’ nasemte in ama kiangah, “Eite tungah hih mipa bang tanvei thangzak hong hi niloh ding ahi hiam? Amaute in amau’ Pasian,Topaa biak theih nadingun mite paisak in. Egypt a siatna theitel nai lo na hi hiam?” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin Faro kiangah Moses le Aaron kipaipihkik hi. Faro in amaute kiangah, “Pai un;Topa, na Pasian uh va bia un. Ahi zongin kua teng pai ding na hi uh hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Moses in, “Ka khangnote uh le ka khanghamte uh tawh ka paikhawm ding uh hi. Ka tapate uh, ka tanute uh, ka tuuhonte uh le ka bawnghonte uh tawh ka pai ding uh hi. Bang hang hiam cih lehTopaadingin pawi khat ka kham ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Faro in amaute kiangah, “Note tawh na naupangte uh kong paisak taak leh note tawhTopahong om ta ve! En un, note in ngimna hoih lo na nei uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua bang hi lo ding! Note’ lak panin pasalte pai unla,Topava bia un. Bang hang hiam cih leh tua pen nomau’ ut ahi hi,” a ci hi. Faro’ omna panin amaute kihawl khia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua cianginTopain Moses kiangah, “Egypt leitang tungah amaute hong omin, gialpi in a den baang kung khempeuh a ne ding kauphete sapna-in Egypt leitang tungah na khut zan khia in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin Moses in Egypt leitang tungah a ciangkhut zan a,Topain tua sun tawntung le tua zan tawntung leitang tungah nisuahna huih a nungsak hi. Zingsang ciangin nisuahna huih in kauphete hong tun khin hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua masiah kauphe hon tua banga a tam a om ngei lo, cikmah ciangin zong a omkik ngei lo ding, Egypt leitang tung khempeuh ah kauphe hong om a, Egypt gam buppi-ah a dim uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Bang hang hiam cih leh tuate in lei maitang khempeuh tuam uh a, leitang mial hi. Tuate in leitang tunga kung khempeuh le gialpi’ den baang singkung gah khempeuh ne uh hi. Egypt leitang tung khempeuh ah gamlak singkung hitaleh kungno hitaleh a hing khat beek om nawn lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Faro in Moses le Aaron nawh sap a, “Topana Pasian’ tung le nangma tungah ka khial khin hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ahih ciangin tu-in ka khialhna hong maisak in. Tu-a khatvei bek, kong thum hi; keima tung panin hih sihna a lakkhiat dingTopana Pasian’ tungah thum in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ahih ciangin Faro kiang panin amah pai khia-inTopa’tungah a thum hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">Topain nitumna huihpi hat mahmah khat nungsak a, tua huih in kauphete laamto-in San Tuipi sung a denna hi. Egypt gam sungah kauphe khat zong om nawn lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ahih hanginTopain Faro’ lungsim khauhsak a, amah in Israel mite paisak lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua cianginTopain Moses kiangah, “Mite in khuamial sung a zawt nading, Egypt leitang tungah khuamial a om theih nadingin vantung lamah na khut zan in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ahih ciangin Moses in vantung lamah a khut zan a, Egypt leitang tung khempeuh ni thum sung khua mial bikbek hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ni thum sung amau khatlekhat kimu thei lo uh a, ama omna panin kuamah pai khia thei lo hi. Ahih hangin Israel mite in amau’ tenna-ah khuavak nei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin Faro in Moses samin, “Pai un,Topava bia un; na tate uh zong note tawh hong pai thei ding hi. Na tuuhonte uh le na bawnghonte uh omsak lai un,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Ahih hangin Moses in, “Topaka Pasian uh tungah ka piak theih nadingun biakpiakna le meihal biakna kote nong neihsak kul hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Ka ganhingte uh zong kote tawh a pai kul hi. Ganno khat zong kinusia lo ding hi. Bang hang hiam cih lehTopaka Pasian uh ka biak nadingun tuate ka paipih ding uh hi. A mun ka tun matengun bang pen tawhTopabia ding cih ka thei kei uh hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Ahih hanginTopain Faro’ lungsim khauhsak a, amah in amaute paisak lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ciangin Faro in ama kiangah, “Kei kiang panin kihem in. Nang kidawm in. Ka maitang hong mukik nawn kei in. Bang hang hiam cih leh ka maitang nong muh ni-in nang na si ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Moses in, “Na cih bang hita hen! Na maitang kong mukik nawn kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="11">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah, “Faro le Egypt tungah gimna khat ka tungsak lai dinga, tua khit ciangin hih lai mun panin amah in note hong paisak ding hi. Amah in note hong paisak ciangin note hong hawl khia mang khin ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Pasal peuhmah in a veengte kiang pan, numei peuhmah in zong a veengte’ kiang mah panin ngun le kham kizepnate a nget theih nadingun mite’ zakin thu gen in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Topain Egypt mite’ muhna-ah mite maipha pia hi. Tua tham loin, mipa Moses pen Egypt leitang tung, Faro’ nasemte’ muhna le mite’ muhna-ah lian mahmah hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Moses in Faro’ kiangah, “Topain hih bangin ci hi: Zankim pawlin Egypt mite’ lakah ka pai ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Kumpi tokhom tunga tu Faro’ tacil a kipanin an gawina nunga a om nasem numei tacil dong le ganhing tacil khempeuh, Egypt gam sungah tacil khempeuh si ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Cikmahin tua bang a om ngei lo, cikmah ciangin zong a omkik ngei lo ding kahna lianpi Egypt leitang tung khempeuh ah om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ahih hangin Egypt mite le Israel mite a kilamdanginTopain bawl hi, ci-in na theih nadingun Israel mite, mihing hitaleh  ganhing hitaleh, ui khat nangawn zong tau lo ding hi, ci hi” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Moses in Faro’ kiangah, “Na uliante khempeuh keima kiangah hong paisukin, keima kiangah hong kun ding uh a, ‘Nang le nangmah hong zui khempeuh pai khia un,’ hong ci ding uh hi. Tua khit ciangin kei ka pai khia ding hi,” ci thuah lai hi. Tua ciangin Faro’ kiang panin amah a heh mahmahsa-in a pai khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua cianginTopain Moses kiangah, “Egypt tungah nalamdang tam ka bawl theih nadingin Faro in na thu hong ngai lo lai ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Moses le Aaron in hih na lamdangte khempeuh Faro’ mai-ah a bawl uh hi.Topain Faro’ lungsim khauhsak a, amah in Israel mite a leitang panin pai khiasak lo hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="12">
			<VERS vnumber="1">Egypt gam sungahTopain Moses le Aaron kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Tu kha pen note adingin kum kipatna hi dinga, note adingin kum khat sungah a kha masa hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Israel mihon khempeuhte tungah gen in. Tu kha ni sawm ni-in innkuan khat adingin tuuno ahih kei leh keelno khat, amau’ innkuan phazah tawh kituakin amaute in ganno khat ciat go ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ganno khat a ne ding innkuanmi a tawmluat leh amau’ innzom a veengte tawh a mi tawh kituakin a sa hawm ding uh hi. A mi tamna le a nekzah uh tawh kizui-in ganno man pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Na ganno uh a sitbaang lo hi dinga, kum khat a pha a pa hi ding hi. Tua pen tuu ahi a, keel ahi zongin, khat peuhpeuh hi thei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua gannote pen Israel mihonte khempeuh in a gawh ding hun nitak khuamui, tua kha ni sawm le li dong na kem ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin amaute in a si kimkhat la-in a nekna uh inn kongkhak khuam nihte le a baang tung zawl nuh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amaute in tua zanin a sa hangkeu-in ne ding uh a, silngo sawh loh anlum le a kha mehteh tawh amaute in ne ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">A sate mun khat peuhpeuh a sial ahi a, tui tawh huanin ahi zongin ne loin, a lu le a khete le a sungkuate tawh hangkeu-in, na ne ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Zingsang dong a khing na omsak kei ding uh a, zingsang cianga a khing omlai peuhmah na haltum ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Hih bang zia-in na ne ding uh hi: Na kawng uh gakin, na khedap uh na khe uhah bulhin, na ciangkhut uh na khut uhah na tawi ding uh a, na nawh nek ding uh hi. Tua penTopa’Paisan Pawi ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Bang hang hiam cih leh keimah in tua zanin Egypt gam ka nawk dinga, Egypt leitang tungah mihing hitaleh ganhing hitaleh tacil khempeuh ka vatlum dinga, Egypt pasian-te khempeuh tungah thu ka khen ding hi. Kei penTopaka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Note’ omna inn tunga sisan pen note adingin lim hi ding hi. Sisan ka muh ciangin note kong paisan dinga, Egypt leitang ka vat gawp ciangin note hong susia ding gimna note’ tungah hong tung lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Hih pen note adingin phawkna ni hi dinga, note inTopa’tungah pawi bawlna ni-in na nei ding uh hi. Na khang tawntungun note in biakna ngeina kip khatin na nei tawntung ding uh hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Topain, “Note in ni sagih sung silngo sawh loh anlum na ne ding uh hi. A ni masa ni-in note in na inn panun silngo na hem khia ding uh hi. Bang hang hiam cih leh khatpeuh in a ni masa ni panin a ni sagih ni dong silngo sawh a nek leh, Israel mi-in tua mipa kiseh nawn lo ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">A ni masa ni le a ni sagih ni-in a siangtho biak kikhopna khat na nei ding uh a, tua ni nih sung na bangmah na sem kei ding uh hi. Ahi zongin na milipun an huanin na ne thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Note in silngo sawh loh anlum pawi na bawl ding uh hi. Bang hang hiam cih leh hih ni teekteekin Egypt leitang panin na mihonte uh ka pai khiatpih hi. Tua ahih ciangin note in na khan tawntungun hih ni pen biakna ngeina kip khatin na nei tawntung ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Kha masa, tua kha sawm le li nitakin note in silngo sawh loh anlum na ne ding uh a, tua kha ni sawmnih le khat nitak dong na ne ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Bang hang hiam cih leh ni sagih sung na inn sung uhah silngo kimu lo ding hi. Mi khatpeuh, peemta hitaleh gammi hitaleh in silngo sawh a nek leh Israel mi-in tua mipa kiseh nawn lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Silngo a kisawh peuhmah na ne kei ding uh hi. Na omna khempeuh uhah silngo sawh loh anlum na ne ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Moses in Israel upate khempeuh samin amaute kiangah, “Nomau adingin na innkuan uh tawh a kituakin tuunote teel unla, Paisan Pawi bawl nading tuuno go un.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Puknah lomkhat la unla, kuang sunga om sisan sungah diahin, kuang sunga om sisan tawh baang tung zawl le kongkhak khuam nihte nuh un. Zingsang matengin a inn kongkhak pua-ah kuamah pai khia lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Bang hang hiam cih leh Egypt mite a that dinginTopain hong nawk ding hi. Baang tung zawl le kongkhak khuam nih tunga sisan a muh cianginTopain kongkhak paisan dinga, a susia dingte pen note that dingin na inn sung uhah tumsak lo ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Note le na tapate un hih pen biakna ngeina kipin na nei tawntung ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amah in hong ciamsa banginTopain note hong piak ding leitang na tun uh ciangin hih ngeina na zui ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Na tate un note kiangah, ‘Hih banga hihna pen bang a cih nopna ahi hiam?’ hong cih ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="27">note in, ‘Topa’Paisanna hangin biakpiakna ahi hi. Amah in eite’ innkuante hong khawi-in Egypt mite a thah lai-in Egypt gam sungah Israel innkuante paisan hi,’ na ci ding uh hi,” a ci hi.Topa’Mite in a lu uh kunin Pasian a bia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua cianginTopain Moses le Aaron a thupiak bangin mite a gamta uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Ama kumpi tokhom tunga a tu Faro’ tacil a kipanin thongmial sunga a om a kiman mite’ tacil le ganhing tacil khempeuh, zankim laitakinTopain vat gawp hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua zanin Faro le a nasemte khempeuh le Egypt mite khempeuh tho uh a, Egypt gam sungah kahna lianpi a om hi. Bang hang hiam cih leh khat beek a sih lohna inn khat zong om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Faro in Moses le Aaron zan sap a, “Ding un; keima mite’ lak panin note le Israel mite pai khia unla, na gensa bangunTopava bia un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">Na gensa bangun na tuuhonte uh le na bawnghonte uh la unla, pai un. Kei zong thupha hong pia un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua gam panin mite manlangin a sawlkhiat nading uhah Egypt mite nawh tat mahmah uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in, “Eite khempeuh i si khin ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ahih ciangin mite in silngo sawh nai loh a annel lom uh la-in, annel mekna amau’ kuangte puan tawh tunin a liangko uhah pua uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Moses in amaute tunga a gen bangin Israel mite zong gamta uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in Egypt mite’ tung panin ngun le kham kizepnate le puante ngen uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Amau’ ngette a piak nadingunTopain Egypt mite’ muhna-ah Israel mite maipha a pia hi. Tua bangin amaute in Egypt mite’ na a sut uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="37">Israel mite numei le naupang kisim loin pasal tul zaguk Rameses panin Sukkoth-ah khe-in pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Minamdang tampi le tuuhon le bawnghon, ganhing tampi zong amau tawh pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Egypt panin a ken uh annel lom panin amaute in silngo sawh loh moh em uh hi. Tuate silngo a kisawh lohna pen Egypt gam panin amaute kinotkhia a, ze-ol tat thei loin amau’ annek ding zong kiging man lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Israel mite Egypt-ah kum zali le kum sawmthum sung om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Kum zali le kum sawmthum a cin ni teekteekin Egypt leitang paninTopa’mihonpite pai khia uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="42">Egypt leitang panin amaute a pai khiatpih nadingin hih penTopa’zan vilna ahi hi. Tua mah bangin Israel mite khempeuh in zong amau’ khang tawntunginTopaadingin hih zan mah zan vilna-in a nei uh hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="43">Topain Moses le Aaron kiangah, “Hih Paisan Pawi pen biakna ngeina kip khat hi dinga, gamdangmi kuamah in ne lo ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="44">Ahih hangin sum tawh a kilei sila peuhmah in a vun na at khit uh ciangin ne thei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Peemta hitaleh a kicial nasem hitaleh in ne thei lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Inn sungah kine dinga, inn pua-ah a sa na pai khiatpih kei ding uh hi. A guh na kuaitan kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">Israel mihon khempeuh in hih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="48">Khualmi khat note kiangah hong peem a,Topaadingin Paisan Pawi a bawl leh, ama mipih pasal khempeuh a vun ki-atsak un. Tua khit ciangin amah a nai-ah hong pai-in bawl thei dinga, amah pen gammi khat tawh kibang ding hi. Ahih hangin vun ki-at lo mi kuamah in ne lo ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="49">Gammi le note’ lakah hong peem khualmi adingin ngeina khat bek om ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="50">Tua bangin Israel mite khempeuh gamta uh a,Topain Moses le Aaron a thupiak bangin amaute in hih uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="51">Tua ni teekteekinTopain Israel mite a honpi-un Egypt gam panin a pai khiatpih hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="13">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Keima tungah tacil khempeuh hong ap in. Israel mite’ lakah, mihing hitaleh ganhing hitaleh, naubu a hong masa pen peuhpeuh keima-a’ ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Moses in mite tungah, “Salsuahna Egypt gam panin na pai khiat uh hih ni phawk un. Bang hang hiam cih lehTopain vangliatna tawh hih mun panin note hong pai khiatpih hi. Silngo sawh anlum kine lo ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Abib kha, tuni-in note a pai khia na hi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amah in note tungah piak dinga na pate’ tungah a ciam, bawngnawi le khuaizu a luanna leitang, Kanaan mite, Hit mite, Amor mite, Hiv mite le Jebus mite’ leitangahTopain note hong paipih ciangin hih kha sungin hih bangin na hih ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Note in silngo sawh loh anlum ni sagih sung na ne ding uh a, a ni sagih ni-inTopapahtawina pawi khat om ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Silngo sawh loh anlum ni sagih sung kine ding hi. Note’ tungah silngo sawh anlum kimu lo dinga, note’ huang sung khempeuh ah silngo kimu lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ni-in na tate uh kiangah, ‘Egypt panin ka pai khiat lai-unTopain ko a’ dinga hong hihsakna hang hi,’ ci-in na gen ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Na kam unTopa’Thukham a gen tawntung theih nadingin hih pen na khut tung uhah lim, na taltang tung uhah phawkna khat hi ding hi. Bang hang hiam cih lehTopain a vangliatna tawh hih mun panin note hong pai khiatpih hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin note in a kiseh hunin kum khat pan kum khat, hih biakna ngeina kip na zui ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Amah in note le na pate uh tungah a ciam bangin,Topain Kanaan leitangah note hong paipih hun ciang le note tungah tua gam hong piak ciangin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">note in naubu a hong masa khempeuhTopaadingin na tuam koih ding uh hi. Na ganhing uh a tacil a pa khempeuh zongTopaa’ hi ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="13">La a tacil peuhmah tuuno khat tawh na tanh ding uh hi. Na tat kei ding uhleh a ngawng na kuaitan ding uh hi. Note’ tapate’ lak panin tacil peuhmah na tanh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Hong pai ding hunah na tapa in, ‘Hih pen bang a cihnopna ahi hiam?’ ci-in nang hong dot ciangin, nangmah in ama kiangah, ‘Salsuahna, Egypt paninTopain vangliatna tawh kote hong pai khiatpih hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Bang hang hiam cih leh Faro in kote paisak ding a nial tentan ciangin Egypt gam sunga tacil khempeuh, mihing tacil le ganhing tacil khempeuhTopain that hi. Tua ahih ciangin naubu a hong masa a pa khempeuhTopa’tungah biakna-in ka pia uh hi. Ahih hangin ka tapate uh sung pan tacil khempeuh ka tanh uh hi,’ na ci ding hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua pen na khut tunga om ciaptehna  lim ahih kei leh na mitte’ kikal-a talsuante bang hi ding hi. Bang hang hiam cih lehTopain a vangliatna tawh Egypt panin eite hong pai khiatpih hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Faro in mite a paisak ciangin, lampi tom pen hitaseleh, Pasian in Filistia gam tawnin amaute paipih lo hi. Bang hang hiam cih leh Pasian in, “Amaute in gal a tuah ciangin mite kisikin Egypt-ah ciahkik kha ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahih hangin Pasian in San Tuipi lam manawhin sehnel gam lamah mite kot paipih hi. Israel mite gal a do dingin a kithawisa-in Egypt leitang panin a paito uh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Moses in Josef’ guhte paipih hi. Bang hang hiam cih leh ama guhte a puak ding uh Josef in Israel mite thupi takin kiciamna bawlsak khin hi. “Pasian in note hong hotkhiat ciangin note in hih lai panin keima guhte na pua ding uh hi,” na ci khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Sukkoth panin amaute pai lai uh a, sehnel gam nawl, Etham-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amaute, sun hitaleh zan hitaleh khualzinin a pai theih nadingun sunin amaute lam a lak dingin meii khuam khat tawh, zanin amaute khuavak a pia dingin mei khuam khat tawh, amaute’ mai-ahTopaa pai hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Sunin meii khuam le zanin mei khuamte, mite’ mai-ah om tawntung hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="14">
			<VERS vnumber="1">Tua cianginTopain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Israel mite kiheikikin Migdol le tuipi kikal, Pihahiroth mai, Baalzefon nisuahna lamah giahphual a sat ding gen in. Tuipi gei, tua galkhat ah giahphual na sat ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Bang hang hiam cih leh Faro in Israel mite’ thu tawh kisai genin, ‘Sehnel gam sungah amaute tangciak uh hi. Sehnel gam in amaute khuhcip khin hi,’ ci ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Keimah in Faro’ lungsim khauhsakin, amah in Israel-te hong delh dinga, Faro le a mihonpite khempeuh ka zawhna hangin minthanna ka ngah ding hi. Kei,Topaka hihna thu Egypt mite in thei ding uh hi,” a ci hi. Amaute zong tua bangmahin gamta uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Mite tai khinzo hi, ci-in Egypt kumpipa kiangah a kigen ciangin, Faro le ama nasemte’ ngaihsutna kikheel a, amaute in, “Eite’ na hong sep nading panin Israel mite i pai khiatsak, hih banga i gamtat bang hi mawk ahi hiam?” ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin amah in a leeng kithawisakin ama galkapte la-in,</VERS>
			<VERS vnumber="7">a kiteng khia leeng zaguk le Egypt leeng khempeuh a ukte tawh kuan khawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topain Egypt kumpipa Faro’ lungsim khauhsak a, Israel mite kithamuanna tawh a pai khiat lai takun a delh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Egypt mite ahi, Faro’ sakolte, leengte, ama sakol tung tuangte le a galkapte in amaute delh uh a, amaute giahphual satin tuipi gei-a a omna uh, Pihahiroth gei, Baalzefon nisuahna lam munah a pha uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Faro hong nai ciangin Israel mite khuadak to uh hi. En in, amaute’ nungah Egypt mite hong kuan hi. Amaute lau mahmah uh hi.Topa’tungah Israel mite kiko uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amaute in Moses kiangah, “Egypt-ah han a om loh manin sehnel gam sungah a si dingin kote hong pai khiatpih na hi hiam? Egypt panin pai khiatpihna tawh kote’ tungah bang hong bawl na hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="12">‘Kote hong hici omsak inla, Egypt mite’ na hong semsak in,’ ci-in Egypt-ah nang’ tungah hong gen hi lo ka hi uh hiam? Bang hang hiam cih leh sehnel gamah sih sangin Egypt mite’ na sep ding kote adingin hoih zaw ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Moses in mite tungah, “Lau kei un, kiptakin om un. Note-a’ dingin tuni-a hong sep dingTopa’hotkhiatna mu un. Bang hang hiam cih leh tuni-a na muh uh Egypt mite, note in na mukik nawn kei ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Topain note adingin hong dosak dinga, note na hih uhleh na om hithiat ding bek uh ahi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Topain Moses kiangah, “Bang hangin kei’ tungah hong kiko na hi uh hiam? Israel mite mai nawtin a pai ding uh gen in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Israel mite in lei keu tungtawnin tuipi a kantan theih nadingin na ciangkhut laamto inla, tuipi tungah na khut zanin tuipi khenkham in.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amau’ nungah Egypt mite hong pai-in, keimah in Faro le a mihonpite khempeuh, a leengte le a sakol tung tuangte ka zawhna hangin minthanna ka ngah nadingin keimah in Egypt mite’ lungsim ka khauhsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Faro le ama leengte le ama sakol tung tuangte ka zawhna hangin minthanna ka ngah khit cianginTopaka hihna thu Egypt mite in hong thei ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin Israel mihonpite’ mai-ah a pai Pasian’ vantungmi kikhinin amaute’ nungah a pai hi. Amaute’ mai panin meii khuam kikhinin amaute’ nungah dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="20">Egypt honpite le Israel honpite’ kikalah a pai hi. Tua lai-ah meii le khuamial om a, zan tawntung khatlekhat kinai kha loin zingsang khua hong vak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Moses in tuipi tungah a khut zan hi.Topain zan tawntung nisuahna huihpi hat tawh tuipi mut gawpin, tuipi pen lei keu-in bawl a, tuite a kikhen hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Israel mite, tuipi laizang lei keu tungah pai uh a, amau’ taklam le veilamah kawm bangin tuite om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Egypt mite ahi, Faro’ sakol khempeuh, ama leengte le ama sakol tung tuangte in delhin tuipi laizang amaute’ nungah pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Zingsang cianginTopain mei le meii khuam sung panin Egypt mihonpite en sukin, Egypt mihonpite phial gawp a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">amau’ leengpeite gumsak ahih manin man bekbakin hawl uh hi. Egypt mite in, “Israel mite’ kiang panin tai ni. Bang hang hiam cih leh Egypt mite hong langpanginTopain amau adingin hong do hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua cianginTopain Moses kiangah, “Egypt mite’ tung, amau’ leengte tung le amau’ sakol tung tuangte’ tungah tui hong luankik theih nadingin tuipi tungah na khut zan in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ahih ciangin Moses in tuipi tungah a khut zan a, a zingsang khuavak ciangin a luan ngei bangin tuipi hong luangkik hi. Tua tui sung panin Egypt mite taikhiat sawm uh a, ahi zonginTopain tuipi laizangah Egypt mite zo gawp hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tui hong paikikin leengte le sakol tung tuangte le tuipi sungah amaute a delh Faro’ mihonpite khempeuh tuum a, amaute khat zong suakta lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Ahih hangin tuipi kantanin lei keu tungah Israel mite pai uh a, amau’ taklam le veilamah kawm bangin tuite a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Topain tua bangin Egypt mite’ khut sung panin tua ni-in Israel-te hon khia a, tuipi gei-ah Egypt mi a site, Israel mite in mu uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="31">Israel mite in Egypt mite’ tungahTopa’bawl nasepna lianpi mu uh a, mite inTopaa zahtak uh hi. Amaute inTopale ama nasem Moses a um uh hi.Topa’TopaTopa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="15">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Moses le Israel mite inTopa’tungah hih la sa uh a,Topa’“Topaphatna la ka sa ding hi.TopaAmah in minthangin zo khin a,amah in sakol le a tuang patuipi sungah a lawn hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topa, kei a hong hupa hi a,Topakeimah hong hon khia pa ahi hi.Amah, keima Pasian hi a,amah ka phat ding hi.Ka pa’ Pasian hi a,amah ka liansak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Topa, galhang pa hi a,TopaTopa,ama min ahi hi.Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Faro’ leengte le a mihonpitetuipi sungah lawn a,a kiteng khia ama ulianteSan Tuipi sungah tum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tui in amaute tuum a,suangtum bangina thukna sungahamaute kia suk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Topaaw, na taklam khut,Topathahatin minthang a,Topaaw, na taklam khut inTopagalte a thehthang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Na vangliatna tawh nangmah inna langte na lawnthal hi.Na hehna na khah khia a,tua in amautebuhkung bangina kaangtum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Na nak ging tawhtuite kiciangto-in,tuite a lomin dingto a,tuipi sungahtui thukpi a khal hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Galte in, ‘Ka delh dinga,ka pha ding hi.A nate uh ka hawm dinga,ka deih zahzahin,tuate ka tang ding hi.Ka namsau ka dok dinga,ka khut inamaute susia ding hi,’ ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Nang in na huih tawh na mut a,tuipi in amaute tuum hi.A kihtakhuai tui sungahhaknaw banginamaute tum uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Topaaw, pasian-te’ lakahTopakua, nang tawh kibang ahi hiam?Kua, nang tawh kibangin,sianthona-ah lianin,minthang nasepna-ahkihtakhuai-in,nalamdang sem ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="12">Na taklam khut na zan a,leitung in amaute nawmvalh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Nangmah in na ciamsa zui-inna tatkhiatsa mite na paipih a,na hatna tawha siangtho na omna-ahamaute lam na lak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Midangte inhih thu za khin uh a,amaute liing uh hi.Filistia-ah a teeng mitelau-in liingcip uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tu-in Edom ukpite lungkia uh a,Moab makaite, liingcip uh hi.Kanaan-ah a teeng mi khempeuha hanna uh beita hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Launa le kihtaknaamaute’ tungah tunga,a thahat na vangliatna hanginamaute suangtum bangintaang loin om uh hi.Topaaw,Topanangma mite in a khen mateng,na leisa mite in a khen matengamaute khikcip uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Nang in amaute hong paipihinnangma mual tungahamaute na suan ding hi.Topaaw,Topana om nading muninna bawlsa munah,Topaaw,Topana khutte in a phuhsa na biakinn-ahna koih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">TopainTopauk tawntung ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Faro’ sakolte ama leengte tawh, a sakol tung tuangte tuipi sungah a pai ciangin,Topain tuipi tuite amaute tuumsakkik a, ahi zongin Israel mite tuipi laizang lei keu tungah a pai uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih manin Aaron’ sanggamnu Miriam in a khutah khuang khat tawi hi. Ama nungah numeite khempeuh laamin khuang tawh a zui uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Miriam in amaute la sak hi:“Topala sak un.TopaAmah in minthangin zo khin a,amah in sakol le a tung tuangte,tuipi sungah a lawn hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Moses in San Tuipi panin Israel mite paipih suak a, Shur sehnel gamah a pai uh hi. Sehnel gamah ni thum sung pai uh a, tui mu lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Marah a tun uh ciangin a tui kha ahih manin Marah tui dawn thei lo uh hi. Tua ahih manin Marah ci-in min kiphuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Moses tungah mite phun uh a, “Bang dawn ding ihi hiam?” ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Topa’tungah amah kiko hi.Topain singkung khat amah lak a, amah in tui sungah tua sing lawn a, tui lim hong suak pah hi.Topa’TopaTopain tua lai munah amaute adingin thukham khat le ngeina kip khat bawl a, tua lai munah amah in amaute’ tungah laktel a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Note inTopana Pasian uh thu limtakin na ngaih uh a, ama mai-ah a man nate hihin, ama thupiakte don a, ama ngeina kipte khempeuh na zuih uhleh, Egypt mite’ tungah ka tunsak natnate khat beek note’ tungah kong tungsak kei ding hi. Bang hang hiam cih leh kei penTopa, note hong damsak pa ka hi hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ciangin amaute ciktui sawm le nih le nisuh kung sawmsagih a omna mun Elim tung uh a, tui gei tua munah amaute in giahphual a sat uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="16">
			<VERS vnumber="1">Elim panin amaute ding khia uh a, Egypt leitang panin a pai khiat zawh uh a kha nihna ni sawm le nga ni-in Elim le Sinai kikal-a om Sin sehnel gamah Israel mihonte khempeuh tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Sehnel gamah Moses le Aaron’ tungah Israel mihon buppi phun uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="3">amaute tungah, “Kote, sabeel phungah tu-in ka kham takun an ka nek lai-un Egypt leitangahTopain hong that khin hi zaw taleh maw! Bang hang hiam cih leh mihon buppi a puksisak dingin note in sehnel gamah nong pai khiatpih uh hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua cianginTopain Moses kiangah, “En in, note adingin vantung panin an kong zusak ding hi. Keima thu a zuih uhleh a zuih loh uh ka theihtel nadingin mite pai khia-in nisimin ni khat khamkhop ding kaikhawm ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">A ni guk ni-in mite in ni simin a khop ngei zah nih uh khawmin bawl ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin Moses le Aaron in Israel mite tungah, “Nitak ciangin, Egypt gam panin note hong pai khiatpih pa penTopaahihna na thei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Topa’tungah na phunna uh amah in za khin ahih manin zingsang cianginTopa’vangliatna na mu ding uh hi. Bang hang hiam cih leh kote’ tungah na phun uh, kote a bang hi mawk ka hi uh hiam?” a ci hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Moses in, “Ama tungah na phunnate uhTopain a zakna hangin,Topain note’ tungah nitak an nek ding sa, zingsangin na kham tak uha na nek ding uh an hong piak ciangin - kote pen a bang hi mawk ka hi uh hiam? Note’ phunnate pen kote’ tung hi loinTopa’tung ahi hi,” a ci hi.TopaTopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Moses in Aaron’ kiangah, “Israel mihon buppi tungah, ‘Amah in note’ phunnate za khin ahih maninTopa’mai a nai-ah hong pai un,’ ci in,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Israel mihon buppi tungah Aaron in thu a gen laitakin, amaute in sehnel gam lam en uh a, tua laitakin meii sungahTopa’vangliatna hong kilang hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Israel mite’ phunnate ka za khin hi. Amaute kiangah, ‘Khuamui ciangin note in sa na ne ding uh a, zingsang ciangin an na kham ding uh hi. Tua ciangin kei penTopana Pasian uh ka hihna na thei ding uh hi,’ ci in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Nitak ciangin vamimte hong leengin giahphual hong tuam hi. Zingsang ciangin giahphual kiimah daitui kia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Daitui a kap ciangin gamlak lei maitang tungah a pum ciltel, a khal, vukkhal bangin a pak dikdek leitungah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Israel mite in a muh uh ciangin amaute khatlekhat in, “Bang ahi hiam?” kici uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in tua pen bang hiam cih thei lo uh hi. Moses in amaute’ kiangah, “Topain nek dinga note’ tungah hong piak an ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Topa’thupiak hih bang ahi hi: ‘Note in na milipun na khamzah ding uh khawm un. Na puanbuk sung uhah mi omzah tawh kituakin mi khat lawhta khat ciat na la ding uh hi,’ ci hi,” ci-in a gen hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua mah bangin Israel mite gamta uh hi. Amaute in kaikhawm uh a, pawlkhat in tam, pawlkhat in tawm, kaikhawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahih hangin amaute in lawhta khat tawh a teh uh ciangin a tam a kaikhawmte-a’ dimval lo a, a tawm a kaikhawmte-a’ dimlah tuan lo hi. A milipin a khamzah ding khawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Moses in amaute’ kiangah, “Kuamah in zingsang dong koih kei un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ahih hangin amaute in Moses’ thu ngai lo uh hi. Mi pawlkhat in zingsang dong koih uh a, than omin ning hi. Amaute tungah Moses heh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Zingsang simin amaute in a khamzah ding ciat uh khawm uh hi. Ahi zongin ni a sat ciangin leilak a omte tuisuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">A ni guk ni-in amaute in an a zah nih, lawhta nih ciat, khawm uh hi. Mihon makaite khempeuh hong pai-in Moses kiangah a gen uh ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="23">amah in amaute kiangah, “Topa’hong thupiak hih bang ahi hi: ‘Zing ciang pen a thupi-a tawlngak ni,Topaadingin sabbath siangtho ni ahi hi. Na em dingte uh emin, na huan dingte uh huan unla, a omlai teng zingsang ciang dong koih un,’ ci hi,” ci-in a gen hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ahih ciangin amaute in Moses’ sawl bangin zingsang dong koih uh hi. Ning lo a, than zong tu lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Moses in, “Tuni-in ne un; tuni penTopaadingin Sabbath ahi hi. Tuni-in a pualamah na mu kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Note in ni guk sung na khawm ding uh a, ahi zongin sabbath ni ahi a ni sagih ni-in bangmah om lo ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">A ni sagih ni-in a kaikhawm dingin mi pawlkhat kuan khia uh a, ahi zongin amaute in bangmah mu lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Topain Moses kiangah, “Ka thupiakte le ka thute zuih ding bang tanvei nial ding na hi uh hiam?Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Thei un!Topain note’ tungah sabbath hong piazo hi. Tua ahih ciangin ni guk ni-in amah in note tungah ni nih khom ding an hong pia hi. Note na milipun nomau’ omna ciatah om un. A ni sagih ni-in ama omna panin kuamah pai khia kei hen,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ahih ciangin a ni sagih ni-in mite tawlnga uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tu-in Israel mite in a min manna ci uh hi. Tua pen nannan tang tawh kibangin a mel kang a, a limna pen khuaizu tawh a kibawl mohpheng tawh kibang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Moses in, “Topa’thupiak hih bang ahi hi: ‘Egypt leitang panin note kong pai khiatpih lai-in sehnel gamah note kong vakna an na suanlekhakte un a muh theih nadingun na khang tawntungun lawhta dim khat kem un,’ ci hi,” ci-in a gen hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="33">Moses in Aaron kiangah, “Beel khat la inla, tua sungah manna lawhta dim khat koih inla, na khang tawntungun a kikem dinginTopa’mai-ah koih in,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="34">Topain Moses a thupiak bangin Aaron in kep dingin Thuciamna Singkuang mai-ah a koih hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="35">Amaute a ten theih nading uh leitang a tun mateng, kum sawmli sung Israel mite in manna ne uh a, Kanaan gamgi a tun matengun manna bek a ne uh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">(Lawhta khat pen seu khat seh sawm suah seh khat ahi hi.)</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="17">
			<VERS vnumber="1">Topa’thupiak bangin Israel mihon khempeuh Sin sehnel gam panin giahphual a ban banin sat uh a, Refidim-ah phual sat uh hi. Ahih hangin mite’ dawn ding tui om lo hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ahih ciangin mite in Moses’ tungah mawhna zong uh a, “Tui dawn ding hong pia in,” ci uh hi. Moses in amaute kiangah, “Bang hangin kei’ tungah mawhna hong zong na hi uh hiam? Bang hanginTopaze-et na hi uh hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahi zongin tua munah tui duhin mite dangtak uh a, Moses’ tungah mite phunin, “Kote le ka tate uh le ka ganhingte uh dangtakin a si dingin bang hangin Egypt panin hong paipih to na hi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih cianginTopa’tungah Moses kiko a, “Hih mite bang cih ding ka hi hiam? Suang tawh kei hong deng dingin amaute kithawi uh hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topain Moses kiangah, “Israel upate pawlkhat samin mite’ mai-ah pai in. Nail na satna ciangkhut na khutin tawi-in pai in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">En in, Horeb-a suangpi-ah nangma mai-ah ka ding ding hi. Nang in suangpi na sat dinga, mite in tui a dawn theih nadingin tua suang sung panin tui hong phul khia ding hi,” a ci hi. Israel upate’ muhna-ah tua bangmahin Moses gamta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Israel mite’ mawhzonna le amaute inTopaze-etin, “Eite’ lakahTopaa om mah ahi hiam?” a cihna hangun, tua mun pen Massah le Meribah, ci-in min kiphuak hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Amalek mite hong pai-in Israel mite tawh Refidim-ah kido uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Moses in Joshua kiangah, “Eite adingin mi teel inla, pai-in Amalek mite tawh kido in. Zing ciangin, Pasian in ka tawi dingin a hong sawl ciangkhut tawi-in mual dawnah ka ding ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin Moses in ama tungah a gen bangin Joshua gamta a, Amalek mite tawh kido uh hi. Moses, Aaron le Hur-te mual dawnah paito uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Moses in a khut a sansak lai teng Israel mite in zo a, a khut a niamsak ciangin Amalek mite in zo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahih hangin Moses a khut kham hi. Tua ahih ciangin amaute in suangtum khat la-in ama nuai-ah koih uh a, tua suang tungah amah tu a, Aaron le Hur in a pang khat tuak panin ama khutte len uh hi. Tua ahih ciangin nitum mateng ama khutte kip hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Joshua in Amalek le ama mite namsau tawh vatmai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Topain Moses kiangah, “Keimah in mun khempeuh panin Amalek mite ka phiat siangtho nading thu phawk nadingin hih thu laibu sung khatah gelh inla, Joshua kiangah hih thu genkik in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Moses in biakna tau khat lamin a min dingin, “Topa, keima zawhna lim ahi hi,” ci-in phuak a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Topa’dial sang tawi un!Topain a khang khangin Amalek mite do ding hi,” a ci hi.Topa’Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="18">
			<VERS vnumber="1">Moses’ sungpa, Midian siampi Jethro in Moses le ama mi Israel-te adingin Pasian’ sepna,Topain Egypt panin Israel mite a pai khiatpihna thu khempeuh a za hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2-3">Tu-in Moses’ sungpa Jethro in, Moses a sawl khit a kipanin Moses’ zi Zipporah le ama tapa nihte kem a, a khat min Gershom ahi hi. (Bang hang hiam cih leh amah in, “Gam dangah peemta ka hi hi,” ci hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="4">Adang khat min Eliezer ahi hi. (Bang hang hiam cih leh amah in, “Ka pa’ Pasian pen keimah hong huhpa hi a, Faro’ thah nading panin kei hong hon khia hi,” ci hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="5">Pasian’ mual tungah giahphual a satna sehnel gam Moses kiangah Jethro in Moses’ tapate le a zi hong puak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Mi khat in Moses kiangah, “En in, na zi le a tapa nihte tawh nang kiangah na sungpa Jethro hong pai hi,” a cih ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="7">Moses zong a sungpa a dawn dingin pai khia a, zahtakna pia-in amah a nam hi. Amaute khatlekhat omzia kidong tuak uh a, puanbuk sungah a pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Moses in a sungpa kiangahTopain Israel mite’ hangin Faro’ tung le Egypt mite’ tungah a bawlte khempeuh, lampi-ah amau’ tungah a tung haksatna khempeuh leTopain amaute a hotkhiatna thu a gen hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Egypt mite’ khut sung panin amah in amaute a khahkhiatna, Israel mite tungahTopain a hoih a bawlte khempeuh hangin Jethro lungdam hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Jethro in, “Egypt mite le Faro’ khut sung panin note hong khah khiaTopain thupha ngah tahen.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topapen pasian dang khempeuh sangin a liatzawkna tu-in ka thei hi. Bang hang hiam cih leh mite tungah kiphatsakna tawh Egypt mite a gamtat lai takin amah in Egypt mite’ khutnuai panin mite khah khia hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Moses’ sungpa Jethro in Pasian’ tungah meihal biakna le biakpiakna a bawl hi. Pasian’ mai-ah Moses’ sungpa tawh an a ne khawm dingin Israel upate khempeuh le Aaron hong pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">A zing ciangin mite’ thu a khen dingin Moses tu a, zingsang a kipan nitak dongin Moses’ kiimah mite a ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Mite adingin ama hihte khempeuh Moses’ sungpa in a muh ciangin amah in, “Mite a’ dinga nang’ sep hih pen a bangci ahi hiam? Bang hangin nang bek tu a, zingsang a kipan nitak dongin na kiimah mite khempeuh ding ahi uh hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Moses in a sungpa kiangah, “Pasian’ thu a kan dingin kei’ kiangah mite hong pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amaute in thu a neih uh ciangin kei kiangah hong pai uh a, mi khat le a veengpa’ kikalah thu ka khen a, Pasian’ ngeina kipte le ama thukhennate amaute ka theisak hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Moses’ sungpa Jethro in ama kiangah, “Nangma hihzia hoih lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Nang le na kiang a om mite in na zawngkhal lawh ding uh hi. Bang hang hiam cih leh tua nasep nang adingin gik lua hi. Nang bek in na sem khinzo kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tu-in ka thu hong ngai in; thu kong lak ding hi. Pasian in nang hong ompih tahen. Nang pen Pasian’ mai-ah mite’ tangin pai-in, amau’ thute Pasian’ kiangah na gen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Nangmah in ngeina kipte le thukhennate amaute na hilh dinga, amau’ lam pai nading le amau’ sep dingte amaute na theisak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua tham loin, mi khempeuh lak panin Pasian a zahtak mi, a muanhuai mi le sumgolh a mudah mi, mi siamte na teel khia ding hi. Tua bang mite pen a tul, a za, a sawmnga, a sawmte tungah a uk dingin na koih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Mite’ thu amaute khensak tawntung in. Amaute in thu liante bek nang kiangah hong puak ding uh a, ahi zongin thu neute amau mah in khen tawm ding uh hi. Tua hileh nang adingin baih zaw dinga, amaute in na vangik hong puakpih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Hih bangin hih lecin Pasian in thahatna hong pia dinga, nangmah in na sem paisuak zo ding hi. Tua tham loin hih mite khempeuh zong amau’ omna-ah lungnuam takin ciah thei ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ahih ciangin Moses in a sungpa’ thu ngai-in ama gen khempeuh a hih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Israel mi khempeuh sung panin Moses in mipil mi siamte teel a, mite a tul, a za, a sawmnga, a sawmte tungah a ukin mite’ lutangin amaute a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Amaute in mite tungah a tawntungin thu khen uh hi. Amaute in thu haksate bek Moses tungah puak uh a, ahi zongin thuneute amaute in khen tawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ciangin Moses in a sungpa ciah khiasak a, Jethro zong ama gamah a ciahkik hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="19">
			<VERS vnumber="1">Egypt gam panin Israel mite a pai khiat zawh kha thumna a ni masa ni-in amaute Sinai sehnel gam tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Refidim panin amaute ding khia-in Sinai gam a tun uh ciangin, amaute in sehnel gam tua mual mai-ah giahphual a sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Pasian kiangah Moses paito hi.Topain mual panin amah sam a, “Jakob’ suanlekhak Israel mite tungah hih bangin na gen ding hi:Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Egypt mite tungah ka bawlna le muvanlai in a kha tawh a note a puak bangin note hong pua-in keima kiangah kong paipihna na mu khin uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih ciangin tu-in note in ka thu mangin ka thuciamna na zuih uhleh mite khempeuh lak panin note pen keima mi na hi ding uh hi. Bang hang hiam cih leh leitung khempeuh keima a’ hi a,</VERS>
			<VERS vnumber="6">note pen keima siampi nasep a sem minam le minam siangtho na hi ding uh hi. Israel mite tungah hih thute na gen ding ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin Moses hong pai-in upate sam a,Topain amah a thupiak hih thute khempeuh amaute’ mai-ah a sung hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Mi khempeuh in, “Topa’gensa khempeuh ka hih ding uh hi,” ci-in dawng khawm uh hi. Moses in mite’ thugenteTopa’tungah a gen hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Topain Moses tungah, “En in, nang kong hopih ciangin mite in a zak theih nading le nang zong hong up theih nadingun meii sahpi sungah nang kiangah kong pai ding hi,” a ci hi.TopaTua ciangin Moses in mite’ thugenteTopa’tungah a gen hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topain Moses kiangah, “Mite kiangah pai inla, tuni le zing ciang sungteng amaute siangthosakin, amau’ puante amau mah sawpsakin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">a ni thum ni-in a baihsa-in om un. Bang hang hiam cih leh a ni thum ni-in Sinai Mual tungah mite khempeuh’ muhna-ahTopahong paisuk ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Nangmah in mite adingin dalna khat a kimkotah na koih dinga, ‘Mualtungah pai loin, a gamgi na lawnkhak loh nadingun kidawm un; mual a lawng peuhpeuh kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Khut peuhmah in tua mi kithat ding pa lawngkha lo dinga, suang tawh kidenglum ahih kei leh kikaplum ding hi. Ganhing hitaleh mihing hitaleh kihing khawi lo ding hi,’ na ci ding hi. Peengkul sauveipi hong kitum ciangin amaute mualtungah hong paito ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin mual tung panin mite kiangah Moses paisuk a, mite siangthosak hi. Amaute in a puante uh sawp uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amah in mite kiangah, “Ni thum ni ciangin a baihsa-in om un; numei tawh lumkhawm kei un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">A ni thum ni zingsang ciangin van gingin khua phia a, mualtungah meii sahpi kai a, nakpitakin a ging peengkul kitum ahih manin giahphual a om mi khempeuh liing uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Moses in giahphual panin Pasian a dawn dingin mite pai khiatpih a, amaute a om nading mual bulah om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Meikhu in Sinai Mual tuamcip hi. Bang hang hiam cih leh mei sung tua mualtungahTopaa kumsuk hi. A khu, meiphualpi khu bangin kahto a, a mual buppi nakpitakin kiliing hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Peengkul aw a nak gin semsem laitakin Moses pau a, Pasian in vanging sungah amah dawng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Sinai Mual dawnahTopahong paisuk hi.Topain tua mual dawnah Moses sam a, Moses zong paito hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Topain Moses kiangah, “Amaute inTopaa en dingin hong kantanin amaute tampi tak si kha ding uh ahih manin paisuk inla, mite hilh khol in.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amaute’ tungahTopahehlua kha ding ahih manin,Topa’kiangah hong pai siampite zong amau mah kisiangthosak tawm hen,” a ci hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="23">Moses inTopa’tungah, “Sinai Mual dongah mite hong pai thei lo hi. Bang hang hiam cih leh nang mahmah in kote nong thuhilh a, ‘Mual kimkotah dalnate bawl inla, siangthosak in,’ nong ci hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="24">Topain ama kiangah, “Paisuk inla, Aaron hong paipihto in. Ahih hangin amaute’ tungah amah hehlua kha ding ahih maninTopakiang dongah a pai dingin siampite le mite paisuaksak kei in,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ahih ciangin mite kiangah Moses paisukin amaute kiangah a gen hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="20">
			<VERS vnumber="1">Pasian in hih thute khempeuh gen a,</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Kei pen salsuahna Egypt gam panin note a hong pai khiatpihTopana Pasian uh ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">“Keimah longal pasian dang na bia kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">“A kiseek milim hitaleh, tunga vantung hitaleh, nuai-a leisung hitaleh, leinuai-a om tui sungah hitaleh a om na khat peuhpeuh a sun khat peuhpeuh note adingin na bawl kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tuate’ mai-ah na kun kei ding uh a, tuate na bia kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh keimah note’TopaPasian, a aam Pasian ka hi a, kei hong mudahte’ tungah pate’ mawhna tate’ tungah khang thum khang lina dongin thuk-in,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">ahih hangin kei hong itin ka thupiakte a zui mi a tul tampite tungah itna kip a lak pa ka hi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Topanote’ Pasian’ min a sia lamin na zang kei ding uh hi. Bang hang hiam cih lehTopain ama min a zang khialte gim pia ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Sabbath ni a siangtho-a zat ding phawk un.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ni guk sung nomau’ na semin na nasep ding khempeuh uh na hih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahi zongin a ni sagih ni penTopanote’ Pasian’ Sabbath ni ahi hi. Tua ni-in note, na tapate, na tanute, na nasempate, na nasem nute, na ganhing uh ahi a, peemtate in ahi zongin na bangmah na sem kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Bang hang hiam cih leh a ni guk sung tenginTopain van le lei, tuipi le tuate sunga om khempeuh bawl a, a ni sagih ni tawlnga hi. Tua ahih cianginTopain Sabbath ni thupha pia-in siangthosak hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Topana Pasian un note hong piak leitang tungah na khan uh a sau theih nadingin na nu le na pa uh zahtak un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Mi na that kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Nulepa mawhna na bawl kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Na na gu kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Na veengte uh langkhat ah a man loin teci na pang kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Na veengte uh inn na deihgawh kei ding uh hi. Na veengte uh zi hitaleh, ama nasem pa hitaleh, ama nasem nu hitaleh, ama bawngtal hitaleh, ama la hitaleh, na veengte a’ ahi na khat peuhpeuh na deihgawh kei ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tu-in mite khempeuh in vangingte, peengkul aw le mual meikhu thu a theihtel uh ciangin, lau-in a liing uh hi. Amaute a gamla-ah ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="19">Moses kiangah, “Nangmah in kote kiangah thu hong gen in; kote in ka ngai ding uh hi. Ahi zongin kote si kha ding ka hih uh ciangin ko tungah Pasian hong gensak kei in,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Moses in mite kiangah, “Lau kei un; bang hang hiam cih leh note khialkha loin amah na kihtak theih nadingun note’ tungah a laktel dingin Pasian hong pai ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Pasian’ omna meii sah nai-ah Moses a pai laitakin mite a gamla-ah a ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Topain Moses kiangah, “Nangmah in Israel mite tungah hih bangin na gen ding hi: ‘Vantung panin note kong hopihna note mahmah in na thei khin uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Note in kei tawh nong biakkhop dingun ngun pasian-te le kham pasian-te na bawl kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Note in keima adingin lei tawh biakna tau khat bawl unla, tua tungah na meihal biaknate uh le thunuama na biaknate uh, na tuute uh le na bawngtalte uh pia un. Keima min a kiphawk nading munin ka bawlna peuhmahah note kiangah keimah hong pai-in note thupha kong pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Note in keima adingin suang tawh biakna tau na bawl uhleh, a kiseek suang tawh na bawl kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh na nazatte uh tawh na va suk uhleh a ninsak na hi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua tungah na seelsim uh a kidawk khak loh nadingin ka biakna tau tung kahtoh nading kahlei a kulin na sang bawl kei ding uh hi,’ ci in.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="21">
			<VERS vnumber="1">“Tu-in hihte pen amaute’ tungah na piak ding biakna ngeina kipte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Hebru mi sila khat na lei uh ciangin, amah in kum guk sung na hong sepsak dinga, a kum sagihna ciangin bangmah hong pia loin a suakta-in pai khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amah guakin hong pai ahihleh amah guak mahin pai khia dinga, zi neisa-in hong pai ahihleh amah tawh a zi zong pai khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">A topa in amah zi guan a, tua nu in amah tawh tapate ahi a, tanute ahi zongin a neih leh, a zi le a tate pen a topa a’ hi dinga, amah guakin pai khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Ahih hangin sila in a kitel takin genin, ‘Ka topa, ka zi le ka tate ka it hi; a suakta-in ka pai khia kei ding hi,’ a cih leh,</VERS>
			<VERS vnumber="6">tua ciangin a topa in thukhente kiangah amah paipih ding hi. Amah in kongkhak ah ahi a, kongkhak khuam-ah ahi zongin amah paipih ding hi. A topa in phimpi khat tawh ama bil vuhsak dinga, amah in a nuntak tawntung ama na sepsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Mi khat in a tanu sila-in a zuak ciangin, tua nu pen sila pasalte bangin pai khia lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">A topa in ama zi dingin a sehsa tua numei in amah a lungkimsak kei leh, amah in tua nu a pa kiang mahah zuakkik ding hi. Amah, tua nu tungah citakin gamta lo ahih manin, gamdang mi khat tungah tua nu a zuak theih nading thu nei lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Mi khat in a tapa adingin sila numei a lei leh, amah in tanu bangin tua nu bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amah in zi dang khat a lakthuah leh, a zi masa’ annek, a puansilh, ahih kei leh lupkhop nading thuneihna khiam lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amah in hih thu thumte tuanu adingin a bawl kei leh, sum hong piak kul lo, bangmah a kul loin tua nu pai khia thei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Mi khat satin a sisak mi peuhpeuh kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ahih hangin amah in a thah sawm hi lo a, a thah khak ahihleh, amah a tai theih nadingin note ading mun khat ka seh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ahih hangin mi khat in midang khat thah ding tumin a thah leh, amah na thah theih nadingun note in ka biakna tau a belhna nangawn panin amah na la teitei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Ama pa hitaleh ama nu hitaleh a sat peuhmah kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Zuak ding ahi a, sila-in neih ding ahi zongin mi a gu mi peuhmah kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Ama pa hitaleh ama nu hitaleh a samsia mi peuhmah kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Mite kitawng a, a khat in adang khat suangtum khat tawh ahi a, ama khuttum tawh ahi zongin tumin, mipa a sih loh hangin lupna ngakin,</VERS>
			<VERS vnumber="19">tua ciangin mipa tho zo-in ama ciangkhut tawh a vak khiatkik zawh nakleh, amah a tum pa siang ding hi. Amah in ama hun bei sungteng taang ding bek ama tungah loh dinga, amah damsiangsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“Mi khat in molhtum khat tawh ama sila ahi pasal hitaleh numei hitaleh satin a phualah a sih pah leh, amah gim kipia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahih hangin ni khat ahi a, ni nih ahi zongin sila a nuntak leh, amah gim piak ding hi lo hi. Bang hang hiam cih leh sila pen ama neihsa ahih manin sila a sih ciangin amah a sumh khin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Mite kitawngin numei naupaii khat liamsak a, tatolhin; ahi zongin siatna in a zuihbeh kei nakleh, tua nu’ pasal in ama tunga a cihzah tawh kituakin tua numei a liamsak mi kigam dinga, thukhente’ khenna bangin amah liau ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Siatna khatpeuh in a zuihbeh leh, tua ciangin nuntakna taang ding nuntakna,</VERS>
			<VERS vnumber="24">mit taang ding mit, ha taang ding ha, khut taang ding khut, khe taang ding khe,</VERS>
			<VERS vnumber="25">meikaang taang ding meikaang, liamna taang ding liamna, siatna taang ding siatna pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Mi khat in ama sila ahi pasal hitaleh numei hitaleh a mit satin a suksiatkhak leh amah in tua mit’ hangin sila suaktasakin pai khiasak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Amah in a sila ahi pasal hitaleh numei hitaleh a ha a tup khiat leh, amah in tua ha’ hangin sila suaktasakin pai khiasak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">“Bawngtal khat in pasal hitaleh numei hitaleh a ki tawh a piklup ciangin, a bawngtal kidenglum dinga, a sa kine lo ding hi. Ahih hangin bawngtal nei pa siang ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Ahih hangin a hun beisa-ah bawngtal in mi si thei a, a nei pa kihilh napi-in a khumcip kei a, tua bawngtal in pasal ahi a, numei ahi zongin a thah leh, bawngtal kidenglum dinga, a nei pa zong kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Ama tung pan tatkhiatna sum a kinget leh, ama nuntakna tatkhiat nadingin ama tungah a kingen zahzah amah in pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua bawngtal in mi’ tapa ahi a, tanu ahi zongin a ki tawh a pik leh hih ngeina tawh kizui-in kigamta ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Bawngtal in sila ahi pasal hitaleh numei hitaleh khat peuhpeuh a ki tawh a pik leh, a nei pa in amau’ topa’ tungah ngun shekel sawmthum pia dinga, bawngtal kidenglum ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">“Mi khat in dum honsa-in a nusia ahi a, mi khat in dum a tawh ciangin siin loin om ahi zongin, bawngtal hitaleh la hitaleh dum sungah a kiat leh,</VERS>
			<VERS vnumber="34">dum nei pa in loh ding hi. Amah in a nei pa tungah sum pia dinga, ganhing luang pen ama a’ hi pah ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">“Mi khat’ bawngtal in adang khat’ bawngtal liamsakin a sih leh, amaute in a hing pen zuak ding uh a, tua man hawm ding uh hi. A ganhing si pen zong amaute in hawm ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua bang hi lo a, bawngtal in mi si ngei hi, ci-in kithei napi a nei pa in a khumcip kei leh, amah in bawngtal tang ding bawngtal pia dinga, a si ganhing pen amah in tang ding hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="22">
			<VERS vnumber="1-4">“Mi khat in bawngtal ahi a, tuu ahi zongin gu a, a that a, a zuak zongin, amah in bawngtal khat tang dingin bawngtal nga, tuu khat tang dingin tuu li pia ding hi. Amah in ditkikna bawl ding hi. Amah in bangmah a neih kei leh, ama guktakna hangin amah kizuak ding hi. A kigu ganhing, bawngtal ahi a, la ahi a, tuu ahi zongin a hingin ama khut sungah a kimuh leh, amah in a zah nih pia ding hi.“Guta khat in inn vutlet a, kisatin amah a sih leh, tua sihna hangin mawhna om lo ding hi. Ahih hangin nisuah khit ahihleh tua sihna hangin mawhna om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Mi khat in lo khatah ahi a, leenggui lo ah ahi zongin gan tasak a, a ganhing khahin midang khat’ lo ah a tat leh, amah in ama lo le ama leenggah lo panin a piangte tawh loh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Mei kuangin gam kaang a, a kikhol an ahi a, a ding lai an ahi a, lo ahi zongin a kat leh, mei a kaangsak pa in a cing takin loh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Mi khat in a veengte kiangah sum ahi a, van ahi zongin kep ding ap a, tua mipa’ inn panin a kiguk leh, a gu pa a kimuh leh amah in a zah nih pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">A gu pa a kimuh kei leh a veengpa’ vante amah in gu hiam, gu lo hiam cih a kitel nadingin thukhente kiangah inn nei pa in kiciamna bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Thu neihna khat peuhpeuh, bawngtal ahi a, la ahi a, tuu ahi a, puansilh ahi zongin, a mang na khat peuhpeuh, mi khat in, ‘Hih pen kei a’ hi,’ a cihna thu-ah, alang nihte’ thu pen thukhente’ mai-ah tung ding hi. Thukhente in a mawhsak mipa in a veengpa tungah a zah nih pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Mi khat in ama veengte tungah la ahi a, bawngtal ahi a, tuu ahi zongin, ganhing khat peuhpeuh kep dingin a piak a, kuama muh lohin tua ganhing a si a, a liam a, a kihawl khia ahi zongin ahihleh,</VERS>
			<VERS vnumber="11">amah in a veeng pa’ neihsa a gu kha hiam cih a kitheih nadingin amau tegel’ kikalahTopatawh kiciamna om ding hi. A nei pa in tua kiciamna sang dinga, amah in loh lo ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahih hangin ama tung panin a kigu ahihleh, a nei pa tungah amah in loh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Gamsa in a balzan ahihleh, lahtel nadingin tua ganhing paipihsak in. A kibalzan ganhing amah in loh lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Mi khat in a veengte’ gan khat peuhpeuh kawm a, a nei pa om loin a liam a, a si zongin, amah in a kicingin loh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">A nei pa tawh a omkhawm ahihleh amah in loh lo ding hi. A kikawm ahihleh a kikawm bangin pai ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Mi khat in a kidong nai lo nungak khat zolin amah tawh a lupkhop leh, amah in tua nu’ man ding moman letsong pia dinga, ama zi suak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">A numei’ pa in ama tungah tua nu a piak nop kei leh zong, tua mipa in nungak moman letsong zah numei’ pa’ tungah sum pia veve ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Numei aisan nu na hingkhawi kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Ganhing tawh a mawh peuhmah kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“Topabek sim loh pasian dang khat peuhpeuh tungah biakna a pia mi peuhmah kithat ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Khualmi khatpeuh na bawlsia kei ding uh a, na nengniam kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh note zong Egypt leitangah khual mite na hi ngei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Meigong numei ahi a, tagah ahi zongin na gimsak kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Note in amaute na gimsak uh a, amaute keima tungah hong kiko leh, keimah in amau’ kikona ka za taktak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Ka hehna so-in namsau tawh note kong that dinga, na zite uh meigong suakin, na tate uh tagah suak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">“Note tawh a om, a zawng keima mite khat peuhpeuh tungah sum leitawi na piak uhleh, ama tungah sum leitawi a piapa bangin na om kei ding uh a, ama tung panin a meet na dok kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Khapna ahi na veengpa’ puan silh lai na lak ngei khak leh nitum ma-in ama tungah na piakik ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Bang hang hiam cih leh ama silh ding tua bek hi a, tua pen ama pumpi adingin a puan neihsun ahi hi. Amah bang dang tawh lum ding ahi hiam? Amah kei tungah hong kiko leh ke’n ka za ding hi. Bang hang hiam cih leh keimah in hehpihna ka nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">“Thukhente na simmawh kei ding uh a, na mite uh a ukpa zong na samsia kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Na anlakna pan uh le sathau le leenggah na suknate uh panin a leet khiate piak khiat ding na zekai kei ding uh hi.“Na tapa cilte uh keima tungah nong pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Na bawngtalte uh le na tuute uh panin zong tua bangmahin nong pia ding uh hi. Ni sagih sung a pi tawh om dinga, a ni giat ni-in kei tungah nong pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">“Note pen kei’ tungah hong ki-ap mite na hi ding uh hi. Tua ahih ciangin gamlakah gamsate in a balzan sa peuhmah note in na ne kei ding uh a, tua bang sate uite na lot ding uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="23">
			<VERS vnumber="1">“Thuman lo na gen khia kei ding uh hi. Elna tawh teci pang dingin migilo pa tawh na kipawl kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Siatna a bawl dingin mihon na zui kei ding uh hi. Thutang a hei khia dingin mihonpi nung zui-in thu neihna-ah teci na pang kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ama thu neihna-ah mizawng pa na langneih kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Na langneih mite’ bawngtal ahi a, a la ahi zongin a gammang na tuah uhleh ama kiangah na hawlkik ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Nangmah a hong mudah pa’ la a van tawh a puk na muh leh a la tawh amah na nusia kei dinga, tua la phot toh ding na huh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ama thu neihna-ah mizawng pa a thutang kimlai na lelsak kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">A man lopi a mi mawhsak ding panin kikem unla, a dikpa le thuman pa that kei un. Bang hang hiam cih leh a gilo mi ka khah kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Sumgolh na la kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh sumgolh in uliante’ mit tawsak a, thuman mite’ thu heikhiatsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Khualmi na nengniam kei ding uh hi. Khualmi’ lungsim na thei uh hi. Bang hang hiam cih leh note zong Egypt gamah khualmi na hi ngei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Note in na leitang uhah kum guk sung khai tuhin a piangte na kaikhawm ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahih hangin a kum sagihna ciangin, nomau’ mi a zawngte in a nek theih nadingin leitang tawlngasakin, lokhulin na omsak ding uh a, gamlak ganhingte in mizawngte’ nek loh teng ne thei ding uh hi. Na leenggui lote uh le na oliv lote uh zong tua bangmahin na hih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ni guk sung na nasep uh na sem ding uh hi. Ahih hangin na bawngtal le na la in tawlngakna a neih theih nading le, na nasem numei’ tapa le khual mite in thathak a ngah theih nadingin a ni sagih ni-in na tawlnga ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Note’ tunga kong gente khempeuh thudon un; pasian dangte’ min genin nei kei unla, na kam sung panun zong tua bangte kizasak kei un.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Kum khatin thumvei, keima adingin pawi na bawl ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Silngo sawh loh anlum pawi na bawl ding uh hi. Keimah in note kong thupiak bangin Abib kha sung a kisehsa hun ciangin ni sagih sung silngo sawh loh anlum na ne ding uh hi. Bang hang hiam cih leh tua kha sungin Egypt panin note na pai khia uh hi. Khut hawmguak tawh keima mai-ah kuamah hong kilak lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Note in lo-a na tuh uh, na nasepna uh a gah masa, anlak pawi na bawl ding uh hi. Note in lo panin na nasepna uh a gah na kaihkhop uh kum bei ciangin an kaihkhopna pawi na bawl ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">TopaPasian’ mai-ah pasal khempeuh kum khatin thumvei kilaak ding uh hi.Pasian</VERS>
			<VERS vnumber="18">Note in silngo sawh anlum tawh keimah biakpiakna si na pia khawm kei ding uh a, a ganhing thau zong zingsang dong na omsak kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Note in na anpalte uh lakah a tung masa penTopana Pasian uh inn-ah na paipih ding uh hi.TopaNote in a pi’ nawizu tawh keelno na huan kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">En un, keimah in ka bawlsa munah note hong paipih ding le lamkalah note hong cing dingin note’ mai-ah vantungmi khat ka sawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amah thudonin ama aw ngai unla, amah lehdo kei un. Bang hang hiam cih leh amah in note’ thu palsatna hong maisak lo ding hi. Bang hang hiam cih leh keima min tawh nasem ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ahih hangin note in ama aw limtakin ngai-in keima gen bangin na gamtat uhleh na galte uh’ tungah gal ka hi dinga, na langte uh’ tungah lang ka hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Note’ mai-ah ka vantungmi pai-in Amor mite, Hit mite, Perez mite, Kanaan mite, Hiv mite le Jebus mite kiangah note hong paipihin, keimah in amaute ka phiat khiat ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="24">amau’ pasian-te’ mai-ah note kun loin, tuate bia loin, amau’ gamtat bangin na gamta kei ding uh a, note in amaute lawnthal mang kiuhkeuhin amau’ milim suang khuampite na satnen gawp ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Note inTopana Pasian uh nong bia ding uh a, keimah in na an uh le na tui uh thupha ka pia ding hi. Keimah in note’ lak panin cinatna ka la khia ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Note’ leitangah kuamah nausia om lo dinga, a ciing zong om lo ding hi. Note kong teeksihsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Keimah hong kikihtakna note’ mai-ah paisakin note’ phutkhak ding mi khempeuh ka kitok gawpsak dinga, na galte khempeuh uh lehhei-in note’ kiang panin ka taisak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Note’ mai panin Hiv mite, Kanaan mite le Hit mite a hawl khia dingin note’ mai-ah tunpi ka sawl khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Leitung gamkhing suakin gamlak ganhingte note’ langkhat ah tampi pha kha ding ahih manin note’ mai panin kum khat sungin amaute ka hawl khia kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Note khangin tampi pha-in leitang na luah matengun note’ mai panin tawm tawmin amaute ka hawl khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Keimah in San Tuipi panin Filistia mite’ tuipi ciang le sehnel gam panin Eufratis gun ciang dongah na gamgite uh ka phut ding hi. Bang hang hiam cih leh tua gam a teeng mite note’ khut sungah kong pia dinga, note in na mai uh panin amaute na hawl khia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Amaute ahi a, amau’ pasian-te tawh ahi zongin thuciamna na bawl kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Amaute in kei’ tungah note hong khialsak kha ding ahih ciangin note’ leitang tungah amaute teeng lo ding uh hi. Bang hang hiam cih leh note in amau’ pasian-te na biak uhleh note’ tungah thangzak khat hong hi taktak ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="24">
			<VERS vnumber="1">Tua cianginTopain Moses kiangah, “Nang le Aaron, Nadab, Abihu le Israel upate sung pan sawmsagih tawh keima kiangah hong paito unla, a gamla panin kunin hong bia un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topa’nai-ah Moses bek hong pai ding hi. A dangte a nai-ah hong pai lo dinga, mihonte in mual ciang dong hong neh lo ding uh hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">Moses hong pai-inTopa’thugente khempeuh le biakna ngeinate khempeuh mite kiangah a gen hi. Mi khempeuh in aw kikhatin dawng uh a, “Topa’gensa thute khempeuh ka hih ding uh hi,” a ci uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Moses inTopa’thugente khempeuh a gelh hi. Zingsangin amah tho baih a, mual bulah biakna tau khat lamin, Israel minam sawm le nihte tawh kituakin khuam sawm le nih a phut hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amah in Israel mi tangvalte sawlin, tuate in meihal biakna le thunuama biakna bawngtalteTopa’tungah pia uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Moses in a sisan kimkhat la-in, kuangte sungah koih a, sisan kimkhat biakna tau tungah a theh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin amah in thuciamna laibu la-in, mite’ zakin tua laibu a sim hi. Amaute in, “Topa’gensa khempeuh kote in ka hih ding uh a, kote ka thumang ding uh hi,” a ci uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Moses in sisan la-in mite’ tungah theh a, “Hih thute khempeuh tawh kizui-inTopain note tawh a bawlsa thuciamna sisan en un,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Moses le Aaron, Nadab, Abihu le Israel upate sung pan sawmsagih paito uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="10">amaute in Israel Pasian mu uh hi. Ama khe nuai-ah a sianthona van mel tawh a kibang, sapfaia suangmanpha tawh a kibawl suangphahpek bang pian om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amah in Israel mi makaite gimna ngahsak lo hi. Amaute in Pasian mu uh a, tua ciangin an ne-in tui dawn uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Topain Moses kiangah, “Keima kiang mualtungah hong paito inla, tua lai-ah ngak in. Amaute a kihilh nadingin keima gelhsa, thukham le thupiakna tawh, suangpek nang tungah kong pia ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin ama nasem pa Joshua tawh Moses kithawi uh a, Pasian’ mual tungah paito uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amah in upate kiangah, “Note’ kiangah kong paikik matengun hih lai-ah kote hong ngak un. En un, note tawh Aaron le Hur om hi. Thu nei peuhpeuh amaute’ kiangah paisak un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin mualtungah Moses paito a, meii in mual a tuam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Topa’minthanna vang pen Sinai Mual tungah kinga a, meii in ni guk sung tua mual a tuam hi. A ni sagih ni-in amah in meii lak panin Moses a sam hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tu-inTopa’vangliatna vang pen Israel mite’ muhna-ah mualvum dawn a kaangtum meikuang tawh kibang hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Meii sungah Moses tum a, mualtungah paito hi. Moses sun sawmli le zan sawmli sung mualtungah a om hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="25">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Amaute in kei adingin biakna hong paipih nadingin Israel mite’ kiangah gen in. A pia nuam mi peuhmah tung panin kei adingin biakna na sang ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amaute’ tung panin na san ding biakna hih bang ahi hi: Kham, ngun, sumngo,</VERS>
			<VERS vnumber="4">a dum, a dupsan, a ausan puante le a kopin a kikhuk khau tawh a kigan puan hoih, keelmul,</VERS>
			<VERS vnumber="5">a kisansak tuutal vunte, keelvunte, singkha sing,</VERS>
			<VERS vnumber="6">meivakte ading sathau, nilh sathau ding le paknamtui dingin a namtui nate,</VERS>
			<VERS vnumber="7">siampi puan le awmdal a bulh dingin onik suangte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amaute’ lakah kei ka om theih nadingin kei adingin biakbuk khat amaute bawlsak in.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Biakbuk le a nazatte’ lim ding tawh kisai-in nang’ tungah kong lahte khempeuh tawh kituakin nangmah in na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Amaute in singkha sing tawh singkuang khat bawl ding uh hi. A dung pi thum le letmat kua, a vai pi nih le letmat thum, a sanna pi nih le letmat thum hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Nangmah in kham citak tawh tua singkuang na zut dinga, a sung le a pua na zut ding hi. A tung kimkotah a geihual kham tawh na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Nangmah in tua singkuang adingin kham kual li sungin a singkuang khe li tungah tuate na bulh dinga, a pang khatah kual nih, a pang langkhat ah a kual nih mah na bulh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Nangmah in singkha singzawl na sui dinga, tuate kham tawh na zut ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Singkuang puak nadingin singkuang panga kualte sungah a zawlte na khum ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Singkuang’ kualte sungah a zawlte omsuak dinga, tuate kila khia lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Nang’ tunga kong piak ding thuciamna nangmah in singkuang sungah na koih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Tua ciangin kham citak tawh hehpihna tokhom khat na bawl dinga, a dung pi thum le letmat kua, a vai pi nih le letmat thum hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Nangmah in kham tawh kherub nih na bawl dinga, hehpihna tokhom mong tuakah a kiseek tua kherub-te na omsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Mong khatah kherub khat, a mong langkhat ah kherub khat mah bawl in. Hehpihna tokhom tawh a kizomin a mong tuakah kherub na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Kherub-te in a khate uh a tungah zal ding uh a, amau’ khate tawh hehpihna tokhom liimsunin amaute khatlekhat kimaingat ding uh hi. Hehpihna tokhom lamah kherub-te’ mai nga ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Singkuang tungah hehpihna tokhom na koih dinga, singkuang sungah nang kong piak ding thuciamna na koih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Hehpihna tokhom tung, thuciamna singkuang tunga om kherub nihte kikal panin nang kong hopih dinga, Israel mite adingin nang’ tungah kong piak ding thute khempeuh nang’ tungah kong gen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Nangmah in singkha sing tawh sabuai khat na bawl dinga, a dung pi thum, a vai pi khat le alang, a sanna pi nih le letmat thum hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Kham citak tawh na zut dinga, a kimkotah a geihual kham tawh na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Nangmah in khutpeek cia a zai zawl peek khat a kimkotah na bawl dinga, tua zawl peek kimkotah a geihual na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Nangmah in tua sabuai adingin kham kual li na bawl dinga, tuate pen a kiu li, a khe lite-ah na gak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Sabuai puak nading zawlte a len dingin a zawl peek gei-ah a kualte om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Nangmah in singkha sing zawlte bawlin kham tawh na zut dinga, hihte tawh sabuai kipua ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Paknamtui adingin a kuangdaite le a pakante, tui phih nadingin a thawl gongbakte le a kuang-ukte na bawl ding hi. Kham citak tawh tuate na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Keima mai sabuai tungah Ompihna Anlum na koih tawntung ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">“Kham citak tawh meivakkhuam khat na bawl ding hi. Meivakkhuam bul le a kungte pen a kiseek nate tawh kibawl ding hi. A haite, a nunte le a paakte, tua tawh sakhat hi khawm ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">A pang panin hiang guk meeng khia dinga, a pang khatah meivakkhuam hiang thum meeng khia-in, a pang langkhat ah meivakkhuam hiang thum mah meeng khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Hiang khat ciat tungah a nun le a pak a om, almond gah tawh a kibang hai thum le adang hiang khat ciat tungah a nun le a pak a om, almond gah tawh a kibang hai thum mah kibawl ding hi. Tua ahih ciangin hiang gukte meivakkhuam panin meeng khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">A meivakkhuam tung mahmahah a nunte le a paakte tawh a om, almond bangin a kibawl hai li omin,</VERS>
			<VERS vnumber="35">meivakkhuam panin hiang guk a kopte’ bulah tua tawh sakhat ahi nun khat om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Amau’ nunte le a hiangte, sakhat hi dinga, a vekpi-in kham citak a kiseek sakhat hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Nangmah in ama adingin meivak sagihte na bawl dinga, ama omna mai teng khua a vaksak dingin meivakte kikoih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">A taitehte le a kuangte kham citak hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Kham citak tawi sawmnih le tawi khat val a gik tawh hih nazatte khempeuh kibawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Mualtungah nang’ tunga hong kilak hih nate pen amau’ lim ding bangin na bawl ding thei in.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="26">
			<VERS vnumber="1">“Tua tham loin a kopin a kikhuk khau hoih tawh a kigan dalna puan sawm le a dum, a dupsan le a ausan khau a kigan puan tawh biakbuk na bawl ding hi. Hoihtakin a kibawl kherub-te tawh tuate na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Dalna puan a dung pi sawmli le pi nih hi dinga, dalna puan a vai pi guk hi ding hi. Dalna puan khempeuh kikim ciat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Dalna puan ngate khatlekhat kikhuituah ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">A kikhuituah a masa dalna puan a nawlnung pen’ nawl dung sukah khaudum tawh a bilvangte na bawl ding hi. Tua bangmahin a kikhuituah a nihna dalna puan a nawlnung pen’ nawl dung suk mahah a bilvangte na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Dalna puan khat tungah bilvang sawmnga bawlin, a kikhuituah a nihna dalna puan nawlah bilvang sawmnga mah na bawl dinga, a bilvangte khatlekhat kitang ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Biakbuk pen bup khat a suah theih nadingin nangmah in kham kilhna sawmnga bawlin, tua kilhnate tawh dalna puan khatlekhat na kimatsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Biakbuk a tung khuh nadingin keelmul tawh puante zong na bawl dinga, puan sawm le khat na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua puan a dung pi sawmli le nga, a vai pi guk ciat hi dinga, puan sawm le khatte kikim ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua puan ngate amau le amau khuituahin, puan gukte zong amau le amau mah na khuituah dinga, a gukna puan pen puanbuk mai-ah na khep ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">A kikhuituah puan khat nawlah a bilvang sawmnga bawlin, a kikhuituah a nihna puan nawlnung pen nawlah a bilvang sawmnga mah na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua pen bup khat a suah theih nadingin nangmah in sumngo kilhna sawmnga bawlin, a bilvangte’ sungah tua kilhnate guangin, puanbuk na kimatsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Puanbuk puan a val khia, puan alang a val pen, biakbuk nungah kaisuk ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Puanbuk puan a dunglam, pangkhatah pi khat le alang, a pang langkhat ah pi khat le alang a val pen biakbuk a khuh dingin hih lampang le hua lampangte-ah kaisuk ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">“A kisansak tuutal vunte le keelvunte tawh puanbuk khuhna khat na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Biakbuk adingin a po to ding khuampeekte singkha sing na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">A khuampeek khat a tun pi sawm le nga hi dinga, a vai pi nih le letmat thum vive hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">A bulh nadingin a khuampeek khatah a zang nih ciat om ding hi. Biakbuk khuampeek khempeuh tua bangin na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Biakbuk khuampeekte na bawl ding hi: Leitaw lam panga dingin khuampeek sawmnih hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">A khuampeek sawmnihte’ bulah bullen sawmli ngun tawh na bawl dinga, a zang nihte adingin khuampeek khat bulah bullen nih, a khuampeek dang khat bulah adang nihte adingin bullen nih mah hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Biakbuk a pang nihna lam, leilu lam panga a khuampeek sawmnihte le</VERS>
			<VERS vnumber="21">ngun tawh kibawl a bullen sawmlite adingin, khuampeek khatah bullen nih, adang khuampeek khat bulah bullen nih mah hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Nitumna lam, biakbuk nung lam adingin khuampeek guk na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Biakbuk nung lam kiute adingin khuampeek nih na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tuate a bul lamah kikak dinga, ahih hangin a kual masa ah a dawn kimat ding hi. A nihin tua bang hi dinga, tuate in a kiu nihte piangsak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Ngun tawh kibawl amau’ bullen sawm le gukte ading a khuampeek giat pha dinga, khuampeek khatah bullen nih ciat om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Singkha sing, zawlin na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Biakbuk pangkhat a khuampeek ading zawl nga, biakbuk a pang langkhat a khuampeek adingin zawl nga, nitumna lam biakbuk nung lam panga a khuampeekte adingin zawl nga hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">A zawl laita, a khuampeek kimciang a banto pen mong khat pan mong khat paisuak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">A khuampeekte kham tawh zutin, a zawlte a len dingin amau’ kualte kham tawh na bawl dinga, a zawlte kham tawh na zut ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">A lim ding geelna, mualtungah nang tungah hong kilak mah tawh kizui-in biakbuk na lam ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">“A dum, a dupsan, a ausan, a kopin a kikhuk khau hoih kigan tawh dalna puan khat na bawl dinga, hoihtakin a kibawl kherub-te tawh kizem ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Ngun tawh kibawl bullen lite tungah a om, kham kibawl vankhaina nei-in, kham tawh a kizut singkha khuampi lite tungah na khai ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">A kilhnate-ah dalna puan khai sukin, dalna puan sung tua lai munah thuciamna singkuang na koih dinga, dalna puan in siangtho pen mun panin siangtho mun khen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Siangtho pen mun sunga om thuciamna singkuang tungah hehpihna tokhom na koih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Dalna puan pualamah sabuai koihin, sabuai tawh a kisan biakbuk leitaw lampangah meivakkhuam na koih dinga, leilu lampangah sabuai na koih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">“Puanbuk kongkhak dingin a dum, a dupsan, a ausan, a kopin a kikhuk khau hoih tawh a kigan, phim tawh kikhui-in a kizem kongpuankhai khat na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Kongpuankhai adingin singkha khuampi nga bawlin kham tawh na zut ding hi. A vankhainate kham hi dinga, tuate adingin sumngo bullen nga na bawl ding hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="27">
			<VERS vnumber="1">“Biakna tau ding singkha sing tawh bawl in. Pi sagih le alang sau-in pi sagih le alang mah na zaisak ding hi. Biakna tau a ning kikim dinga, a tun pi li le alang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">A kiu lite-ah ki na bawl ding hi. A kite pen a biakna tau tawh sakhat hi dinga, sumngo tawh na zut ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ama adingin vut koih nading beelte le kawbiate, kuangte, sikkate le vutluahna peekte na bawl dinga, a nazat khempeuh sumngo tawh na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ama adingin siklen, a vang simsiam zong sumngo tawh na bawl ding hi. Siklen tung, a kiu lite-ah sumngo kual li na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Siklen in biakna tau kimciang a batsuk theih nadingin biakna tau zawl nuai panin na bulh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Biakna tau adingin singkha sing zawlte bawlin sumngo tawh tuate na zut ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">A kipuak ciangin biakna tau pang nihte-ah a zawlte a om theih nadingin a kualte’ vang sungah a zawlte kikhum ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Singpekte tawh kuak nei-in biakna tau na bawl dinga, mual tungah nang tunga hong kilaksa bangin kibawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Biakbuk tual na bawl ding hi. A tual in leitaw lam pangah pang khat adingin pi za le sawmnga a sau, a kopin a kikhuk khau hoih tawh a kigan a kikhai suk dalna puan nei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">A khuam sawmnih le a bullen sawmnih pen sumngo tawh a kibawl hi dinga, ahih hangin khuampi tunga vankhainate le a gaknate pen ngun tawh a kibawl hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Leilu lampang ading zong a sauna tua bangmah hi-in, a kikhai suk dalna puan pi za le sawmnga sau dinga, a khuam sawmnih le a bullen sawmnih pen sumngo tawh a kibawl hi ding hi. Ahi zongin khuampi tunga vankhainate le a gaknate pen ngun tawh a kibawl hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Nitumna lam pangah buktual a vailam adingin khuampi sawm le bullen sawmte tawh pi sawmsagih le nga a sau a kikhai suk dalna puan om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">A mailam, nisuahna lam buktual a vailam pi sawmsagih le nga hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Kongpi pang khat ading a kikhaisuk dalna puan pi sawmnih le nih le alang hi dinga, khuampi thum le bullen thumte tawh hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">A pang langkhat ah a kikhaisuk dalna puan pen pi sawmnih le nih le alang hi dinga, khuampi thum le bullen thumte tawh hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Buktual a kongpi dingin a dum, a dupsan, a ausan khau a kopin a kikhuk khau hoihte tawh a kigan, phim tawh kikhui-in a kizem, pi sawmthum a sau kongpuankhai khat om dinga, tua in khuampi li le bullen li nei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Buktual kiima khuampi khempeuh ngun tawh kibawl gakna tawh kigak dinga, a vankhainate ngun hi-in a bullente sumngo hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Buktual a dung pi za le sawmnga, a vai pi sawmsagih le nga, a sanna pi sagih le alang hi-in, a kopin a kikhuk khau hoih tawh a kigan a kikhaisuk dalna puan le sumngo bullente tawh hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Biakbuk nazat ding peuhmahte le a khetphimte khempeuh le buktual a khetphimte khempeuh sumngo tawh a kibawl hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“Meivak a kuangin a om tawntung theih nadingin mei a vak ding oliv gah a kisuzan, sathau siangtho, Israel mite in nang kiangah hong paipih nadingun thu na pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Kikhopna buk sung, thuciamna singkuang mai-a dalna puan pualamah, Aaron le ama tapate in nitak a kipan zingsang dongTopa’mai-ah vil ding uh hi. Tua pen Israel mite in amau’ khang tawntungin a zuih ding uh ngeina kip khat hi ding hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="28">
			<VERS vnumber="1">“Tua ciangin keima tungah siampi na a sem dingin Israel mite lak panin na sanggampa Aaron le a tapate Nadab le Abihu, Eleazar le Ithamar, nangma kiangah la in.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Minthanna le hoihna tawh a kidim nadingin na sanggampa Aaron ading biakna puan siangtho na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Keima siampi nasepna-ah amah a ap theih nadingun amaute in Aaron’ puante a bawl nading, hih theihna lungsim ka guatsa, siamna a nei mite khempeuh tungah gen in.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amaute’ bawl ding puante: Awmdal khat, siampi puan khat, puantualpi khat, sikli nei-a a gial puantungsilh khat, dialpi khat le kawnggak khat ahi hi. Keima tungah siampi na a sem ding na sanggampa Aaron le ama tapate adingin amaute in biakna puan siangthote bawl ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amaute in kham, a dum, a dupsan, a ausan khaute le a kopin a kikhuk tawh a kigan puan hoihte sang ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Amaute in siampi puan pen, kham, a dum, a dupsan, a ausan tuumul khaute le a kopin a kikhuk a kigan puan hoihte tawh bawl ding uh a, hoihtakin a kibawl hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">A kizop khawm theih nadingin a mong nihte-ah a kimat liangkaihna puan nih nei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah a gak dingin hoihtakin a kigan tua tunga puan om pen, kham, a dum, a dupsan, a ausan tuumul khaute le a kopin a kikhuk puan hoihte tawh kibawlin, a sepna zia le a nate a kibang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Nangmah in onik suang nih la-in tuate’ tungah Israel tapate’ min na gelh dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="10">amau’ suahna tawh kizui-in amau’ min gukte suang khat tungah gelhin, a omlai gukte’ min a suang dang khat tungah na gelh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Kizepna a bawlpa in min gelhna a bawl bangin Israel tapa sawm le nihte’ minte suang nihte tungah na gelh ding hi. Tuate pen kham a zepna tawh na um ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Israel tapate phawkna suang dingin siampi puan’ liangkaih puan tungah tua suang nihte na bulh ding hi. Aaron in ama liangko nihte tungah phawkphawk dinginTopa’mai-ah amaute’ min pua ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Kham tawh kibawl a kiphut kizepna le</VERS>
			<VERS vnumber="14">khau bangin a kihual, kham citak khainiang nih na bawl dinga, a kihual khainiangte pen a kiphutte’ tungah na bulh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Hoihtakin a kibawl thukhenna awmdal khat na bawl ding hi. Siampipuan a kibawl bangmahin na bawl ding hi. Kham, a dum, a dupsan, a ausan tuumul khaute le a kopin a kikhuk puan hoih tawh na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">A ning kikimin thuap nih hi dinga, a dung letmat kua, a vai letmat kua mah hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua sungah suang gual li-in na bulh ding hi. Sardis suang, topaz suang le karbankal suang gual khat pen a gual masa hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">A gual nihna-ah emerald suang, sapfaia suang le diamond suang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">A gual thumna-ah jakinth suang, agate suang le amethyst suang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">A gual lina-ah beryl suang, onik suang le jasper suang hi dinga, kham tawh zepna sungah tuate kibulh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Israel tapate’ min tawh kituakin amaute’ min a omna suang sawm le nih om ding hi. Tuate pen minam sawm le nihte adingin amau’ min ciat kigelhin, min gelhna tawh kibang ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Awmdal adingin khau tawh a kibang, a kihual kham citak khainiang na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Awmdal adingin kham kual nih na bawl dinga, awmdal mongah tua kualte na bulh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Awmdal mong a kual nihte sungah kham khau nihte na khum ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Khau mong nihte zepna tawh na zom dinga, siampi puan’ liangkaih puan mai lamah tua bangin na zom ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Kham kual nih na bawl dinga, awmdal mong nih, siampi puan tawh a kizom a sung lamah na bulh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Kham kual nih na bawl dinga, siampi puan liangkaih nihte’ nuai a mailam, hoihtakin a kigan siampi puankhau a kizopna tung sanah na bulh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Hoihtakin a kigan siampi puan’ khau tungah a om theih nading le siampi puan tung panin awmdal a kol theih loh nadingin amaute in siampi puan’ kualah khaudum khatin a kual tawh gakkhawm ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Tua ahih cianginTopa’mai-ah phawk tawntung nadingin amaute a paipih dingin siangtho munah amah a pai ciangin, Aaron in ama lungtang tunga om thukhenna awmdal sungah Israel tapate’ min pua ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="30">Thukhenna awmdal sungah Urim le Thummim na koih dinga,Topa’mai-ah a pai ciangin Aaron’ lungtang tungah tuate om ding hi. Tua bangin Aaron in ama lungtang tungah Israel mite’ thukhennaTopa’mai-ah pua tawntung ding hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="31">“Siampi puantualpi, puan dum bek tawh na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Puan ngawng bangin a kikeek loh nadingin a ngawng kimkotah a kigan tawh a kizim, lutang thawl a vang nei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">A mongah a dum, a dupsan, a ausan khaute tawh a kizem mang kawlsing gah bawlin, a mong kiimah amaute’ kikalah kham siklong bawlin,</VERS>
			<VERS vnumber="34">puantualpi mong kimkotah kham long le mang kawlsing gah, kham long le mang kawlsing gah cih bangin na kihelhsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Aaron in biakna na a sep ciangin tua puan silh dinga, amah a sih khak loh nadinginTopa’mai a siangtho munah a tum ciang le a pusuah ciangin a gingte kiza ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="36">“Nangmah in kham citak tawh a peek khat na bawl dinga, min gelhna a kibawlte mah bangin tua tungah, ‘Topaading siangtho,’ ci-in na gelh ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="37">Tua pen, khaudum khat tawh dialpi tungah na gak dinga, dialpi mai lamah om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Tua pen Aaron’ taltangah om dinga, Israel mite in letsong siangtho a piakna uh ahi, a siangtho biakpiakna-ah mawhna a om peuhmah Aaron in ama tungah pua ding hi.Topa’mai-ah amaute a kisan theih nadingin ama taltang tungah tua a peek om tawntung ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="39">“A puantungsilh ding pen khau hoih tawh siik li nei, a gialin na gan ding hi. Khau hoih tawh dialpi khat na bawl dinga, phim tawh kikhui-in a kizem kawnggak khat na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">“Aaron’ tapate adingin puantungsilhte, kawnggakte le lukhute na bawl dinga, minthanna le hoihna tawh a kidim nadingin tuate na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Amaute in keima tungah siampi na a sep theih nadingun na sanggampa Aaron le a tapate na silhsak dinga, amaute sathau nilhin, nasem dingin kipsakin, na siangthosak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">A ci guakin a omna uh a tuam dingin amau adingin puan hoihte tawh pheituamte na bawlsak dinga, tuate in kawng panin phei ciang ban ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Kikhopna bukah amaute a pai ciang uh ahi a, siangtho munah nasem dingin biakna tau nai-ah a pai ciang uh ahi zongin, Aaron le ama tapate in tuate a silh ding uh hi. Tua hikeileh amaute in amau tung mahah mawhna a kisuan tawm suakin si ding uh hi. Hih pen amah le ama khit ciangin a suanlekhakte adingin a om tawntung ngeina kip khat hi ding hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="29">
			<VERS vnumber="1">“Amaute in keima tungah siampi na a sep theih nadingun amaute na sianthosak nadingin amaute’ tungah na hih ding thute: Bawngtalno khat le a sitbaang lo tuutal nih,</VERS>
			<VERS vnumber="2">le silngo sawh loh anlum, sathau a kihel silngo sawh loh mohte, sathau tawh a kizut silngo sawh loh mohphengte la in. Tuate pen mangbuhnel tawh na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Lawh khat sungah tuate koihin tuate a lawhin paipihin, a bawngtal le a tuutal nih zong na paipih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Kikhopna buk kongkhak ah Aaron le a tapate na paipih dinga, tui tawh amaute na sil ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Nangmah in puante la-in, puantungsilh le siampi puantualpi, siampi puan le awmdal, Aaron silhsakin, hoihtakin a kigan siampi puan gakna tawh amah na gak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ama lu tungah dialpi khim sakin, dialpi tungah kumpi lukhu siangtho na khusak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Nangmah in nilh sathau la-in, ama lu tungah sungin amah na nilh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Tua ciangin nangmah in ama tapate paipihin, amaute, puantungsilh na silhsak dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="9">kawnggakte tawh amaute gakin, amau’ lu tungah a lukhute uh na gak ding hi. Siampi nasepna pen a kip tawntung ngeina ahih manin amau a’ hi ding hi. Tua bangin Aaron le a tapate na kipsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Tua ciangin kikhopna buk mai-ah bawngtal na paipih ding hi. Aaron le a tapate in bawngtal lu tungah amau’ khut nga ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topa’mai, kikhopna buk kongkhak ah nangmah in a bawngtal na go ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Bawngtal sisan tawmkhat la-in na khutme tawh biakna tau kite na nuh dinga, si a omlai teng biakna tau bulah na sung khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">A gilpi tuam a thau khempeuh le a sin tunga a utok le a kal nihte le a kal tuam a thau na la dinga, biakna tau tungah tuate na hal ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ahih hangin bawngtal sa le a vun le a ekte, giahphual pua lamah mei tawh na hal ding hi. Tua pen khialhna hanga biakna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Tua ciangin nangmah in tuutalte khat la-in, Aaron le a tapate in tuutal lu tungah amau’ khut nga ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="16">nangmah in tuutal go-in, a si la-in biakna tau kimkotah na theh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin tuutal semnenin, a sungkua le a khete silin, a sabakte le a lu tawh tuate koihin,</VERS>
			<VERS vnumber="18">biakna tau tungah tuutal a bupin na hal ding hi. Tua penTopa’tungah meihal biakna hi a, a gim namtui,Topa’tungah mei tawh kihal biakna ahi hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Nangmah in tuutal adang khat na la ding hi. Aaron le a tapate in tua tuutal lu tungah amau’ khut nga ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="20">nangmah in tuutal go-in, a si tawmkhat la-in Aaron’ taklam bil dawn le ama tapate’ taklam bil dawnte le amau’ taklam khutpi dawnte le amau’ taklam khepi dawnte nuhin, si a omlai teng biakna tau kiimah na theh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin biakna tau tunga a om si tawmkhat le nilh sathau la-in Aaron le ama puante tung le a tapate le a puante tungah na theh ding hi. Tua ciangin amah le a puante le a tapate le a puante a siangtho hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Nangmah in tuutal thau, a mei, a gilpi tuam a thau, a sin pan a utok, a kal nihte, a kal tuam a thau le a taklam phei (bang hang hiam cih leh tuate pen kipsakna tuutal ahi hi)</VERS>
			<VERS vnumber="23">leTopa’mai-ah a om silngo sawh loh anlum lawh sung panin anlum khat, sathau tawh a kibawl anlum bek khat le moh pheng khat na la ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="24">Hihte khempeuh Aaron’ khut sung le a tapate’ khut sungah na koih dinga,Topa’mai-ah vei-a piak dingin na vei ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin amau’ khut sung panin tuate na la dinga,Topa’mai-ah a gim namtui dingin biakna tau tungah mei tawh kihal biakna banah na hal ding hi. Tua penTopa’tungah mei tawh kihal biakna ahi hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Nangmah in Aaron a kikipsakna tuutal sa-iik la-inTopa’mai-ah vei-a piak dingin na vei ding hi. Tua pen nangma tanh hi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="27">“Kipsakna sa pen Aaron le ama tapate ading ahih ciangin, kipsakna tuutal panin a kipia, a kivei siampite’ tanh a phei le vei-a piak sa-iikte na siangthosak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua pen Aaron le ama tapate adingin Israel mite’ tung panin a kaih tawntung ding uh ahi hi. Bang hang hiam cih leh thunuama amau’ biakna panin Israel mite in a piak ding siampite’ tanh ahi hi. Tua penTopa’tungah amau’ piak ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Aaron’ biakna puan siangthote pen ama sih khit ciangin a tapate’ tungah kipia dinga, amaute sathau kinilhin a kikipsak nading ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Ama za luahin siampi na a sem a tapa in siangtho munah nasem dingin kikhopna bukah a pai ciangin ni sagih sung tuate silh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">“Nangmah in kipsakna tuutal la-in a siangtho biakna mun khatah a sa na huan ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Aaron le a tapate in kikhopna buk kongkhak ah tuutal sa le lawh sunga om anlum ne ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Amaute in amaute a kikipsak nading le a siangthosak dingin kilemna a kibawlna tua ante ne ding uh a, ahih hangin a pualam mi in tuate ne thei lo ding hi. Bang hang hiam cih leh tuate pen a siangtho biakna an ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Kipsakna sate khat peuhpeuh ahi a, anlum ahi zongin, zingsang ciang dong a omlai leh nangmah in a omlaite mei tawh na hal ding hi. Tuate pen biakna an siangtho ahih manin kine lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">“Tua bangin nang kong thupiakte khempeuh tawh kituakin Aaron le ama tapate’ tungah na hih dinga, ni sagih sung tawntung amaute ki-apna na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Kilem nadingin mawhna hanga biakna-in ni simin bawngtal khat na pia ding hi. Siangthosak nadingin sathau na nilh ciang le kilemna na bawl ciangin biakna tau adingin khialhna hanga biakna khat zong na pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Biakna tau adingin ni sagih sung kilemna bawlin na siangthosak ding hi. Tua ciangin biakna tau a siangtho pen suak dinga, tua biakna tau a lawng peuhpeuh a siangtho suak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">“Tu-in biakna tau tungah na piak tawntung dingte hih bang ahi hi: Nisimin a kizomin kum khat a pha tuuno nihta hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Tuuno khat zingsang lamin na pia dinga, adang tuuno khat nitak lamin na pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Tuuno a masa tawh annel lawh khat le a oliv thau hai khat tawh a kihel leh tuibuah dingin leenggahzu hai khat hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Tuuno adang khat nitakin na pia dinga, zingsang a mah bangin a gim namtui ding,Topa’mai-ah mei tawh kihal biakna-in an tawh biakna le tuibuah tawh na pia khawm ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="42">Nang tunga thu kong gen nading, nang tawh ka kituah nading mun,Topa’mai kikhopna buk kongkhak ah na khang tawntungun a kipia tawntung ding meihal biakna hi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="43">Tua lai-ah Israel mite tawh ka kituah dinga, keima vang in tua mun siangthosak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Keimah in kikhopna buk le biakna tau ka siangthosak dinga, keima siampi na a sem dingin Aaron le a tapate zong ka siangthosak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Israel mite lakah keimah teengin amau’ Pasian ka hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Amaute’ lakah keimah ka tenna hangin Egypt leitang panin amaute a pai khiatpihTopaamau’ Pasian ka hihna amaute in hong thei ding uh hi. Kei penTopaamau’ Pasian ka hi hi.TopaTopa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="30">
			<VERS vnumber="1">“Nangmah in paknamtui hal nading biakna tau khat, singkha sing tawh na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">A dung pi khat le alang, a vai zong pi khat le alang mah hi ding hi. A kikim sikli nei hi dinga, a sanna pi thum hi ding hi. A kite a tak tawh sakhat hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Nangmah in kham citak tawh a tung le a pang kimkot le a kite na zut dinga, a kimkotah kham tawh a geihual na bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua biakna tau adingin kham kual nih na bawl ding hi. A geihual nuai a kigal sai a pang tuakah tuate na bawl dinga, a puak nading zawlte a khum nading hi ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Nangmah in singkha sing tawh a zawlte na bawl dinga, kham tawh tuate na zut ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Nangmah tawh ka kituah nading mun, thuciamna tunga a om hehpihna tokhom mai, thuciamna singkuang kiangah a om dalna puan mai-ah biakna tau na koih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Aaron in tua tungah a namtui paknamtui hal ding hi. Amah in zingsang simin meivakte a puah ciangin hal ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Aaron in nitakin zong meivakte a koih ciangin tuate hal dinga, na khang tawntungunTopa’mai-ah a namtui hi tawntung ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua tungah a siangtho lo paknamtui hitaleh, meihal biakna hitaleh, an tawh biakna hitaleh na pia kei ding hi. Tua tungah tuibuah na sung kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Aaron in kilem nadingin khialhna hanga biakna si a kite tungah kum khatin khatvei zut ding hi. Amah in na khang tawntungun kum khatin khatvei kilemna bawl ding hi. Tua penTopa’tungah a siangtho pen ahi hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Israel mite a phazah na sim ciangin amau’ lakah gimna a tun loh nadingin, a milip in a kitatkhiatna uhTopa’tungah pia ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Mi simna-ah a kihel mi peuhmah in biakinn shekel tawh kituakin shekel lang (shekel khatah gerah sawmnih om hi),Topa’tungah biakna-in pia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Mi simna-ah a kihel, kum sawmnih panin a tungsiah peuhmah inTopa’tungah biakna pia ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Note ading kilemna bawl nadinginTopabiakna na piak uh ciangin a haute in shekel lang sangin a tam zaw pia lo dinga, a zawngte in a tawm zaw pia lo ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Nomau adingin kilemna bawl nading,Topa’mai-ah Israel mite ka phawkna a hisak dingin Israel mite tung panin kilemna sum na la dinga, kikhopna buk nasep nadingin na zang ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Kisil nadingin sumngo kuang khat le a ngak nading zong sumngo mah tawh bawl in. Nangmah in kikhopna buk le biakna tau kikalah na koih dinga, tua sungah tui na koih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Aaron le a tapate in a khut uh le a khe uh tua tui tawh sil ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Kikhopna bukah amaute a pai ciang uh ahi a,Topa’tungah mei tawh kihal biakna hal dingin biakna tau nai-ah a pai ciang uh ahi zongin, amaute a sih loh nadingun amaute tui tawh kisil ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">A sih khak loh nadingun a khut uh le a khe uh sil ding uh hi. Tua pen na khang tawntungun amaute tunga kipanin amau’ suanlekhakte tungah ngeina kip khat hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua tham loin,Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">“A hoih pen a namtui nate la in. Myrrh paknamtui shekel zanga le a namtui thaksing tuazah lang, shekel zanih le sawmnga a gik le a khum a namtui paknamtui zanih le sawmnga,</VERS>
			<VERS vnumber="24">biakinn shekel tawh kituakin thaksing nam khat zanga le oliv thau bung khat,</VERS>
			<VERS vnumber="25">nangmah in paknamtui bawlte’ bawl mah bangin a siangtho sathau nilh dingin hihte na gawm dinga, tua pen a siangtho sathau nilh hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Nangmah in tua tawh kikhopna buk le thuciamna singkuang,</VERS>
			<VERS vnumber="27">sabuai le a nazat khempeuh, meivakkhuam le a nazatte le paknamtui biakna tau,</VERS>
			<VERS vnumber="28">meihal biakna tau a nazat khempeuh tawh, kuang le a ngakna na zut ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tuate a siangtho pen ahih theih nadingin na siangthosak dinga, tuate a lawng peuhmah a siangtho suak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Amaute in keima tungah siampi na hong sep theih nadingun Aaron le a tapate nangmah in sathau nilhin amaute na siangthosak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Nangmah in Israel mite kiangah, ‘Hih pen na khang tawntungun a siangtho keima sathau nilh hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Mi mawkmawkte’ pumpi tungah tua sathau kisung lo dinga, tua bangin a kigawm sathau dang na bawl kei ding uh hi. Tua pen a siangtho hi a, note adingin a siangtho hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua tawh a kibangin a bawl mi peuhmah ahi a, a pualam mi khatpeuh tuate a nilhsak mi peuhmah ahi zongin ama mite’ kiang panin kikhen khia ding hi,Topain ci hi,’ ci in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="34">Topain Moses kiangah, “A namtui nate, stakte, onikha le galbanum, paknamtui citak tawh a namtui nate (a tamna a kikim ciatin) la inla,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="35">paknamtui bawlte’ hih bangin ci sawhin a nin baang lo, biakna paknamtui bawl in.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Nangmah in kimkhat a neu mahmahin na satnen dinga, nang tawh ka kituah nading kikhopna buk sunga thuciamna mai-ah pawlkhat na koih ding hi. Tua pen nangma adingin a siangtho pen hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">A kigawmpih ngei teng tawh na bawl ding paknamtui pen note adingin na bawl kei ding uh hi. Tua pen note adinginTopa’tungah a siangtho hi ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="38">Tua tawh a kibangin paknamtui a bawl mi peuhmah ama mite’ kiang panin kikhen khia ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="31">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Thei in; Judah minam Hur’ tapa ahi Uri’ tapa Bezalel a minin ka sam khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3-5">Lim hoihte a geel ding; kham, ngun, sumngo tawh na a bawl ding; siamna nam khempeuh ah nasep nading; bulh ding suangte seekna le singzep nasep a sem dingin vangliatna, siamna, pilna, theihna le khutsiam nasep khempeuh tawh amah ka kidimsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">En in, amah tawh, Dan minam, Ahisamak’ tapa Oholiab ka seh khinzo hi. Amaute in nang kong thupiak khempeuh a bawl theih nadingun a hih thei mi khempeuh tungah siamna ka pia khinzo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amau’ sep dingte hih bang ahi hi: Kikhopna buk le thuciamna singkuang le a tunga om hehpihna tokhom le buk sung na khempeuh,</VERS>
			<VERS vnumber="8">sabuai le a nazatte le a siangtho meivakkhuam le a nazatte khempeuh, paknamtui biakna tau,</VERS>
			<VERS vnumber="9">le meihal biakna tau a nazatte khempeuh tawh, kuang le a ngakna,</VERS>
			<VERS vnumber="10">le amau’ siampi nasep nadingin siampi Aaron’ puan siangthote le ama tapate’ puante ahi, hoihtakin a kigan puante,</VERS>
			<VERS vnumber="11">le siangtho mun adingin nilh sathau le a namtui paknamtui ahi hi. Ka thupiakte khempeuh tawh kituakin nangmah in na bawl ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Israel mite tungah hih bangin gen in: ‘Keima Sabbath ni-in note na tawlnga ding uh hi. Bang hang hiam cih leh hih penTopaahi keimah in note a hong siangthosak ka hihna na theih nadingun na khang tawntungun keimah le note’ kikalah lim khat hi ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Sabbath ni-in note na tawlnga ding uh hi. Bang hang hiam cih leh note adingin a siangtho ahi hi. Tua ni-in a tawlnga lo mi peuhmah kithat dinga, tua ni-in na a sem mi peuhmah ama mite’ kiang panin kikhen khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ni guk sungin nasep kizo ding hi. Ahih hangin a ni sagih ni pen a thupi-a tawlngakna Sabbath ni hi a,Topa’tungah siangtho hi. Sabbath ni-in nasep khat peuhpeuh a sem mi peuhmah kithat ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ahih ciangin a tawntung thuciamna-in amau’ khang tawntungin Sabbath tangin, Israel mite in Sabbath kem ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ni guk sungtengTopain van le lei bawlin, a ni sagih ni-in amah tawlnga a, a tha dimsakkik hi. Keimah le Israel mite’ kikalah hih Sabbath ni pen lim khat hi tawntung ding hi, ci hi,’ ci in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Sinai Mual tungah thugenna a man khit ciangin Pasian’ khut tawh a kigelh suangpek ahi thuciamna suangpek nihte, amah in Moses a pia hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="32">
			<VERS vnumber="1">Mual tung panin Moses hong tunsuk hakna mite in a theih uh ciangin, Aaron kiangah mite amau mah kikaikhawm tawmin ama kiangah, “Kithawi in; kote’ mai-ah a pai ding pasian hong bawlsak in. Egypt leitang panin eite hong pai khiatpih to Moses ahihleh bang suak khin cih i thei kei hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Aaron in amaute kiangah, “Na zite, na tapate le na tanute uh bil tungah a om kham bilbahte sut khia unla, kei kiangah tuate hong paipih un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin mi khempeuh in amau’ bil-a om kham bilbahte sutkhia-in Aaron’ kiangah tuate a paipih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amah in amaute’ tung panin kham saangin, sumtui sunna sungah sungin, a kisung bawngno khat bawlsak a, tua ciangin mite in, “Israel mite aw, hih pen Egypt leitang panin note hong pai khiatpih to na pasian uh!” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Aaron in hih thu a muh ciangin, amah in tua mai-ah biakna tau khat lam a, “Zing ciang penTopaading pawi bawl ni hi ding hi,” ci-in zaksakna a bawl hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amaute zingsangin tho baih uh a, meihal biakna pia-in thunuama biakna zong a paipih uh hi. Pawi an ne-in mite tu uh a, zu khamin numei pasal kisawk ngeingai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Topain Moses kiangah, “Paisuk in; bang hang hiam cih leh Egypt leitang panin nangmah in na pai khiatpih toh mite amau kisiasak uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ka thupiakna lampi panin amaute kihei khia pak uh hi. Amau adingin amaute in a kisung bawngno khat bawlin, tua bia-in a tungah biakna pia uh a, ‘Israel mite aw, hih pen Egypt leitang panin note hong pai khiatpih to na pasian uh ahi hi!’ ci uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Topain Moses kiangah, “Hih mite ka mu zo hi. En in, a lungkhauh mite ahi uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin tu-in amaute tungah ka sinso-in amaute ka beisak theih nadingin kei guak hong omsak in. Ahi zongin nang na hihleh minam lian khatin kong bawl ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahih hangin Moses inTopaama Pasian tungah thum a, “Topaaw, na vangliatna le na thahatna tawh Egypt leitang panin na pai khiatpih ahi nangma mite tungah bang hangin sinso ding na hi hiam?TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Bang hangin Egypt mite in, ‘Mualtungah amaute a that ding le leitung panin amaute a beisak dingin siatna ngaihsutna tawh amah in amaute pai khiatpih hi,’ ci ding uh ahi hiam? A kihtakhuai na hehna daisak inla, na lungsim kheelin na mite tungah hih siatna tungsak kei in.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amaute’ tungah nang mahmah kiciamin, ‘Na suanlekhakte uh vantung aksi bangin tamsakin, keimah in ka ciamsa hih leitang khempeuh na suanlekhakte uh tungah ka pia dinga, amaute in luah tawntung ding uh hi,’ na cihna na nasemte Abraham, Isaac le Israel phawk in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua cianginTopain a lungsim kheel a, ama mite’ tungah a tunsak ding siatna tungsak nawn lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Moses kihei-in, a khutsunga om thuciamna suangpek nih, a pang langnih tuakah a kigelh suangpeekte tawh mual tung  panin a paisuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">A peekte pen Pasian’ bawl hi a, a kigelh thute pen suangpek tungah Pasian’ gelh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Joshua in amaute’ kiko gamlumna a zak ciangin Moses kiangah, “Giahphual ah kido-a gamlumna om hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahih hangin Moses in, “Tu-a gamlumna pen zawhna kikona aw ahi a, lelhna kikona aw ahi zongin, tua bang pawl hi lo hi. Ahih hangin tu-a ka zak pen lasakna awging ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Giahphual nai-ah amah tungin bawngno le lamna a muh phetin, Moses heh mahmah a, amah in ama khut sung panin suangpeekte lawn a, mual bulah tuate a sukham hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amah in amaute’ bawlsa bawngno la-in mei tawh hal a, gawivui-in tui tungah theh a, Israel mite a tui dawnsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Moses in Aaron kiangah, “Amaute’ tungah khialhna lianpi khat na tunpih nadingin hih mite in nang’ tungah bang hong gen uh ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Aaron in, “Ka topa aw, heh lua kei in. Mite’ lungsim na theihsa ahih mah bangin amaute in siatna ngaihsun uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Bang hang hiam cih leh amaute in keima kiangah, ‘Kote’ mai-ah a pai ding pasian hong bawlsak in. Egypt leitang panin eite hong pai khiatpih to Moses ahihleh, bang suak khin cih i thei kei hi,’ ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Keimah in amaute kiangah, ‘Kham a nei peuhpeuh in sut khia un,’ ka ci hi. Tua ahih ciangin amaute in kei’ tungah hong pia uh a, keimah in mei sungah tuate ka lawn a, hih bawngno hong suak hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Mite a tatkhialhna Moses in a muh ciangin (bang hang hiam cih leh Aaron in amau’ maizum nadingin amau’ galte’ lakah amaute takhialsak hi),</VERS>
			<VERS vnumber="26">giahphual kongpi sungah Moses dinga, “Topa’lamah kua teng om na hi uh hiam? Kei’ kiangah hong pai un,” a ci hi. Levi mite khempeuh ama kiangah hong kikaikhawm uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="27">Amah in amaute kiangah, “Israel-te’TopaPasian in hih bangin ci hi: ‘A milip in a namsau a pangah tawi-in kongpi khat pan kongpi khat, giahphual khempeuh ah pai kawikawi-in, a milip in a sanggampa, a milip in a kikholhpih pa, a milip in a veengpa that hen,’ ci hi,” ci-in a gen hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Moses’ thugen bangin Levi mite gamta uh a, tua ni-in mihing tulthum bang si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Moses in, “Note’ tungah thupha hong tun theih nadingin ama tapa le a sanggamte ciat supna thuakinTopa’na sep nadingah tuni-in note na kikipsak tawm uh hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="30">A zingsang ciangin Moses in mite kiangah, “Note in khialhna lianpi khat na bawl khin uh hi. Tu-inTopa’kiangah kei ka pai dinga, note’ khialhna thu-ah kilemna ka va bawl thei kha ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ahih cianginTopa’kiangah Moses paikikin, “Ala, hih mite in khialhna lianpi khat bawl khin uh a, amaute in amau adingin kham pasian khat bawl khin uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="32">Ahih hangin nangmah in tu-in amau’ khialhna maisak in. Na maisak kei ding leh, hong thum ing, nangma gelhsa laibu panin keimah hong phiatmai in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Ahih hanginTopain Moses kiangah, “Kei’ tungah hong khial peuhmah, ka laibu panin ka phiat ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="34">Ahih hangin tu-in pai in; nang’ tunga kong gensa munah mite paipih in. En in, na mai-ah ka vantungmi pai ding hi. Ahi zongin ka thukkik ni ciangin amau’ khialhna amau’ tungah ka thuk ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Amaute in Aaron’ bawlsa bawngno bia uh ahih maninTopain mite’ tungah gimna a tungsak hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="33">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah, “Hih mun nusia un; Abraham, Isaac le Jakob tungah, ‘Na suanlekhakte uh tungah ka pia ding hi,’ ci-a ka ciam leitangah nangmah le Egypt leitang panin na pai khiatpih toh mite tawh hih lai panin paito un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Note’ mai-ah vantungmi khat ka sawl dinga, Kanaan mite, Amor mite, Hit mite, Perez mite, Hiv mite le Jebus mite ka hawl khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Bawngnawi le khuaizu a luanna leitangah paito un. Ahi zongin note hong sisak kha ding ka hih ciangin note’ lakah kei kong paito kei ding hi. Bang hang hiam cih leh note mi lungkhauh na hi uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Mite in hih thusiate a zak uh ciangin amaute thuum uh a, kuamah kizem lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Bang hang hiam cih lehTopain Moses kiangah, “Israel mite’ tungah hih bangin gen in: ‘Note mi lungkhauh na hi uh hi. Note’ lakah tomno khat sung hong paito leng, note kong beisak ding hi. Tua ahih ciangin note kong bawl nading ka theih nadingin note’ tung panin na kizepnate uh suah khia un,’ ci in,” ci-in gen khinzo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin Israel mite in Horeb Mual pan a kipanin amau’ kizepnate suah khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Israel mite in giahphual a sat simin Moses in puanbuk la-in giahphual panin a gamla pekah lam thei zel hi. Amah in tua pen kikhopna buk, ci hi.Topa’tungah thu a dong nuam mi peuhmah giahphual pualama om kikhopna bukah pai khia uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Puanbukah Moses a pai peuhpeuh ciangin mi khempeuh ding to-in, a milipin a puanbuk kong ciat uhah ding uh a, puanbuk sungah a tum khit mateng Moses’ nung en uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Puanbukah Moses a tum ciangin meii khuam hong kum sukin puanbuk kongkhak ah dinga,Topain Moses hopih hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Puanbuk kongkhak ah meii khuam a ding a muh uh ciangin a milipin a puanbuk kong ciat uhah mi khempeuh dingto-in kun uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua bangin, mi khat in a lawmpa a hopih bangin maitang kituahinTopain Moses hopih zel hi. Giahphual ah Moses a ciahkik ciangin, Nun’ tapa, ama nasem tangval Joshua, puanbukah omlai hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Moses inTopa’kiangah, “Thei in; nangmah in keima kiangah, ‘Hih mite paipihto in,’ nong ci hi. Ahih hangin kei tawh nong sawlkhop ding mi kei nong theisak nai kei hi. Ahi zongin nangmah in, ‘Na minin nang kong thei a, ka mai-ah maipha zong na mu khin hi,’ nong ci khin hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin tu-in nang tungah kong thum hi; na muhna-ah maipha ka ngah leh keimah in nang hong thei-in, na muhna-ah maipha ka ngah theih nadingin tu-in nangma geelnate kei hong lak in. Hih minam pen nangma mite ahihna zong ngaihsun in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Topain Moses kiangah, “Nang tawh kong pai dinga, lungsim tawlngakna hun nang kong pia ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Moses in ama kiangah, “Nang nong paipih kei ding leh, hih lai panin kote hong pai khiatosak kei in.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Bang hang hiam cih leh keimah le nangma mite in nangma muhna-ah maipha ka ngahna uh bang ci-in kithei ding ahi hiam? Leitung a om mi khempeuh tungah keimah le nangma mite ka tungnunna uh pen kote tawh nang nong paikhopna hi lo ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Topain Moses kiangah, “Nangma gensa hih thu mahmah keimah in ka hih ding hi. Bang hang hiam cih leh ka muhna-ah nang in maipha na ngah zo a, na minin nang kong thei hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Moses in, “Kong thum hi; na vangliatna kei hong lak in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amah in, “Keima hoihna khempeuh na mai-ah ka paisak dinga, na mai-ah keima min, ‘Topa’ cihna ka pulak ding hi. Ka diknopna mite tungah ka dik dinga, ka hehpihnop mite ka hehpih ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ahih hangin nangmah in ka maitang na mu thei kei ding hi. Bang hang hiam cih leh mi in kei hong mu leh tua mi nungta lo ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua banahTopain, “En in; suang tungah na din nading keima kiangah mun khat om hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Keima minthanna vang a pai laitakin suanghawm sungah nang kong koih dinga, kei ka pai khiat mateng ka khut tawh nang kong hum ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin keimah in ka khut ka la khia ding hi. Nangmah in ka nung na mu dinga, ahih hangin ka maitang na mu kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="34">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah, “A masa tawh a kibangin suangpeek nih sui in. Na sukkhap a masa suangpeekte sunga om thute tuate tungah ka gelhkik ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Kithawi-in Sinai Mual tungah zingsangin hong paito inla, mual dawn tua munah keima kiangah hong kilak in.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Nang tawh kuamah hong paito khawmsak kei inla, mual tung tengah kuamah omsak kei in. Tua mual mai-ah tuuhon ahi a, bawnghon ahi zongin gamtasak kei in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin Moses in a masa bangin suangpeek nih a sui hi. Zingsang ciangin amah tho baihin,Topain amah a thupiaksa bangin Sinai Mual tungah paito a, a khut sungah suangpeek nih a tawi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Meii sungahTopakum sukin tua lai-ah Moses tawh dinga,Topain ama min a pulak hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ama mai-ahTopapai-in,“Topa,Topa, hehpihna nei-in a dik Pasian; lungduai-in itna kip le thutakna tawh a dim;Topa“TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="7">mi tul tampite adingin itna kip a nei; mawhna, thu palsatna le khialhna maisakin; ahih hangin bangbang hitaleh mawhna a khahkhong ngei lo; pate’ mawhna tate’ tung le tute’ tung, khang thum khang lina dongin a thukpa,” ci-in a pulak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Moses in leilak lamah a lu kunin a bia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amah in, “Tu-in na muhna-ah maipha ka muh leh,Topaaw, kong thum hi; lungkhauh mite ka hita uh zongin kote’ kiangahTopahong pai in. Kote’ mawhna le kote’ khialhna hong maisak inla, nangma mi dingin kote hong sang in,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topain Moses kiangah, “En in, keimah in thuciamna khat ka bawl hi. Nangma mi khempeuh’ muhna-ah, leitung khempeuh hitaleh minam khatpeuh sungah hitaleh cikmahin tua bang a kibawl ngei lo na lamdangte ka bawl dinga, note’ lakah a om mite khempeuh inTopa’nasepna mu ding uh hi. Bang hang hiam cih leh note’ tungah kong bawl ding na pen a kihtakhuai thu ahi hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Tuni-a kong thupiak zui in. En in, na mai-ah Amor mite, Kanaan mite, Hit mite, Perez mite, Hiv mite le Jebus mite ka hawl khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Na paina leitangah a teeng mite tawh thuciamna bawlkha kei inla, tua pen note adingin thangzak a suahkhak loh nadingin nang mahmah kidawm in.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Nangmah in amau’ biakna taute phelin, amau’ biakna khuamte kuaitanin, amau’ Asherah milimte na phukpai ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">“(Pasian dang na bia kei ding hi. Bang hang hiam cih lehTopa, ama min Aam a hi pa pen a aam Pasian ahi hi.)Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Nangmah in tua leitangah a teeng mite tawh thuciamna bawlkha kei in. Amaute in amau’ pasian-te tawh paktatna bawlin amau’ pasian-te’ tungah biakna pia-in, khatpeuh in note hong sap ciangin, note in ama biakpiakna na ne kha ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="16">note in amau’ tanute na tapate uh adingin la-in, amau’ pasian-te tawh paktatna a bawl a tanute in amau’ pasian-te tawh na tapate uh paktatsak kha ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">“A kisung pasian-te note adingin bawlin na bia kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Silngo sawh loh anlum pawi na bawl ding uh hi. Abib kha, a kisehsa hun sungteng, nang kong thupiak mah bangin ni sagih sung silngo sawh loh anlum na ne ding uh hi. Bang hang hiam cih leh Abib kha sungin Egypt panin note na pai khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Mihing le ganhing tacil a pa khempeuh keima-a’ ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">La a tacilte tuuno khat tawh na tanh ding uh hi. Na tat kei uhleh a ngawng na kuaitan ding uh hi. Na tapa cilte khempeuh uh na tanh ding uh hi. Keima mai-ah a guakin kuamah hong kilak lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Ni guk sung na na sem ding uh a, ahi zongin a ni sagih ni-in na tawlnga ding uh hi. Lokhawh hun le anlak hun sungin zong na tawlnga ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Nipikalte’ pawi, mangbuh a tung masa pawi le kum bei ciangin an kaihkhop pawi na bawl ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Pasal khempeuh Israel Pasian,TopaPasian’ mai-ah kum khatin thumvei kilak ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Bang hang hiam cih leh note’ mai-ah minam dangte ka hawl khia dinga, na gamgite uh nomau adingin ka keek ding hi.Topana Pasian uh’ mai-ah kum khatin thumvei a kilak dingin na paitoh sungun na leitang uh mi khat peuhpeuh in a hong deihgawh khak ding lunghihmawhna om lo ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">“Note in silngo tawh keimah biakpiakna si na pia khawm kei ding uh a, Paisan Pawi biakpiakna zong zingsang dong na omsak kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Note in na anpalte uh lakah a tung masa penTopana Pasian uh’ inn-ah na paipih ding uh hi.Topa“Note in keelno a pi’ nawizu tawh na huan kei ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Topain Moses kiangah, “Hih thute gelh in. Hih thute tawh kizui-in nang le Israel tawh thuciamna khat ka bawl zo hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua lai-ah sun sawmli le zan sawmli sungTopatawh Moses om a, tua hun sungteng anletui a ne kei hi. Amah in suangpek tungah thuciamna kammalte ahi thupiak sawmte a gelh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">A khut sungah thuciamna suangpek nih tawh Sinai Mual tung panin Moses hong paisuk ciangin, Pasian tawh amah kiho khin ahih manin a maitang vun a taan lamtak Moses in thei lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Aaron le Israel mite khempeuh in Moses a muh ciangin, a maitang vun na taang a, ama mai-ah a pai ding uh amaute lau uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Ahih hangin amaute kiangah Moses pai hi. Aaron le mihon makaite khempeuh ama kiangah hong paikik uh a, Moses in amaute hopih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua khit ciangin Israel mi khempeuh a nai-ah hong pai uh a,Topain Sinai Mual-ah ama tunga a gen khempeuh thupiakna-in amaute tungah a pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="33">Moses in amaute tawh thugen a man khit ciangin, amah in a maitangah kiliahna puan khat a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Ahih hanginTopatawh a kiho dingin ama mai-ah Moses a tum peuhpeuh ciangin, amah a pusuahkik mateng a kiliahna puan la khia hi. Amah hong pai khia-in ama tungah a kipia thute Israel mite kiangah a gen ciangin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="35">Israel mite in Moses’ maitang vun a taang mu uh hi. Amah tawh a kiho dingin a pai matengin Moses in kiliahna puan tawh a maitang a khuhkik hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="35">
			<VERS vnumber="1">Moses in Israel mihonpi khempeuh khawmin amaute kiangah, “Hihte pen note’ hih dingTopa’hong thupiak ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">Ni guk sungin nasep kiman dinga, ahih hangin a ni sagih ni-in thupi-a tawlngakna Sabbath siangthoTopa’tungah na nei ding uh hi. Tua ni-in na khat peuhpeuh a sem peuhmah kithat ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">Sabbath ni-in na tenna khempeuh uhah mei na cih kei ding uh hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Moses in Israel mihonpite khempeuh tungah, “Topa’hong thupiak hih bang ahi hi:Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Note inTopa’tungah biakna na pia ding uh hi. A pia nuam peuhmah inTopa’tungah biakna paipih un. Tuate in: Kham, ngun le sumngo,Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">a dum, a dupsan, a ausan khaute le a kopin a kikhuk puan hoihte, keelmul,</VERS>
			<VERS vnumber="7">a kisansak tuutal vunte le savunte; singkha sing,</VERS>
			<VERS vnumber="8">meivak ading sathau, nilh sathau le a paknamtui dingin a namtui nate,</VERS>
			<VERS vnumber="9">siampi puan le awmdalah bulh dingin onik suang le suang dangte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Note’ lak panin siamna a nei mi peuhmah hong paisak unla,Topa’thupiaksa khempeuh bawlsak un. Tua a bawl dingte pen biakbuk,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">a puanbuk le a khuhna, a vankhainate le a khuampeekte, a zawlte, a khuampite, a bullente;</VERS>
			<VERS vnumber="12">singkuang a zawlte tawh, hehpihna tokhom le kongkhak dalna puan;</VERS>
			<VERS vnumber="13">sabuai a zawlte le a nazatte khempeuh tawh, Ompihna Anlum;</VERS>
			<VERS vnumber="14">khuavak dingin meivakkhuam zong, a nazatte le a meivakte tawh, meivak dingin sathau;</VERS>
			<VERS vnumber="15">paknamtui biakna tau, a zawlte tawh, nilh sathau le a namtui paknamtui le biakbuk kongah kongkhak ading puankhai;</VERS>
			<VERS vnumber="16">meihal biakna tau, a sumngo siklen, a zawlte, a nazatte khempeuh, kuang le a ngakna tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="17">buktual a a puankhaite, a khuampite le a bullente tawh, tual kongpi ading puankhai;</VERS>
			<VERS vnumber="18">biakbuk khetphimte le huang khetphimte le a khaute;</VERS>
			<VERS vnumber="19">siangtho munah zat dingin limtakin a kigan puante, amau’ siampi nasep nadingin siampi Aaron ading puan siangtho le ama tapate’ puante ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Israel mihonpi khempeuh Moses’ omna panin pai khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Piak nopna lungsim a nei mi peuhmah hong pai tawm uh a, kikhopna buk le a nasep nading khempeuh le puan siangthote a zat dinginTopaading a piakte uh hong puak uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ahih ciangin numei, pasal hong pai uh hi. Piak nopna lungsim a neite khempeuh in tukkilhte, bilbahte, min gelhna zungbuhte le banbulhte ahi kham tawh a kibawl na namkim hong paipih uh a, a milip inTopa’tungah kham tawh piakna ap uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="23">A dum, a dupsan, a ausan khaute, puan hoih, keelmul, a kisansak tuutal vunte, ahih kei leh savun hoihte ahi zongin a nei mi peuhmah in tuate hong paipih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Ngun ahi a, sumngo ahi zongin a pia thei peuhmah inTopa’tungah tua nate paipih uh a, nasep nadinga kimang thei ding singkha sing a nei mi peuhmah in zong hong paipih hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="25">A hih thei numei khempeuh in a khut uh tawh khau khuk uh a, amau’ khuksa a dum, a dupsan, a ausan khaute le a kopin a kikhuk khaute hong paipih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Hih theih siamna a nei numei khempeuh in zong keelmul khuk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Makaite in siampi puan le awmdal a bulh dingin onik suang le suang dangte,</VERS>
			<VERS vnumber="28">meivak ding, nilh sathau ding le paknamtui dingin a namtui nate le sathau hong paipih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Topain Moses tunga a thupiaksa nasep nadingin na khat peuhpeuh a pia nuam numei pasal Israel mi khempeuh in utthu-a biakna-inTopa’tungah hong paipih uh hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="30">Moses in Israel mite kiangah, “Thei un;Topain a minin Judah minam, Hur’ tapa Uri, Uri’ tapa Bezalel sam khin hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="31-33">Lim hoihte a geel ding; kham, ngun, sumngo tawh na a bawl ding; siamna nam khempeuh nasep nading, bulh ding suang seekna le singzep nasep a sem dingin amah in vangliatna, siamna, pilna, theihna le khutsiam nasep khempeuh tawh amah kidimsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Topain amah le Dan minam Ahisamak’ tapa Oholiab tungah midangte hilh siamna pia khin hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="35">Amah in khutsiam nasep, geelsiam nasep; a dum, a dupsan, a ausan khaute le a kopin a kikhuk puanzep siam nasep; siamgat siamna le geelsiam nasep ahi zongin nasep namkim a sem dingin amaute tungah siamna a guan hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="36">
			<VERS vnumber="1">“Bezalel le Oholiab le biakbuk lamna-ah nasep khat peuhpeuh sep nading zia a thei dinginTopain siamna le pilna a guat mi peuhmah inTopa’thupiaksa khempeuh tawh kituakin sem ding uh hi,” a ci hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">Moses in Bezalel le Oholiab leTopain nasep siamna a guat mi, nasem a pai dingin a ut mi peuhmah a sam hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Israel mite in biakbuk sep nadingin utthu-a a piak uh nate a paipih khempeuh uh amaute in Moses’ tung panin a sang uh hi. Amaute in zingsang simin utthu-a piakna ama tungah paipih uh ahih manin,</VERS>
			<VERS vnumber="4">biakbuk nasep a namkim a sem mi khempeuh amau’ nasepna ciat panin hong pai uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="5">Moses kiangah, “Topain eite’ sep dingin a hong sawl nasep nadingin a kicing ding zahval, mite in tampi hong paipih uh hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin Moses in thu pia-in giahphual khempeuh ah thu kizasak a, “Numei hitaleh pasal hitaleh kuamah in biakbuk adingin pia thuah nawn kei un,” kici hi. Tua ahih ciangin a piak ding uh mite kikho hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Bang hang hiam cih leh amau’ piaksa nate pen nasepna khempeuh hih nadingin kicing a, val zaw lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Nasem mite’ lak panin a hih thei mi khempeuh in puan dal sawm tawh biakbuk bawl uh hi. Tuate pen a kopin a kikhuk a kigan puan hoih le a dum, a dupsan, a ausan khaute tawh kibawlin hoihtakin a kibawl kherub-te tawh zem uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua puan a dung pi sawmli le nih, a vai pi guk ciat hi a, a puan khempeuh kikim hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amaute in puan dal ngate khatlekhat khuituahin, puan adang ngate zong khatlekhat mah khuituah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amaute in a kikhuituah masa puan a nawlnung pen’ nawl dung sukah khau dum tawh a bilvangte bawl uh a, tua mah bangin a kikhuituah nihna puan a nawlnung’ pen nawl dung sukah zong tuate mah a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amaute in puan khat tungah bilvang sawmnga bawlin, a kikhuituah a nihna puan nawlah bilvang sawmnga mah bawl uh a, a bilvangte khatlekhat kitang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amaute in kham kilhna sawmnga bawlin, tua kilhnate tawh a puan khatlekhat kimatsak uh hi. Tua ahih ciangin biakbuk puan bupkhat a suak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amaute in biakbuk a tung khuh nadingin keelmul tawh puan dal sawm le khat a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua puante a dung pi sawmli le nga, a vai pi guk ciat hi a, tua puan sawm le khatte kikim hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amaute in puan dal ngate khatlekhat khuituahin, a puan dang gukte zong khatlekhat mah a khuituah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amaute in a kikhuituah puan khat a nawlnung pen nawlah a bilvang sawmnga bawlin, puan dal a zom nawlah a bilvang sawmnga mah a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tuate bup khat a suah theih nading, puanbuk a kimatsak dingin amaute in kilhna sawmnga sumngo tawh a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amaute in puanbuk adingin a kisansak tuutal vunte le keel vunte tawh khuhna khat a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin amaute in biakbuk adingin singkha sing tawh a po to khawm ding khuampeekte a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">A khuampeekte khat a tun pi sawm le pi nga hi a, a vai pi nih le letmat thum ciat ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">A bulh nadingin khuampeek khat in zang nih ciat nei a, amaute in biakbuk khuam khempeuh adingin a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amaute in biakbuk adingin khuampeekte hih bangin bawl uh hi: Leitaw lampang adingin khuam sawmnih;</VERS>
			<VERS vnumber="24">a khuampeek sawmnihte’ bulah bullen sawmli ngun tawh, a zang nihte adingin khuampeek khat bulah bullen nih le a khuampeek dang khat bulah a zang nihte adingin bullen nih mah a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Biakbuk a pang nihna lam, leilu lampang adingin amaute in khuampeek sawmnih</VERS>
			<VERS vnumber="26">le ngun tawh kibawl a bullen sawmli, khuampeek khat bulah bullen nih, adang khuampeek khat bulah bullen nih mah a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Nitumna lam, biakbuk nung lam adingin amaute in khuampeek guk a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Biakbuk nung lam kiute adingin a khuampeek nih zong a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tuate a bul lamah kikak a, ahih hangin a kual masa ah a dawn kimat hi. A kiu nihte adingin tua bangin nih a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Ngun tawh kibawl amau’ bullente tawh khuampeek giat om hi: Bullen sawm le guk om a, khuampeek khat bulah bullen nih ciat a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Amaute in singkha singzawl, biakbuk pang khat-a khuampeekte adingin nga,</VERS>
			<VERS vnumber="32">biakbuk a pang langkhat a khuampeekte adingin zawl nga, nitumna lam biakbuk nung lampang a khuampeekte adingin zawl nga mah a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">A khuampeekte’ kimciang takah mong khat panin mong khat dongin a zawl laita paisuaksak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Amaute in kham tawh khuampeekte zutin, zawlte a len dingin kham tawh a kualte bawl uh a, kham tawh a zawlte a zut uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Amaute in a dum, a dupsan, a ausan khaute le a kopin a kikhuk a kigan puan hoih tawh dalna puan a bawl uh hi. Hoihtakin a kibawl kherub-te tawh amaute in tua dalna puan a zem uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua puan adingin amaute in singkha khuampi li bawl uh a, kham tawh tua khuampite a zut uh hi. A vankhainate pen kham hi a, tua khuamte adingin ngun bullen li a sung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Amaute in puanbuk kongkhak-a dingin a dum, a dupsan, a ausan khaute le phim tawh kikhui-in a kizem, a kopin a kikhuk a kigan puan hoih tawh kongpuankhai khat le,</VERS>
			<VERS vnumber="38">a khuampi ngate a vankhainate tawh a bawl uh hi. Amaute in tuate’ luzepnate kham tawh zutin, a gaknate kham hi a, ahih hangin a bullen ngate pen sumngo ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="37">
			<VERS vnumber="1">Bezalel in singkha sing tawh singkuang bawl a, a dung pi thum le letmat kua, a vai pi nih le letmat thum, a sanna pi nih le letmat thum mah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Kham citak tawh a sung le a pua zutin, a kimkotah kham geihual khat a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">A kiu lite adingin kham kual li, a pang khatah kual nih, a pang langkhat adingin kual nih mah a sung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Singkha singzawlte zong bawl a, kham tawh tuate zutin,</VERS>
			<VERS vnumber="5">singkuang puak nadingin singkuang panga kualte sungah a zawlte a khum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Kham citak tawh hehpihna tokhom khat bawl a, a dung pi thum le letmat kua, a vai pi nih le letmat thum ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amah in sek tawh a kiseek kham tawh kherub nih, hehpihna tokhom mong tuakah a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Kherub khat mong khatah, kherub khat a mong langkhat ah om a, a mong nihte-ah hehpihna tokhom tawh sakhatin kherub-te a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Kherub-te in a khate uh tua tokhom tungah zalin, amau’ khate tawh hehpihna tokhom liimsun uh a, amaute khatlekhat kimaingat uh hi. Hehpihna tokhom lamah kherub-te’ mai a nga hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amah in singkha sing tawh sabuai zong bawl a, a dung pi thum, a vai pi khat le alang, a sanna pi nih le letmat thum ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Kham citak tawh zut a, a kimkotah kham tawh a geihual khat a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Khut peek cia a pha zawl khat a kimkotah bawl a, a zawl kimkotah kham geihual khat a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua sabuai adingin kham kual li sungin, a kiu li, a khe lite-ah a kualte a gak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Sabuai puak nading zawlte a len dingin a zawl gei-ah a kualte om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Sabuai puak nadingin singkha singzawlte bawl a, kham tawh tuate a zut hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amah in sabuai tunga om ding beellekuangte, paknamtui adingin kuangdaite le pakante, tui buah nadingin kuang-ukte le thawl gongbakte, kham citak tawh a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah in kham citak tawh meivakkhuam zong a bawl hi. Meivakkhuam a bul le a kungte pen a kiseek nate tawh kibawl hi. A haite, a nunte le a paakte, meivakkhuam tawh sakhat ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">A pangte panin hiang guk meeng khia a, a pang khatah meivakkhuam hiang thum omin, a pang langkhat ah meivakkhuam hiang thum mah a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Hiang khat tungah a nun le a pak a om, almond gah tawh a kibang hai thum le adang hiang khat ciat tungah a nun le a pak a om, almond gah tawh a kibang hai thum mah kibawl hi. Tua ahih ciangin meivakkhuam panin a hiang gukte a meeng khia ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">A meivakkhuam tung mahmahah a nun le a pak tawh a om, almond gah bangin a kibawl hai li omin,</VERS>
			<VERS vnumber="21">meivakkhuam panin hiang guk a kopte’ bulah tua tawh sakhat ahi nun khat om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amau’ nunte le a hiangte pen tua tawh sakhat hi a, a buppi-in kham citak a kiseek sakhat ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">A meivak sagihte le a taitehte le a kuangte kham citak a bawl ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amah in kham citak tawi sawmnih le tawi khat a gik tawh tua meivakkhuam le a nazatte khempeuh a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amah in singkha sing tawh paknamtui biakna tau bawl a, a dung pi khat le alang, a vai pi khat le alang mah ahi hi. Tua pen a ning kikim a, a sanna pi thum hi a, a kite pen tua biakna tau tawh sakhat ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Amah in a tungzang, a kimkota a pangte le a kite kham citak tawh a zut hi. A kimkotah kham geihual khat</VERS>
			<VERS vnumber="27">le a puak nading zawlte a len dingin a pang tuak a geihual nuai takah kham kual nih a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Amah in singkha sing tawh a zawlte bawlin, kham tawh tuate a zut hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Amah in paknamtui bawlte’ gawm bangin a siangtho nilh sathau le a siangtho a namtui paknamtui zong a bawl hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="38">
			<VERS vnumber="1">Amah in meihal biakna tau zong singkha sing tawh bawl a, a dung pi sagih le alang, a vai pi sagih le alang mah ahi hi. A ning kikim a, a sanna pi li le alang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah in tua tau adingin a kiu lite-ah a kite a bawl hi. A kite, a tau tawh sakhat hi a, sumngo tawh a zut hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Biakna tau nazat khempeuh, beelte, kawbiate, kuangte, sikkate le vutluahna peekte a bawl hi. A nazat khempeuh sumngo tawh a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Biakna tau adingin a zawl nuai-ah, a kimciang a ban suk, a vang simsiam, sumngo siklen khat a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">A zawlte a len dingin sumngo siklen kiu lite’ tung ading a kual li a sung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Singkha sing tawh a zawlte bawl a, sumngo tawh tuate a zut hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">A puak nadingin biakna tau pangte a om a kualte sungah a zawlte khum a, singpeekte tawh biakna tau a kuakin a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah in kikhopna buk kongkhak ah na a sem numeite’ limlangte panin sumngo tawh kisilna kuang le a ngakna a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amah in buktual a bawl hi. Leitaw lampang buktual a puan kikhaite pen a kopin a kikhuk a kigan puan hoih hi a, pi za le pi sawmnga a sau hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">A khuampite sawmnih hi a, a bullente zong sawmnih mah ahi hi. Sumngo tawh kibawl a, ahih hangin a vankhainate le a gaknate ngun ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Leilu lampang ading zong tua bangmah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Nitumna lampang adingin puan kikhai sukte pi sawmsagih le pi nga hi a, a khuampite sawm hi-in, a bullente sawm mah hi a, a vankhainate le a gaknate ngun ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">A mailam, nisuahna lam adingin pi sawmsagih le pi nga mah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Kongpi pang khat ading puan kikhai sukte pen pi sawmnih le nih le alang hi a, khuampi thum le bullen thum tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">A pang langkhat ading zong tua bangmah ahi hi. Buktual kongpi hih lam le hua lamah khuampi thum le bullen thum tawh a puan khaisukte pi sawmnih le nih le alang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Buktual kimkota puan kikhai sukte khempeuh pen a kopin a kikhuk a kigan puan hoih ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Khuampite ading a bullente pen sumngo hi a, ahih hangin a vankhainate le a gaknate ngun ahi hi. A khuamluzepnate a kizutna zong ngun hi a, buktual a khuamte khempeuh ngun kibawl gakna tawh kigak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Buktual kongpi puankhai pen a dum, a dupsan, a ausan khaute le a kopin a kikhuk a kigan puan hoihte phim tawh kikhui-in a kizem ahi hi. Buktual a kikhai sukte tawh kizui-in pi sawmthum sau-in, a vailam pi sagih le alang sang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">A khuampite li hi a, a bullen lite sumngo hi a, a vankhainate ngun hi a, a khuamluzepnate le a gaknate a kizutna ngun mah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Biakbuk le buktual kimkot ading khetphimte khempeuh sumngo ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Hihte pen siampi Aaron’ tapa Ithamar’ vaihawmna nuai-ah Levi mite’ sep dingTopa’omna ahi biakbuk adingin Moses’ thupiakna tawh a kisim van malte ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Judah minam Hur’ tapa ahi Uri’ tapa Bezalel inTopain Moses a thupiak khempeuh a bawl hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">A khut siam, a geel siam, a dum, a dupsan, a ausan khaute le a kopin a kikhuk a kigan puan hoihte a zem, Dan minam, Ahisamak’ tapa Oholiab in zong amah a huh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Nasep nadinga a kizang kham khempeuh, biakbuk lamna-a a kizang, a kipia khamte, biakinn shekel-in talen sawmnih le kua le shekel zasagih sawmthum ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Mi simna sungah a kihel mihonte tung panin a kingah ngunte, biakinn shekel-in talen zakhat le shekel tulkhat zasagih sawmsagih le nga ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Mi khat ciangin beka khat (biakinn shekel-in shekel lang) pai pia a, a pia mi, kum sawmnih a pha panin a tungsiah mi kisimna a a kisim peuhmah tul zaguk le tulthum le zanga le sawmnga ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Ngun talen za khatte pen biakbuk khuam bullente le dalna puan khuam bullente dingin sun’ ding ahi hi. Talen za khatte bullen zakhat, bullen khat ciangin talen khat ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Amah in shekel tulkhat zasagih sawmsagih le nga pen khuampi tunga vankhai nadingin bawl a, a khuamluzepnate zutin tuate ading gakna a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">A kipia sumngo khempeuh, talen sawmsagih le shekel tulnih le zali ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Amah in tua tawh kikhopna buk kongkhakte adingin khuam bullente, sumngo biakna tau le a sumngo siklen le biaknatau nazat khempeuh,</VERS>
			<VERS vnumber="31">buktual kimkota khuam bullente, buktual kongpi khuam bullente, biakbuk khetphimte khempeuh le buktual kimkota khetphim khempeuh a bawl hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="39">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses a thupiaksa bangin, siangtho munah nasep nadingin amaute in a dum, a dupsan, a ausan khaute tawh limtakin a kigan puan a bawl uh hi. Amaute in Aaron adingin biakna puan siangtho a bawl uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amaute in siampi puan pen kham, a dum, a dupsan, a ausan tuumul khaute le a kopin a kikhuk a kigan puan hoihte tawh a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Hoihtakin a kigeel, a dum, a dupsan, a ausan tuumul khaute le a kopin a kikhuk a kigan puan hoihte-ah zat dingin kham peek kiseekin khau-in kizen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amaute in siampi puan adingin liangkaih puan bawl uh a, a mong nih tegel ah zom uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topain Moses a thupiaksa bangin, amah a gak dingin hoihtakin a kigan tua tunga puan om pen kham, a dum, a dupsan, a ausan tuumul khaute le a kopin a kikhuk a kigan puan hoihte tawh kibawlin, a nate le a sepna zia a kibang ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Israel tapate a phazah tawh kizui-in, onik suangte kitat a, kham tawh a kizepna sungah a minte kigelhin, min gelh siamte’ gelh bangin kibawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Topain Moses a thupiaksa bangin Israel tapate phawkna suang dingin siampi puan’ liangkaih puan tungah a bulh uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amaute in kham, a dum, a dupsan, a ausan tuumul khaute le a kopin a kikhuk a kigan puan hoihte tawh, siampi puan a kibawl puan bangin hoihtakin awmdal a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua awmdal a ning kikim a, thuap nihin kibawl a, a kikhep ciangin a dung letmat kua, a vai letmat kua mah a pha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amaute in tua sungah suang gual li bulh uh a, Sardis suang, topaz suang le karbankal suang gual khat pen a gual masa ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">A gual nihna-ah emerald suang, sapfaia suang le diamond suang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">A gual thumna-ah jakinth suang, agate suang le amethyst suang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">A gual lina-ah beryl suang, onik suang le jasper suang ahi hi. Kham tawh zepna sungah tua suangte khempeuh kikoih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Israel tapate a phazah tawh kituakin amaute’ min a kigelhna suang sawm le nih om hi. Tua min gelhnate pen minam sawm le nih a huamin a kigelh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amaute in awmdal tungah khau tawh a kibang, a kihual kham citak khainiang a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Kham tawh a kibawl zepna nih le kham kual nih bawl uh a, awmdal mong nihte-ah kham kual nihte a koih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amaute in awmdal mongte-ah a om kual nihte pen kham khau nihte tawh a khih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amaute in zepna nihte tungah khau mong nihte zom uh a, tua bangin amaute in siampi puan’ liangkaih puan tunga mai lamah a bulh uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin amaute in kham kual nih bawl uh a, siampi puan tawh a kizom a sunglam nawl, awmdal mong nihte-ah a bulh uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amaute in kham kual nih bawl uh a, siampi puan’ liangkaih puan nihte’ nuai a mailam, hoihtakin a kigan siampipuante’ puankhau a kizopna tung takah a bulh uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Topain Moses a thupiaksa bangin, hoihtakin a kigan siampi puan khau tungah a om theih nading le siampi puan tung panin awmdal a kol theih loh nadingin amaute in siampi puan’ kualte-ah khau dum khatin a kualte tawh awmdal a gak uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amaute in khau dum bek tawh a kigan siampi puantualpi zong a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">A kikeek loh nadingin puantualpi ngawng pen puan ngawng vang bangin a ngawng kimkotah a zimna om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Puantualpi mongte-ah amaute in a dum, a dupsan, a ausan tuumul khaute le a kopin a kikhuk a kigan puan hoih tawh mang kawlsing gahte a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Topain Moses a thupiaksa bangin, amaute in kham citak siklongte zong bawl uh a, puantualpi mong kimkot tunga mang kawlsing gahte’ kikalah siklongte a koih uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Biak nasep nadinga puantualpi mong kimkot tungah siklong khat, mang kawlsing gah khat, siklong khat, mang kawlsing gah khat, cih bangin kihelh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Topain Moses a thupiaksa bangin, amaute in Aaron le a tapate adingin khau hoih tawh a kigan puantungsilhteTopa</VERS>
			<VERS vnumber="28">le khau hoih tawh a kigan dialpi le khau hoih tawh a kigan lukhute, a kopin a kikhuk a kigan puan hoihte tawh a kibawl pheituam hoihte,</VERS>
			<VERS vnumber="29">le a kopin a kikhuk a kigan puan hoihte tawh a kibawl puan kawnggak le phim tawh kikhui-in a kizem a dum, a dupsan, a ausan tuumul puante zong a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Amaute in kham citak tawh a siangtho kizepna peek khat bawl uh a, min gelhna a kibawl mah bangin tua tungah thu gelhin, “Topa’tungah siangtho,” ci uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="31">Topain Moses a thupiaksa bangin, amaute in a tunga dialpi tungah a gak dingin tua tungah khau dum khat a vawh uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua bangin kikhopna buk ahi biakbuk nasep khempeuh kiman hi.Topain Moses a thupiaksa khempeuh bangin Israel mite in sem khin uh hi. Tua ahih ciangin amaute man khin uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="33">Amaute in biakbuk, a puanbuk le a nazat khempeuh, a vankhainate, khuampeekte, a zawlte, a khuampite le a bullente;</VERS>
			<VERS vnumber="34">a kisansak tuutal vunte le savun dangte tawh a kibawl khuhna le kong puankhai dalna puan;</VERS>
			<VERS vnumber="35">thuciamna singkuang, a zawlte le hehpihna tokhom tawh;</VERS>
			<VERS vnumber="36">sabuai le a nazat khempeuhte le Ompihna Anlum;</VERS>
			<VERS vnumber="37">kham citak meivakkhuam le meivak a kibulhsa tawh a meivakte le a nazatte khempeuh le meivak ading sathau;</VERS>
			<VERS vnumber="38">kham biakna tau, nilh sathau le a namtui paknamtui le puanbuk kongkhak ading kongpuankhai;</VERS>
			<VERS vnumber="39">sumngo biakna tau le a sumngo siklen, a zawlte le a nazat khempeuh; kisilna kuang le a ngakna;</VERS>
			<VERS vnumber="40">buktual a puan kikhaite, a khuampite, a bullente le buktual kongpi ading kongpuankhai, a khaute le a khetphimte; le kikhopna buk ahi biakbuk nasepna-ah a nazat khempeuh;</VERS>
			<VERS vnumber="41">siampi nasep nadingin siangtho mun a zat ding hoihtakin a kibawl puante, siampi Aaron ading biakna puan siangthote le ama tapate’ puante, Moses kiangah a paipih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Topain Moses a thupiaksa khempeuh tawh kituakin Israel mite in nasep khempeuh hih uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="43">Moses in nasep khempeuh vel a, amaute inTopa’thupiaksa bangin a bawl khitna a mu hi. Tua ciangin Moses in amaute thupha a pia hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="40">
			<VERS vnumber="1">Topain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Kha masa a ni masa ni-in nangmah in kikhopna buk ahi biakbuk na lam ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua buk sungah thuciamna singkuang na koih dinga, dalna puan tawh singkuang na dal ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin sabuai tumpihin a om ding bangin na koih ding hi. Meivakkhuam zong tumpihin a meivakte na bulh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Thuciamna singkuang mai-ah paknamtui hal nadingin kham biakna tau na koih dinga, biakbuk kongkhak dingin kongpuankhai na khai ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Kikhopna buk ahi biakbuk kongkhak mai-ah meihal biakna tau koihin,</VERS>
			<VERS vnumber="7">kikhopna buk le biakna tau kikalah kisilna kuang na koih dinga, a sungah tui zong na koih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">A kimkotah buktual na bawl dinga, buktual kongpi dingin kongpuankhai na khaito ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Tua ciangin sathau la-in, biakbuk le a sunga om khempeuh na nuh dinga, biakbuk le a inn sungvan khempeuh na ap ding hi. Tua ciangin a siangtho biakna van a suak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Nangmah in meihal biakna tau le a nazat khempeuh zong sathau nuhin biakna tau na ap dinga, tua biakna tau a siangtho pen hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Kisilna kuang le a ngakna zong sathau nuhin na ap ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Tua ciangin kikhopna buk kongkhak ah Aaron le ama tapate paipihin, tui tawh amaute na sil dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="13">amah in keima tungah siampi na a sep theih nadingin puan siangthote Aaron silhsakin, amah sathau nilhin na ap ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin ama tapate zong paipihin puantungsilhte na silhsak dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="15">amaute in keima tungah siampi na a sep theih nadingun amaute’ pa sathau na nilh bangin amaute zong sathau na nilh ding hi. Amau’ sathau kinilhna in amau’ khang tawntungin siampi hi paisuaksak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Moses in zongTopain amah a thupiaksa khempeuh tawh kituakin a hih hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">A kum nihna a kha masa, a ni masa ni-in biakbuk kilam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Moses in biakbuk lam hi. Amah in a bullente koihin, a khuampeekte phut a, a zawlte khumin, a khuampite a phut hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Biakbuk tungah a tungkhuhna zal a,Topain Moses a thupiaksa bangin puanbuk a tung a khuh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Topain Moses a thupiaksa bangin amah in thuciamna suangpek la-in singkuang sungah koih a, singkuang tungah a zawlte koihin, singkuang tung sanah hehpihna tokhom a nga hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Biakbuk sungah singkuang paipihin, kongpuankhai dalna puan khai a, thuciamna singkuang a dal hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Topain Moses a thupiaksa bangin, amah in biakbuk leilu lam pang, dalna puan pualam, kikhopna buk sungah sabuai koih a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topa’mai tua sabuai tungah a om ding bangin anlum a koih hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="24">Topain Moses a thupiaksa bangin, amah in biakbuk leitaw lam pang, sabuai tawh a kigalsai-in, kikhopna buk sungah meivakkhuam koih a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Topa’mai-ah meivakte a koih hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">Topain Moses a thupiaksa bangin, amah in kikhopna buk sung, dalna puan mai-ah kham biakna tau koih a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">tua tungah a namtui paknamtui a hal hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Amah in biakbuk kongkhak ding kongpuankhai a mun dingah a khai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Topain Moses a thupiaksa bangin amah in kikhopna buk ahi biakbuk kongkhak ah meihal biakna tau koih a, tua tungah meihal biakna le an tawh biakna a pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="30">Kikhopna buk le biakna tau kikalah kisilna kuang koih a, tua sungah kisil nading tui zong a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Moses le Aaron le a tapate in amau’ khut le a khete uh tua tui tawh a sil uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Topain Moses a thupiaksa bangin, kikhopna bukah amaute a pai ciang le biakna tau nai-ah a pai uh ciangin amaute kisil uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="33">Amah in biakbuk le biakna tau kiimah a buktual bawl a, buktual kongpi kongpuankhai a khai hi. Tua ahih ciangin Moses in a nasep a man ta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ciangin meii in kikhopna buk tuam a, biakbuk sungahTopa’minthanna vang a dim hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="35">Tua ahih manin kikhopna buk sungah Moses tum thei lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">A khualzin sung tawntung uh biakbuk tung panin meii a kilakkhiat toh peuhpeuh ciangin Israel mite mailam nawtin pai uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="37">ahih hangin meii a kilakkhiat kei leh a kilakkhiat ni mateng amaute pai khia lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Bang hang hiam cih leh a khualzin sung tawntung uh Israel mi khempeuh’ muhna-ah biakbuk tungah suninTopa’meii om a, zanin mei a om hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
	</BIBLEBOOK>