<BIBLEBOOK bnumber="" bname="Piancilna" bsname="Gen">
		<CHAPTER cnumber="1">
			<VERS vnumber="1">A kipat cil-in Pasian in vantung le leitung a piangsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Leitung in limlemel nei loin a awngthawlpi ahi hi. Tuipi tung tengah khua mial bikbek a, tua tui tungah Pasian’ Kha in na a sem hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Pasian in, “Khuavak om hen,” ci hi; tua ciangin khuavak om pah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Pasian in tua khuavak hoih hi, ci-in a mu hi. Pasian in khuamial panin khuavak khen khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Pasian in khuavak pen “Sun” ci a, khuamial pen “Zan” ci hi. Nitak hong bei-in, zingsang hong tunga, ni khat ni ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Pasian in, “Tuite’ laizangah van kuumpi om henla, tua van kuumpi in tui le tui kikhensak hen,” ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Pasian in van kuumpi bawl a, van kuumpi tunga om tuite le van kuumpi nuai-a om tuite a khen hi. Tua mah bangin a piang pah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Pasian in van kuumpi pen “Vantung” ci hi. Nitak hong bei-in zingsang hong tunga, ni nih ni ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Pasian in, “Vantungte nuai-a om tuite mun khatah kikhawm henla, lei keu kidawk hen,” ci hi. Tua mah bangin a piang pah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Pasian in lei keu pen “Leitung” ci a, a kikaikhawm tuite pen “Tuipi” ci hi. Pasian in tua pen hoih hi, ci-in a mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Pasian in, “Leitung in kung tuamtuamte piangsak henla, tang a nei kungnote, a gah sungah tang a om singgah kungte, amau’ nam ciatin leitungah piangsak hen,” ci hi. Tua mah bangin a piang pah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Leitung in kung tuamtuamte piang khiasak a, kungnote in amau’ nam ciatin tang piangsakin, singkung in a sungah tang a om gahte piangsakin, amau’ nam ciatciatin piangsak hi. Pasian in tua pen hoih hi, ci-in a mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Nitak hong bei-in zingsang hong tunga, ni thum ni ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Pasian in, “Sun le zan a khen dingin vantungah khuavakte om hen; tuate pen pawi hun le khuahun, ni le kumte khen nading hi henla,</VERS>
			<VERS vnumber="15">leitung khua a vaksak dingin vantungah khuavak hi uh hen,” ci hi. Tua mah bangin a piang pah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Pasian in khuavak lian nih bawl a, khuavak lian zaw pen sun a uk ding, khuavak neu zaw pen zan a uk dingin bawl a, amah in aksite zong a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17-18">Leitungah khua a vaksak ding, sun le zan a uk ding, khuamial panin khuavak a khen khia dingin Pasian in vantungah tuate a koih hi. Pasian in tua pen hoih hi, ci-in a mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Nitak hong bei-in zingsang hong tunga, ni li ni ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Pasian in, “Tuite in a nungta ganhing honpite piangsak henla, vantung kantanin leitungah vasate leeng tahen,” ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ahih ciangin Pasian in tuipi ganhing golpite le amau nam ciatin tuipi sungah tampi a pha, nuntakna a nei a gamtang thei ganhing namkim le kha a nei vasa khempeuh amau nam ciatin a piangsak hi. Pasian in tua pen hoih hi, ci-in a mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Pasian in amaute thupha pia a, “Ci pha-in tampi pha-in, tuipi sung dim unla, leitungah vasate tampi pha un,” ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Nitak hong bei-in zingsang hong tunga, a ni nga ni ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Pasian in, “Nuntakna a nei ganhingte amau nam ciatin leitung in piangsak hen: Innsa, gamsa le a bokvak ganhingte amau nam ciatin piang tahen,” a ci hi. Tua mah bangin a piang pah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Innsa, gamsa le a bokvak ganhing khempeuh amau nam ciatin Pasian in a piangsak hi. Pasian in tua pen hoih hi, ci-in a mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin Pasian in, “Eima lim, eimah hong sunin mihing bawl ni. Tuipi ngasate tung, huihlak vasate tung, ganhingte tung le leitunga, a bokvakte tungah ukna neisak ni,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ahih ciangin Pasian in ama lim bangin mihing piangsakin, Pasian’ lim bangin amah a piangsak hi. Amah in numei le pasal a piangsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Pasian in amaute thupha pia a, Pasian in amaute tungah, “Ci pha-in tampi pha unla, leitung dimin zo un. Tuipi ngasate tung, leitungah a gamtang, a nungtate tungah ukna nei ta un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Pasian in, “En un, leitung maitang khempeuh ah a om, tang a piangsak kungno khempeuh le a gah sungah tang a om singkung khempeuh note tungah kong pia khinta hi. Tuate an-in na nei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Leitung ganhing khempeuhte tung, huihlak vasate tung, leitungah a bokvakte tung, nuntakna hu a neite tungah an dingin kung hing khempeuh kong pia khinta hi,” a ci hi. Tua mah bangin a piang pah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Pasian in a bawlsa khempeuh en a, hoihsa mahmah hi. Nitak hong bei-in zingsang hong tunga, a ni guk ni ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="2">
			<VERS vnumber="1">Tua ahih ciangin vantung, leitung le a sunga omte kiman khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Ni sagih ma-in Pasian in a nasepte zo khinta a, ama hihsa nasep khempeuh panin ni sagih ni-in a tawlnga hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin Pasian in ni sagih ni thupha pia-in siangthosak hi. Bang hang hiam cih leh piansak nasepna ama nasep khempeuh panin tua ni-in Pasian a tawlnga hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Hihte pen, a kipiansak lai-a vantung le leitung tangthu ahi hi.TopaPasian in leitung le vantungte a bawl hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">TopaPasian in leitungah guah zusak nai lo a, leitang a kho ding mi om lo ahih manin gam sung kungnote lei sungah om nai lo a, lo sung ankungte po khia lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin leitung panin meii lum kaaito-in, lei maitang khempeuh a buah hunin</VERS>
			<VERS vnumber="7">TopaPasian in leilak pan a leivui tawh mihing bawl a, a nak sungah nuntakna hu sang suk hi. Tua mi pen leitung nuntakna a nei mihing hong suak pah hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">TopaPasian in nisuahna lamah Eden huan khat bawl hi. Tua lai munah ama bawlsa mipa koih hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">A deihhuai, nek dinga a hoih singkung nam khempeuh, huan laizangah nuntakna singkung le a pha le a sia theihna singkung, lei sung paninTopaPasian in posak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Huan sung a kawtsak dingin Eden nawkin gun khat hong luang a, tua mun panin gun hong kikhenin li hong pha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">A masa pen gun a min Pishon hi a, kham a omna, Havilah gambup kimkotah a luang pen ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua gam a khamte hoih hi. Tua munah bedolak singnai le onik suang om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">A nihna gun min Gihon hi a, Kush gam kimkotah a luang pen ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Assiria gam nisuahna lamah a luang a thumna gun min Hiddekel ahi hi. A lina gun pen Eufratis gun ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">TopaPasian in mipa la-in, Eden huan kho-in a kem dingin a koih hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">TopaPasian in mipa thu pia a, “Na ut utin huan sung singkung gah khempeuh na ne thei ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ahih hangin a pha le a sia theihna singkung gah pen na ne kei ding hi. Bang hang hiam cih leh tua na nek ni-in na si ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua cianginTopaPasian in, “Mipa amah guak a om ding hoih lo hi. Ama ading a kituak a huh ding ka bawlsak ding hi,” ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ahih cianginTopaPasian in gam sung ganhing khempeuh le huihlak vasa khempeuh lei tawh bawl a, mipa in tuate bang a ci hiam ci-in a theih nadingin mipa kiangah tuate a paipih hi. Nuntakna a nei khempeuhte pen mipa’ cih bangbang a min hi pahpah hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Mipa in ganhing nam khempeuh, huihlak vasa khempeuh le gam sung ganhing khempeuh min a vawh hi. Ahih hangin mipa a’ dinga a kilawm, amah a huh ding khat zong om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ahih cianginTopaPasian in mipa ihmut suaksak mahmah a, ama ihmut kalin a nakguhte khat la-in tua mun pen satak tawh a dimsak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">TopaPasian in mipa’ tung panin a lak khiat nakguh pen numei khatin bawl a, mipa kiangah tua nu a paipih hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin mipa in,“Tu petpetin hih penkeima guhte le keima sate ahi hi.Amah pen mipa sung panina kila khia ahih manin‘Numei’ kici ding hi,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua thu hangin pasal in a nu le a pa nusia-in a zi tawh kigawm a, amau tegel pum khat a bang uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Mipa le a zi a guaktangin om uh a, maizum lo uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="3">
			<VERS vnumber="1">Tu-in gulpi pen,TopaPasian’ bawlsa gamlak ganhing dangte sangin ngiansiam zaw hi. Amah in numei kiangah, “Pasian in, ‘Huan sung singgah khat peuhpeuh ne lo ding,’ hong ci ahi hiam?” ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Numei in gulpi kiangah, “Huan sung singgahte ka ne thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin Pasian in, ‘Huan laizang a om singgah na ne kei ding uh hi, zong na lawng kei ding uh hi. Tua bang hih le-uhcin na si ding uh hi,’ hong ci hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin gulpi in numei kiangah, “Na si kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Bang hang hiam cih leh tua singgah na nek ciangun na mitte uh hong vak dinga, a pha le a sia thei-in, Pasian tawh na kibat ding lamtak uh Pasian in thei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin singkung a hoihna, mi a pilsak dingin tua a gah a deihhuaina a muh ciangin, a singgah loin a ne hi. Amah in singgah kimkhat a pasal pia a, a pasal in zong a ne hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">A nek khit phetun amau tegel in khua phawk uh a, a guaktangin a omlam uh kithei uh hi. Amaute in theitehte khui tuahin puansilh dingin a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">A nitak ciangin huan sungahTopaPasian a hong paina ging amaute in za uh a,TopaPasian’ muh loh dingin mipa le a zi, huan sung singte lakah a bu uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahih hanginTopaPasian in mipa samin ama kiangah, “Koi lai-ah om na hi hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amah in, “Nangma ginna huan sungah ka za a, ka lau hi. Bang hang hiam cih leh ka guaktangin om ka hih manin ka bucip hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amah in, “Na guaktang a na omna kua in hong gen ahi hiam? Na nek loh dinga kong thupiak singgah ne kha na hi hiam?” ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Mipa in, “Kei tawh a om dinga nong piak numei in singgah hong pia a, ke’n ka ne hi,” ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua cianginTopaPasian in numei kiangah, “Bangci a hici gamtat na hi hiam?” a ci hi. Numei in, “Gulpi in kei hong khem a, ka ne hi,” ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua cianginTopaPasian in gulpi kiangah,Topa“Nang, hih bangingamta khin na hih manin,ganhing khempeuhte legamlak ganhingkhempeuhte sanginsamsiatna na ngah zaw hi.Na gilpi-in lam na pai dinga,na nuntak sung tawntunginleivui na ne ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Nang le numei kikalna suanlekhakte leama suanlekhakte kikalahkilangneihna ka omsak ding hi.Amah in na lutanghong sunim dinga,nang in ama khetulna sunim ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin numei kiangah,“Naupaiina-ah na gimnanakpitakin ka khangsak dinga,na a sapipi-innau na nei ding hi.Ahi zongin na pasal mahna deih dinga,amah in nang tungahhong uk ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin mipa kiangah,“Nang in na zi’ thu mangin,‘Nang in na ne kei ding hi,’ci-in nang kong thupiaksinggah ne na hih ciangin,nangma hanginleitang in samsiatna ngah hi.Na nuntak tawntunggimpi-in na seminna annek ding na zong ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ling le kiakte,nang adinginhong po khiasak dinga,nang in gamlak kungtena ne ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Lei-ah na ciahkik matenginkhua-ul kai-inna na sep ciang bekinan na ne ding hi.Bang hang hiam cih lehlei sung paninnang hong kipiangsak a,nang, leivui na hih manin,leivui mahna suakkik ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Mipa in a zi’ min pen Eve, ci hi. Bang hang hiam cih leh amah pen mihing khempeuh’ nu ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">TopaPasian in mipa le a zi adingin savun puan bawl a, amaute silhsak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua cianginTopaPasian in, “En un, mipa pen eite khat tawh kibang a, a pha le a sia thei hi. Amah in nuntakna singgah ne-in a hin tawntung khak loh nadingin i vaihawm ding hi,” ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ahih cianginTopaPasian in, amah a kipiansakna leitang a kho dingin Eden Huan panin mipa a sawl khia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amah in mipa hawl khia hi. Kherub-te le mun khempeuh a nga thei meikuang namsau pen nuntakna singkung lampi a cing dingin Eden Huan nisuahna lamah a koih hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="4">
			<VERS vnumber="1">Tu-in mipa in ama zi Eve luppih a, amah gai-in Kain nei a, “Topa’huhna tawh mi khat ka ngah khin hi,” ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin a sanggampa Abel nei leuleu hi. Tu-in Abel, tuu kempa hi a, Kain, lo khopa ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua hun sungin Kain in lei pan a piang gah piaknaTopa’tungah paipih a,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Abel in a tuuhon tacilte le a sa limcite paipih hi.Topain Abel le ama piakna thusim a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">ahih hangin Kain le ama piakna thusim lo hi. Tua ahih ciangin Kain heh mahmah a, a mai sia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Topain Kain tungah, “Bang hangin nang heh a, bang hangin na mai sia ahi hiam?Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Limtakin hih lecin, nang hong kisang lo ding ahi hiam? Limtakin na hih kei leh nang hong hih nuamin mawhna in hong buk a, nang hong uk nuam hi. Ahih hangin nang in tua mawhna na zawh ding ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Kain in a sanggampa Abel kiangah, “Gamlakah vak ni,” ci hi. Amaute gamlakah a om ciangin Kain in a sanggampa Abel a that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua cianginTopain Kain tungah, “Na sanggampa Abel koi-ah om ahi hiam?” a ci hi. Amah in, “Ka thei kei hi. Kei, ka sanggam a kempa ka hi hiam?” ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topain, “Bang hangin hici gamtat na hi hiam? Na sanggampa’ sisan, leilak panin kei tungah hong kiko hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Na sanggampa’ sisan a hup dingin a kam a ka leitang tungah tu-in nang hong kisamsiat hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Lo na khawh ciangin nang adingin an hong piangsak nawn lo ding hi. Nang pen a galtai, leitunga a vakvai na hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Kain inTopa’tungah, “Keimah gim hong kipiakna, ka thuak zawh ding hi lo hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">En in, tuni-in nangmah in leitung panin kei nong hawl khia a, nang kiang panin kei nong not khia hi. Kei pen a galtai, leitungah a vakvai ka hi dinga, kei hong mu peuhmah in hong that ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua cianginTopain ama kiangah, “Tua bang hi lo ding hi. Khatpeuh in Kain a thah leh tua pa tungah a zah sagihin kithuk ding hi,” a ci hi. Amah a tuakpeuh in a thahkhak loh nadinginTopain Kain’ tungah ciaptehna khat a koih hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua cianginTopa’omna panin Kain pai khia-in Eden nisuahna lam Nod gam sungah a teeng hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Kain in a zi luppih a, amah gai-in Enok a nei hi. Kain in khuapi khat sat a, tua khuapi min dingin ama tapa’ min tamin Enok a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Enok sung panin Irad suak a, Irad pen Mehujael’ pa ahi hi. Mehujael pen Methushael’ pa hi a, Methushael pen Lamek’ pa ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Lamek in zi nih nei hi. A khat’ min Adah hi a, adang khat’ min Zillah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Adah in tapa Jabal nei hi. Amah pen puanbukte sungah teengin ganhing a neite’ pianna pupi ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">A sanggampa’ min Jubal hi a, laiza lasakna le tamngai tumte’ pianna pupi ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Zillah in Tubalkain nei a, sumngo le sik nazat khempeuh a bawlte’ pianna pupi ahi hi. Tubalkain’ sanggamnu pen Naamah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Lamek in a zite kiangah,“Adah le Zillah aw,ka aw ngai un.Lamek’ zite aw,ka thugen ngai un.Kei hong liamsak maninmi khat, kei hong sat maninkhanglai mi khatka that khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Kain a kithah manina zah sagihinkithukkik ahihleh,Lamek a kithah manina zah sawmsagih le sagihinkithukkik taktak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Adam in a zi luppih leuleu hi. Amah in tapa khat nei a, a min Seth ci hi. Bang hang hiam cih leh, “Kain in Abel that ahih manin Abel’ tangin Pasian in kei adingin naupang khat hong sehsak hi,” amah in ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Seth in zong tapa khat nei a, ama min Enosh ci hi. Tua hun a kipanin mite inTopabia-in a min lawh ding kipan ta uh hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="5">
			<VERS vnumber="1">Hih pen Adam’ suanlekhakte’ laibu ahi hi. Pasian in mi a piansakin, amah in Pasian tawh a kisunin a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah in numei le pasal a piangsak hi. Amaute a kipiansakin amah in amaute, “Mi,” ci a, amaute thupha a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Adam kum za le kum sawmthum a phak khit ciangin, amah a sun tapa khat nei a, Seth ci-in a min a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Seth a suah khit ciangin Adam kum zagiat sung nungta lai hi. Amah in tanu le tapa dang zong a nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih ciangin Adam’ nuntak hun sungteng pen kum zakua le kum sawmthum hi a, tua ciangin amah si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Seth kum za le kum nga a phak ciangin Enosh kici tapa khat a nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Enosh a suah khit ciangin Seth kum zagiat le kum sawmthum nungta a, tanu le tapa dang nei lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin Seth’ khan sungteng pen kum zakua le kum sawm le kum nih hi a, tua ciangin amah si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Enosh kum sawmkua a phak ciangin, amah in Kenan kici tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Kenan a suah khit ciangin Enosh kum zagiat le kum sawm le kum nga nungta a, tanu le tapa dang nei lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin Enosh’ khan sungteng pen kum zakua le kum nga hi a, tua ciangin amah si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Kenan kum sawmsagih a phak ciangin, Mahalalel kici tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Mahalalel’ suah khit ciangin Kenan kum zagiat le kum sawmli nungta a, tanu le tapa dang nei lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin Kenan’ khan sungteng pen kum zakua le kum sawm hi a, tua ciangin amah si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Mahalalel kum sawmguk le nga a phak ciangin Jared kici tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Jared’ suah khit ciangin Mahalalel kum zagiat le kum sawmthum nungta a, tanu le tapa dang nei lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ahih ciangin Mahalalel’ khan sungteng pen kum zagiat le kum sawmkua le kum nga hi a, tua ciangin amah si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Jared kum za le kum sawmguk le kum nih a phak ciangin Enok kici tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Enok’ suah khit ciangin Jared kum zagiat nungta a, tanu le tapa dang nei lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih ciangin Jared’ khan sungteng pen kum zakua le kum sawmguk le kum nih hi a, tua ciangin amah si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Enok kum sawmguk le nga a phak ciangin, Methuselah kici tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Methuselah’ suah khit ciangin kum zathum sung Enok le Pasian kikhawl a, tanu le tapa dang nei lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ahih ciangin Enok’ khan sungteng pen kum zathum le kum sawmguk le kum nga ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Enok pen Pasian tawh kikhawl hi. Enok kimu nawn lo hi; bang hang hiam cih leh Pasian in amah la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Methuselah kum za le kum sawmgiat le kum sagih a phak ciangin Lamek kici tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Lamek’ suah khit ciangin Methuselah kum zasagih le kum sawmgiat le kum nih nungta a, tanu le tapa dang nei lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ahih ciangin Methuselah’ khan sungteng pen kum zakua le kum sawmguk le kum kua hi a, tua ciangin amah si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Lamek kum za le kum sawmgiat le kum nih a phak ciangin tapa khat nei a,</VERS>
			<VERS vnumber="29">ama min Noah phuakin, “Topain a samsiatsa leitang panin hih pa in i nasepna le i gimnate-ah eite hong khah khia ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="30">Noah’ suah khit ciangin Lamek kum zanga le kum sawmkua le kum nga nungta a, tanu le tapa dang nei lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ahih ciangin Lamek’ khan sungteng pen kum zasagih le kum sawmsagih le kum sagih hi a, tua ciangin amah si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Noah kum zanga a phak khit ciangin Shem, Ham le Jafeth, tapa thum a nei hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="6">
			<VERS vnumber="1">Leitungah mite tam dingin hong kipanin, amau’ sung panin tanute hong suah ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="2">vana om mite in leitung mite’ tanute hoihsa uh ahih manin a deih bangun amaute zi-in a la uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua cianginTopain, “Mihingte sungah ka Kha om paisuak nawn lo ding hi. Bang hang hiam cih leh mihingte a mawh hi khinta a, kum za le kum sawmnih sung kisik nading hun kipia lai bek ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Vana om mite in leitung mihing tanute luppihin, amaute in ta a neih hun laitak hitaleh tua khit hitaleh, amau’ suanlekhak Nefilim a kici mite leitungah om hi. Hih mite pen tang lai-a mi thahat, mi minthangte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Leitungah mihing a gitlohna a liatna le mihing lungsim ngaihsutna peuhmah a sia ahih ngitngetna thuTopain mu hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Leitungah mihing a bawl penTopakhial kisa a, tua thu in ama lungsim dahsak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih cianginTopain, “Ka piansaksa mihing, ganhing, a bokvak ganhingte le huihlak vasate, leitung panin ka phiat khia ding hi. Bang hang hiam cih leh amaute ka bawl ka khial hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ahih hangin Noah inTopa’maipha mu hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Noah’ tangthu hih bang ahi hi. Noah a thuman mi khat hi a, ama khangah paubaang lo hi. Noah pen Pasian tawh kikhawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Noah in tapa thum, Shem, Ham le Jafeth a nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tu-in Pasian’ muhna-ah leitung sia a, leitungah ngongtatna kidim hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Pasian in leitung en a, a kisiat gawp mu hi. Bang hang hiam cih leh leitungah mi khempeuh a sia-in a gamta lo kuamah om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Pasian in Noah’ kiangah, “Mi khempeuh beisak ding ka khentat zo hi; bang hang hiam cih leh amau’ hangin leitungah ngongtatna kidim hi. En in, leitung tawh amaute ka susia khawm ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Nang adingin noah-taaksing tawh teembaw khat bawl in. Teembaw sungah a deite bawl inla, a sung le a pua kultal tui tawh zut in.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Na bawl nading dan hih bang ahi hi: Teembaw a sauna pi zali le sawmnga, a zaina pi sawmsagih le nga, a sanna pi sawmli le nga hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Teembaw adingin kongkhak khat bawl inla, tua tung pi khat le alang ciangah zawh bawl in. A pangah teembaw kongkhak bulh in. A dawl nuainung, a dawl nihna le a dawl thumnate bawl in.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Bang hang hiam cih leh, en in, leitungah a om nuntak husanna a nei khempeuh a susia dingin leitungah tuiciin ka tungsak ding hi. Leitunga a om khempeuh si ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahih hangin nang tawh ka thuciamna ka kipsak ding hi. Teembaw sungah nang na hong pai ding hi. Nang, na tapate, na zi le na tapate’ zite tawh na paikhawm ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Nuntakna a nei khempeuh nang tawh a nungta dingin nam khatah nih ciat teembaw sungah na paipih ding hi. Tuate pen a nu le a pa hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Vasate amau’ nam ciatin, ganhingte amau’ nam ciatin, leilakah a bokvak ganhingte peuhmah amau’ nam ciatin, a suakta dingin nam khatah nih ciat nang kiangah hong pai ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">A kine an nam khempeuh zong la inla khol in. Tuate pen nang le amaute adingin an ding ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Noah zong tua bangmahin gamta a, Pasian’ thupiak khempeuh a hih hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="7">
			<VERS vnumber="1">Tua cianginTopain Noah kiangah, “Nang le na innkuanpih mi khempeuh teembaw sungah pai un. Bang hang hiam cih leh hih khang mite sung panin nang bek a thuman na hihna ka hong thei hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Ganhing siangtho nupa kop sagih, ganhing a siang lo nupa kop khat,</VERS>
			<VERS vnumber="3">huihlak vasate zong nupa kop sagih, leitungah amau’ nam a manthan loh nadingin la in.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Bang hang hiam cih leh ni sagih sungin sun sawmli le zan sawmli sung leitungah guah ka zusak ding hi. Ka bawlsa nuntakna a nei peuhmah leitung panin ka phiat khia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Noah in zongTopa’thupiak khempeuh a hih hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Leitungah tuiciin a tun lai-in Noah kum zaguk pha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tuiciin a pelh dingin Noah, a tapate, a zi le a tapate’ zite teembaw sungah pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ganhing siangthote, a siang lo ganhingte, vasate, leitunga a bokvak peuhmah,</VERS>
			<VERS vnumber="9">a nupa kopin Pasian in Noah a thupiaksa bangin teembaw sungah Noah tawh pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">A ni sagih ni-in leitungah tuiciin tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Noah’ nuntak kum zaguk kum, a kha nihna, tua kha ni sawm le sagih ni-in vana om a thuk mahmah tuikhukte puakkhamin, vantung tawlette kihong hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Sun sawmli le zan sawmli sung leitungah guah zu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ni teekteekin Noah le a tapate Shem, Ham, Jafeth le Noah’ zi le a tapate’ zi thumte, amau tawh teembaw sungah a tum uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amaute le gamsa peuhmah amau’ nam ciat, innsa khempeuh amau’ nam ciat, leitungah a bokvak peuhmah amau’ nam ciat le vasa peuhmah amau’ nam ciat, vasa namkim amau’ nam ciatin a tum uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Nuntak husanna a nei khempeuh a nupa kop ciatin Noah tawh teembaw sungah a pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Pasian in Noah tungah a thupiakna bangin nuntakna a nei khempeuh teembaw sungah a lut khit cianginTopain Noah kong a khaknelh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Leitungah tuiciin ni sawmli sung omden hi. Tui tam semsem a, teembaw laamto-in, leitung’ tungah khangin sangto lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tui khangto-in leitungah tam mahmah hi. Tui tungah teembaw laam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Leitungah tui khangkhang ahih manin mual sangte khempeuh tuumcip hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Mual liante tungah tui omto lai a, tuate tungah pi sawmnih le nih thuk-in tuumcip hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Leitungah a nungta khempeuh, vasate, innsate, gamsate, a honhonin leitungah a hon om ganhing khempeuh le mi khempeuh a si uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Leitungah a om, nuntakna hu a nei peuhmah a si uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Mihing, ganhing, a bokvakte le huihlak vasate, leitunga om nuntakna a nei peuhmah amah in phiat khia hi. Leitung panin amaute kiphiat khia hi. Noah le amah tawh teembaw sunga a om teng bek a suakta uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Ni za le ni sawmnga sung leitungah tui om hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="8">
			<VERS vnumber="1">Ahih hangin Pasian in Noah le amah tawh teembaw sungah a om gamsate le innsate a phawk hi. Pasian in leitungah huih nungsak a, tui a kiam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tui thukte le vantung tawlette kikhak a, vantung pan a guahte kikhawlsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Leitung panin tuite kiamkiam hi. Ni za le ni sawmnga a phak ciangin tuite kiam khinta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Kha sagihna, tua kha ni sawm le sagih ni-in Ararat mualtungah teembaw kinga hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">A kha sawmna ciang dong tuite kiamkiam lai hi. Kha sawmna, tua kha ni khat ni-in mual dawnte kidawk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ni sawmli a cin ni ciangin Noah in ama bawlsa teembaw tawlet hong a,</VERS>
			<VERS vnumber="7">va-ak khat khah hi. Leitung panin tuite a keu mateng leeng kawikawi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin, leitungah tuite a kiam khin nai hiam cih a theih nadingin amah in vakhu khat khah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahih hangin, leitung khempeuh ah tuite om lai-in, a khawl nading mu lo ahih manin teembaw-ah hong ciahkik hi. Tua ahih ciangin amah in a khut zanin a vakhu man a, teembaw sungah paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amah in ni sagih sung ngakin, teembaw panin a vakhu khah leuleu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Nitak ciangin ama kiangah a vakhu hong ciahkik a, oliv teh a tuk khiat thak khat a mukah petin hong tunpih hi. Tua ahih ciangin leitung panin tuite kiam khinta hi, ci-in Noah in a thei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin ni sagih sung ngak leuleu-in a vakhu khah hi. Tua vakhu pen ama kiangah hong ciahkik nawn lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Noah a khan kum zaguk le a kum khatna, a kha masa, tua kha ni masa ni-in leitung panin tuite keu hi. Noah in teembaw khuhna la khia a, khuadak hi. Lei maitang na keu ta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">A kha nihna, tua kha ni sawmnih le sagih ni-in leitung keu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Pasian in Noah kiangah,</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Nang le na zi, na tapate le na tapate’ zite, teembaw sung panin pai khia un.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Nang tawh a omkhawm nuntakna a nei khempeuh - vasate, ganhingte le leitunga a bokvak peuhmah - leitungah tampi suakin, pungin leitungah a tam theih nadingin pai khiatpih in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ahih ciangin Noah pai khia a, a tapate le ama zi le a tapate’ zite mah tawh pai khia khawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ganhing khempeuh, a bokvak khempeuh, vasa khempeuh, leitunga a gamtang khempeuh a innkuan kuanin teembaw panin a pai khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Noah inTopaading biakna tau khat lam a, a siangtho ganhing khempeuh le a siangtho vasa khempeuh lak pan khat ciat la-in, biakna tau tungah meihal biakna a pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Topain a namtui gimnam a zak ciangin, a lungsim sungah, “Mihing’ gamtatna hangin leitang ka samsiakik ngei nawn kei ding hi. Bang hang hiam cih leh mihing’ lungsim ngaihsutna pen a tangval lai panin a gilo hi mawk hi. Tu-a ka hih bangin nuntakna a nei khempeuh zong ka susia ngei nawn kei ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Leitung a omlai tengin, lo pawi hun le anlak hun, a vot le a sa, khuakhal le phalbi, sun le zan bei lo ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="9">
			<VERS vnumber="1">Pasian in Noah le a tapate thupha pia a, amaute tungah, “Pung unla, tampi pha-in, leitung dim un.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Note pen leitung ganhing khempeuh, huihlak vasa khempeuh, leilakah a bokvak khempeuh le tuipi ngasa khempeuh in hong kihta-in hong zahtak ding uh hi. Note’ khut sungah tuate hong kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">A nungta a gamtang peuhmah, note adingin an hi ding hi. Kung hing khempeuh ka hong piak bangin na khempeuh zong note kong pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">A nuntakna ahi a sisan pen a sa tawh na ne khawm kei bek ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Mi khatpeuh in hong thah leh ama tungah sihna dan ka pia ding hi. A hong that ganhing peuhmah ka that dinga, a mipihte a that mi peuhmah gim ka pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Mi a that peuhmahte pen, midangte in amah that ding hi. Bang hang hiam cih leh Pasian in ama lim bangin mi bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Note, pungin khang unla, leitungah tampi tak piang khia-in, tampi pha-in khang un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Pasian in Noah le amah tawh a om a tapate kiangah,</VERS>
			<VERS vnumber="9">“En un, note le note’ khit a na suanlekhakte uh le,</VERS>
			<VERS vnumber="10">note tawh a om nuntakna a nei peuhmah, vasate, innsate, note tawh a om leitung gamsa peuhmah, teembaw sung panin a pai khia zahzah peuhmah tawh ka thuciamna ka kipsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Nuntakna a nei khempeuh, tuiciin tawh susiakik ngei nawn loin, leitung a susia dingin tuiciin ka tunsakkik ngei nawn loh nadingin note tawh ka thuciamna ka kipsak hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Pasian in, “Hih pen, kei le note le note tawh a om nuntakna a nei khempeuh kikalah mailam khang tawntung ah thuciamna lim ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Meii sungah ka sakhituihup ka kaisak a, tua pen kei le leitung kikalah thuciamna lim hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Vantungah meii kong kaisak ciangin meii sungah sakhituihup a kimuh leh,</VERS>
			<VERS vnumber="15">kei le note le nuntakna a nei khempeuh tawh ka thuciamna ka phawk ding hi. Tuite pen, nuntakna a nei khempeuh a susia ding tuiciin suakkik ngei nawn lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Meii sungah sakhituihup a om ciangin keimah in ka en dinga, kei le leitungah a om nuntakna a nei khempeuh tawh tawntung thuciamna ka phawk ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Pasian in Noah kiangah, “Hih pen, kei le leitungah a om nuntakna a nei khempeuh tawh ka kipsaksa thuciamna lim ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Teembaw sung panin a pai khia Noah’ tapate, Shem, Ham le Jafeth ahi hi. Ham pen Kanaan’ pa ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Hih Noah’ tapa thumte panin leitung buppi mi tawh hong kidim hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Noah pen lo kho masa pa hi a, amah in leenggui lo khat a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amah in leenggahzu ne-in kham a, a puanbuk sungah bangmah silh loin a lum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Kanaan’ pa Ham in a pa guaktangin a omna mu a, a pualama om a sanggam nihte kiangah a gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin Shem le Jafeth in puan khat la-in amau tegel’ liangko tuakah baang uh a, a nung leh lamun pai-in a pa uh’ guaktang omna a khuh uh hi. Amaute in maingat lo uh ahih manin a pa uh guaktang omna mu lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Noah a zukhamna panin a pilvan ciangin ama tungah a tapa Ham’ gamtatna thei a,</VERS>
			<VERS vnumber="25">amah in,“Kanaan in samsiatna ngah ta henla,a sanggamte’ sila hi tahen.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Topaka Pasian inTopaShem thupha pia henla,Kanaan, ama sila hisak hen.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Pasian in Jafeth pungsak henla,Shem’ puanbukte sungahamah tengsak hen.Kanaanama sila hisak hen,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tuiciin a tun khit ciangin Noah kum zathum le kum sawmnga nungta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Noah’ khan sungteng pen kum zakua le kum sawmnga hi a, tua ciangin amah a si hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="10">
			<VERS vnumber="1">Hihte pen Noah’ tapa Shem, Ham le Jafeth-te’ suanlekhakte ahi hi. Tuiciin tun khit ciangin amau sung panin tapate hong piang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Jafeth’ tapate: Gomer, Magog, Madai, Javan le Tiras ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Gomer’ tapate: Ashkenaz, Rifath le Togarmah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Javan’ tapate: Elishah, Tarshish, Kittim le Dodanim ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Hihte pen tuipi gei-a teeng mite’ pulepa ahi uh hi. Amaute’ leitangah amau’ kampau ciat zangin, a beh, a minamin a om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ham’ tapate: Kush, Egypt, Put le Kanaan ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Kush’ tapate: Seba, Havilah, Sabtah, Raamah le Sabteka ahi hi. Raamah’ tapate: Sheba le Dedan ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Kush in Nimrod kici tapa khat nei a, amah pen leitungah a vanglian masa mi ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amah penTopa’mai-ah a minthang sabengpa zong ahi hi. Tua ahih ciangin, “Topain Nimrod bangin a minthang sabengpa hong suaksak tahen,” kici hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ama kumpi gam kipatna Babel, Erek le Akkad hi a, tuate khempeuh Shinar gam sungah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua gam panin Assiria gam sungah amah pai-in Nineveh, Rehoboth-Ir, Kalah le</VERS>
			<VERS vnumber="12">Nineveh le Kalah kikal-a om Resen khuapite a sat hi. Tua Kalah khuapi pen khuapi lian ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Egypt pen Lud mite, Anam mite, Lehab mite, Naftuh mite,</VERS>
			<VERS vnumber="14">Pathru mite, Kasluh mite (Filistia mite’ pianna) le Kaftor mite’ pianna pupi ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Kanaan pen ama sung pan a suak masa Sidon, Heth,</VERS>
			<VERS vnumber="16">le Jebus mite, Amor mite, Girgash mite,</VERS>
			<VERS vnumber="17">Hiv mite, Arki mite, Sin mite,</VERS>
			<VERS vnumber="18">Arvad mite, Zemari mite le Hamath mite’ pianna pupi ahi hi. Tua khit ciangin Kanaan mite kizelthang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Kanaan mite’ gam pen Sidon panin kipanin Gerar lam manawhin Gaza ciang dong ban a, Sodom lam panin Gomorrah, Admah le Lasha gei-a Zeboiim ciang dong ban hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Hihte pen a innkuan, a kampau, a leitang, a minamin Ham’ suanlekhakte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Eber mi khempeuh’ pianna pupi, Jafeth’ u, Shem’ sung panin zong tate hong piang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Shem’ tapate: Elam, Asshur, Arpakshad, Lud le Aram ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Aram’ tapate: Uz, Hul, Gether le Mash ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Arpakshad in Shelah kici tapa khat nei a, Shelah in Eber kici tapa khat mah nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Eber’ sung panin tapa nih suak a, khat’ min pen Peleg ahi hi. Bang hang hiam cih leh ama hunin leitung kikhen hi. A sanggampa’ min pen Joktan ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Joktan pen Almodad, Shelef, Hazarmaveth, Jerah,</VERS>
			<VERS vnumber="27">Hadoram, Uzal, Diklah,</VERS>
			<VERS vnumber="28">Obal, Abimael, Sheba,</VERS>
			<VERS vnumber="29">Ofir, Havilah le Jobab’ pianna pa ahi hi. Hihte khempeuh Joktan’ tapate ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Amau’ tenna gam pen Mesha panin kipanin Sefar lamah nisuahna gam mual tung  dong ban hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Hihte pen a innkuan, a kampau, a leitang, a minamin Shem’ suanlekhakte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Hihte pen Noah’ tapate innkuan, a khangsimna tawh kizui-in amau’ minam ahi hi. Tuiciin tun khit ciangin hihte tung panin leitungah minamte kizelthang hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="11">
			<VERS vnumber="1">Tua laitakin leitung buppi in kampau khat le kammal tawmno bek nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amaute, nisuahna lamah lal uh a, Shinar gam sungah zanglei mun khat mu-in tua lai-ah a teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amaute khatlekhat kiangah, “Hong pai un, leiseek seekin limtakin hal ni,” kici uh hi. Amaute in suang dingin leiseek nei uh a, a buan dingin kultal tui nei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin amaute in, “Hong pai un, leitung buppi-ah eite i kithehthang gawp loh nadingin ei adingin khuapi khat bawlin, a dawn in vantung a ban ding tausang khat lamin, eite’ minthan nading khat bawl ni,” ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin mihingte’ lamsa khuapi le tausangpi a en dinginTopahong paisuk hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Topain, “En un, amaute minam khat hi uh a, amaute khempeuh in kampau khat nei uh hi. Hih pen amau’ sep ding a kipatna bek ahi hi. Tu-in sep dinga amau’ vaihawmte amau adingin hi thei nawn lo ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Hong pai un, amaute khatlekhat’ thugen a kitheih loh nadingun eite paisukin amau’ kampau va kitukalhsak ni,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih cianginTopain tua lai panin leitung khempeuh ah amaute thehthang a, a khuapi bawl uh a tawp uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin a min Babel kici hi. Bang hang hiam cih lehTopain tua munah leitung khempeuh’ kampau kitukalhsak hi. Tua lai mun paninTopain leitung khempeuh ah amaute a thehthang hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Hihte pen Shem’ suanlekhakte ahi hi. Shem kum zakhat a phak, tuiciin tun khit kum nih ciangin, amah in Arpakshad kici tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Arpakshad a suah khit ciangin Shem kum zakhat nungta lai a, tanu le tapa dang nei lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Arpakshad kum sawmthum le kum nga a phak khit ciangin, amah in Shelah kici tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Shelah a suah khit ciangin Arpakshad kum zali le kum sawmthum nungta lai a, tanu le tapa dang nei lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Shelah kum sawmthum a phak khit ciangin Eber kici tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Eber’ suah khit ciangin Shelah kum zali le kum sawmthum nungta lai a, tanu le tapa dang nei lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Eber kum sawmthum le kum li a phak khit ciangin amah in Peleg kici tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Peleg a suah khit ciangin Eber kum zali le kum sawmthum nungta lai a, tanu le tapa dang nei lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Peleg kum sawmthum a phak khit ciangin amah in Reu kici tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Reu a suah khit ciangin Peleg kum zanih le kum kua nungta lai a, tanu le tapa dang nei lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Reu kum sawmthum le nih a phak khit ciangin amah in Serug kici tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Serug a suah khit ciangin Reu kum zanih le kum sagih nungta lai a, tanu le tapa dang nei lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Serug kum sawmthum a phak khit ciangin amah in Nahor kici tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Nahor a suah khit ciangin Serug kum zanih nungta lai a, tanu le tapa dang nei lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Nahor kum sawmnih le kua a phak khit ciangin amah in Terah kici tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Terah a suah khit ciangin Nahor kum za le kum sawm le kum kua nungta lai a, tanu le tapa dang neilai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Terah kum sawmsagih a phak khit ciangin amah in Abram, Nahor le Haran a nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tu-in Terah’ suanlekhakte hih bang ahi hi. Terah pen Abram, Nahor le Haran’ pa hi a, Haran pen Lot’ pa ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Ama pa Terah a sih ma-in ama suahna gam ahi, Khaldea gam Ur khua-ah Haran si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Abram le Nahor in zi nei uh hi. Abram’ zi min Sarai hi a, Nahor’ zi min Milkah hi a, Milkah pen Iskah’ pa Haran’ tanu ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tu-in Sarai ciing a, ta nei lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Terah in ama tapa Abram le Haran’ tapa, ama tupa ahi Lot le a tapa Abram’ zi ahi a monu Sarai samin, Kanaan gam sungah a pai dingin Khaldea gam Ur khua panin amaute a pai khia khawm uh hi. Ahi zongin amaute Haran a tun uh ciangin tua munah a teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Terah’ khansung kum zanih le kum nga hi a, Haran-ah Terah a si hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="12">
			<VERS vnumber="1">Topain Abram kiangah, “Na gam, na beh le na pa’ inn panin nang kong lah ding gamah pai in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Minam lian in kong bawl dinga, thupha hong pia-in, na min liansak ding ka hih manin midangte’ adingin thupha na hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Nang thupha hong piate thupha ka pia dinga, nang hong samsiate ka samsia ding hi. Nang’ thupha ngah bangin thupha a ngah nadingun leitung midang khempeuh in hong ngen ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua cianginTopa’gensa bangin Abram pai a, Lot in zong a zui hi. Haran panin a pai khiatin Abram kum sawmsagih le nga a pha hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Abram in ama zi Sarai, a sanggampa’ tapa Lot, amau’ kaihkhopsa neihsa khempeuh le Haran-a amau’ neih sila khempeuh samin, Kanaan gamah a pai dingin amaute ding khia uh a, tua gam a tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Abram in tua gam sung nawkin Shekhem mun, Moreh tawsaw phung dong a tung hi. Tua hunin tua lai-ah Kanaan mite teeng lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Abram’ tungahTopakilang a, “Na suanlekhakte tungah hih leitang ka pia ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah in ama tunga kilangTopaadingin biakna tau khat a bawl hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Bethel panin nisuahna lam mualah amah kin kikin a puanbuk lam a, nitumna lamah Bethel, nisuahna lamah Ai om hi. Tua lai munah zong amah inTopaadingin biakna tau khat bawl a,Topa’tungah thu a ngen hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Abram in a khualzin zom lai a, Negeb gam lam manawhin a pai lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Kanaan gam sungah kialpi tung hi. Tua kialpi nasia ahih manin tawlkhat sung a om dingin Egypt-ah Abram a paisuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Egypt gam a tum ding ciangin amah in a zi Sarai’ kiangah, “Nang pen nupi melhoih khat na hihna ka thei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Egypt mite in nang hong muh ciangin amaute in, ‘Hih nu ama zi hi,’ ci ding uh hi. Tua ciangin amaute in kei hong that ding uh a, ahi zongin amaute in nang hong nungtasak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Nang pen ka sanggamnu ci lehang, nangma hangin kei adingin thu hong hoih zaw dinga, nangma hangin ka suakta thei kha ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Egypt gam sungah Abram a tun ciangin Egypt mite in tua nupi a mel hoihsa mahmah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Faro’ uliante in amah a muh uh ciangin Faro’ kiangah amah phat uh hi. Faro’ inn sungah tua nupi kila hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua nu’ hangin amah in Abram limbawl mahmah hi. Amah in tuu, bawngtal, latal, pasal nasem, numei nasem, lanu le kalaoh-te a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ahih hanginTopain Abram’ zi Sarai’ huhau-in Faro le a innkuanpihte gimna lianpi thuaksak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ahih ciangin Faro in Abram samin, “Bang hangin hih bangin kei hong bawl na hi hiam? Amah na zi ahihna bang hangin kei kiangah hong gen lo na hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ka zi dingin amah ka lak theih nadingin, ‘Amah ka sanggamnu hi,’ bang hangin hong ci na hi hiam? Tu-in hih lai-ah na zi om hi. Amah la inla pai un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Faro in amah tawh kisai-in a mite tungah thu a pia hi. Amaute in a zi le ama neih khempeuh tawh lampi-ah a kha khia uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="13">
			<VERS vnumber="1">Tua ahih ciangin Egypt panin Abram, a zi, ama neih khempeuh le Lot tawh zong Negeb gam lamah a paito hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Abram in ganhing, ngun le kham hau mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amah Negeb gam pan kipanin Bethel ciang dong, a kipat cil-in a puanbuk omnasa mun Bethel le Ai kikal,</VERS>
			<VERS vnumber="4">a masa-a biakna tau khat a bawlnasa munah khualzinin a paisuak hi. Tua lai munah Abram inTopa’tungah thu a ngen hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Abram tawh a paikhawm Lot in zong tuuhon, ganhon le puanbukte nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih manin mun khatah a teeng khawm dingin leitang in amau tegel vak zo lo hi. Bang hang hiam cih leh amau’ gan neihsate tam mahmah ahih manin amau tegel teeng khawm thei lo uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="7">Abram’ gancingte le Lot’ gancingte kitawng thei zel hi. Tua hun laitakin Kanaan mite le Perez mite tua gamah teeng lai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Abram in Lot’ kiangah, “Nang le kei’ kikal, nang’ gancingte le kei’ gancingte’ kikalah kitotna omsak kei ni. Bang hang hiam cih leh eite beh khat ihi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Na mai-ah gam buppi om hi lo ahi hiam? Kei’ kiang panin nangmah pai khia tawm in. Nang in veilam na lak leh, kei taklamah ka pai ding hi. Tua ahih kei leh zong, nang in taklam na lak leh, kei veilamah ka pai ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Lot zong khuadak a, Jordan gun kuam mun khempeuh in limtakin tui ngahinTopa’huan hitaleh, Zoar lama Egypt gam tawh hitaleh kibang hi, ci-in mu hi. Hih penTopain Sodom le Gomorrah a suksiat hun ma ahi hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin Lot in ama adingin Jordan gun kuam khempeuh teel a, nisuahna lamah a pai hi. Tua ahih manin amaute kikhen tuak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Kuam sunga khuapite’ lakah Lot teengin, a puanbukte Sodom ciang dongah khinin a om laitakin Kanaan gam sungah Abram teeng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua laitakin Sodom mite migi lo hi a,Topa’tungah nakpitakin a khialte ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ama kiang panin Lot a pai khiat khit cianginTopain Abram’ kiangah, “Khuadak to inla, nangma omna panin leilu lam, leitaw lam, nisuahna lam le nitumna lam en in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Bang hang hiam cih leh na muh gam khempeuh nang le na suanlekhakte kong pia paisuak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Na suanlekhakte, leitung leivui zahin tampi ka phasak ding hi. Mi khatpeuh in leitung leivui a sim theih leh na suanlekhakte zong kisim thei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ding inla, gamdung gamvai kantanin pai in. Bang hang hiam cih leh nang’ tungah kong pia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ahih ciangin Abram in a puanbuk khinin, Hebron gam sung, Mamre tawsawte gei-ah hong pai-in a teeng hi. Tua lai munahTopaadingin biakna tau khat a bawl hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="14">
			<VERS vnumber="1">Shinar kumpipa Amrafel, Ellasar kumpipa Ariok, Elam kumpipa Khedorlaomer le Goiim kumpipa Tidal-te’ hun lai-in,</VERS>
			<VERS vnumber="2">hih kumpite in Sodom kumpipa Bera, Gomorrah kumpipa Birsha, Admah kumpipa Shinab, Zeboiim kumpipa Shemeber le Bela (Zoar) kumpipa, kumpi ngate va sim uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Hih kumpi ngate in kipawlna bawlin Siddim Kuam (Ci Tuipi)-ah a galkapte uh gawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amaute, kum sawm le kum nih sung Khedorlaomer’ khutnuai-ah om uh a, ahih hangin a kum sawm le kum thumna ciangin amaute in lehdo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">A kum sawm le kum lina ciangin Khedorlaomer le amah tawh a kipawl kumpite hong pai-in sehnel gamgi Elparan ciang dongah Ashteroth Karnaim gam a Refaim, Ham gam a Zuzim, Shavehkiriathaim gam a Emim,</VERS>
			<VERS vnumber="6">le amau’ gam Seir Mual tunga Hori mite hong zo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin amaute kiheikikin Enmishpat (Kadesh) ah hong pai uh a, Amalek mite’ gam khempeuh le Hazazontamar gam a teeng Amor mite zong zo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Sodom kumpipa, Gomorrah kumpipa, Admah kumpipa, Zeboiim kumpipa le Bela (Zoar) kumpipa kuan khia uh a, amaute kipawlin Siddim Kuam ah</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ela kumpipa Khedorlaomer, Goiim kumpipa Tidal, Shinar kumpipa Amrafel le Ellasar kumpipa Ariok tawh kido uh a, kumpi li kigawm le kumpi nga kigawm kido uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Siddim Kuam pen kultal khukte tawh kidim a, Sodom le Gomorrah kumpite a tai uh ciangin pawlkhat tua khukte sungah kia uh a, a omlai teng mualtungah tai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin galte in Sodom le Gomorrah-te’ na khempeuh le a an khempeuh uh la-in a ciah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amaute in Sodom a, a teeng Lot (Abram’ sanggampa’ tapa) le a na khempeuh zong la-in a pai khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin a suakta mi khat hong pai-in, Hebru mi Abram’ kiangah hong gen hi. Amah pen Eshkol le Aner’ sanggampa ahi hi. Amor mi hi a, Mamre tawsawte gei-ah teeng hi. Hih mite pen Abram’ kipawlpihte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ama behpa salin a kimatna Abram in a zak ciangin, ama inn sunga a suak, a kihilhsa ama mi zathum le sawm le giatte makaihin Dan ciang dong a delhin a pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amah in zan hunin ama pawlte, amah le a nasemte, amaute a do dingin khenin amaute zo a, Damaskas leilu lam Hobah ciang dong a delh uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin amah in Lot le ama na khempeuh, numeite le a galmatte tawh a ciahpihkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Abram in Khedorlaomer kumpipa le a pawlte a zawhna panin a ciahkik ciangin amah a dawn dingin Sodom kumpipa Shaveh Kuam (Kumpipa’ Kuam)-ah na pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin Jerusalem kumpipa Melkhizedek in an le leenggahzu hong pusuah hi. Amah pen Sang Pen Pasian’ siampi zong ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amah in thupha pia a,“Vantung le leitung a bawl,Sang Pen Pasian inAbram thupha pia hen!</VERS>
			<VERS vnumber="20">Na galte na khut sungah a hong piaSang Pen Pasian in thupha ngah hen,”a ci hi. Abram in na khempeuh sawm-ah-khat ama tungah a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Sodom kumpipa in Abram’ kiangah, “A mite hong pia inla, ahih hangin a nate nang adingin la in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ahih hangin Abram in Sodom kumpipa kiangah, “Vantung le leitung a bawl Sang PenTopaPasian tungah ka kiciam khinzo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Nangmah in, ‘Abram ka hausak hi,’ ci kha ding na hih manin mimkhau ahi a, khedap khau ahi a, nangma a’ ahi na khat peuhpeuh ahi zongin ka la kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tangvalte’ neksate le kei tawh hong kuan mite’ tanh dingte lobuang bangmah ka la kei ding hi. Aner, Eshkol le Mamre-te amau’ tanh ding pia in,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="15">
			<VERS vnumber="1">Hih thute khit ciangin mang sungahTopa’thu Abram’ tungah hong tunga, “Abram aw, lau kei in. Keimah in lauhuaina panin nang ka hong hu dinga, na thaman lian mahmah ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">Ahih hangin Abram in, “TopaPasian aw, bang hong pia ding na hi hiam? Ta nei loin ka omlai hi. Ka inn a luah ding pa pen Damaskas mi Eliezer ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ta nong pia kei a, ka inn sunga a suak sila in keima gamh a luah ding hi ta hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin ama tungahTopa’thu hong tunga, “Hih mipa pen nangma gamhluah pa hi lo ding hi. Nangma tapa mahmah na gamhluah pa hi ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amah in a pualamah paipih a, “Vantung lam enin aksite sim in; na sim thei hiam?” a ci hi. Tua ciangin amah in, “Na suanlekhakte, tua mah bang ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amah inTopaum a, tua a upna hangin Pasian in mihoihin a sang hi,” ci-inTopain a ciamteh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin ama kiangah, “Hih leitang na neih nadingin nangma tungah a hong pia dingin Khaldea gam Ur khua panin a hong pai khiatpih pa pen keimah naTopaka hi hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ahih hangin amah in,“TopaPasian aw, keimah in tua leitang ka neih nading bangci theih ding ka hi hiam?” a ci hi.“Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amah in, “Kum thum a pha bawngla khat, kum thum a pha keelnu khat, kum thum a pha tuutal khat, vakhu khat le kawl vakhu khanglai khat hong paipih in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amah in Pasian kiangah hihte khempeuh paipih a, tuate phel nih ciat suahin, phel khat pen a phel dang khat tungah a koih ciat hi. Ahih hangin vasate phelnih suah lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Sa sial ne vasate tua sate tungah hong tuk suk ciangin Abram in tuate a hawl khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ni a tum ciangin Abram a ihmut nak suah mahmah a, khua mial bikbek a, lau mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua cianginTopain Abram kiangah, “Na suan na khakte amau’ leitang ahi lo gam dangah salin om ding uh a, tua lai-ah amaute kum zali sung nakpi takin gimna thuak ding ahihna thu a kitel theihna thei in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ahi zongin na a sepsak uh minamte’ tungah thukhenna ka tungsak dinga, tua khit ciangin neihsa tampi tawh amaute pai khia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Nang na hih leh, nuamtakin na pu na pate kiang na zuan dinga, khan kicingin hong kivui ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Khang lina ciangin hih lai munah amaute hong paikik ding uh hi. Bang hang hiam cih leh Amor mite’ mawhna kicing nai lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ni tumin khua a mial khit ciangin, en in, hih sate kikalah mei beel khu le a kuang meivak a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ni-inTopain Abram tawh thuciamna khat bawl a, “Na suanlekhakte tungah hih leitang, Egypt gun panin a lian gunpi ahi Eufratis gun ciang dong,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ken mite, Kenaz mite, Kadmon mite,</VERS>
			<VERS vnumber="20">Hit mite, Perez mite, Refaim mite,</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amor mite, Kanaan mite, Girgash mite le Jebus mite’ leitang kong pia hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="16">
			<VERS vnumber="1">Tua hunin Abram’ zi Sarai in ta nei nai lo hi. Amah in Hagar min nei Egypt mi sila numei khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Sarai in Abram’ kiangah, “Tu-in en in,Topain ka ta neih ding hong khaktan hi. Ka sila numei’ kiangah lum in. Ama sung panin keimah in ta a nei ding ka hi kha ding hi,” a ci hi. Abram in Sarai’ thu mang hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin, Kanaan leitangah Abram kum sawm a teen khit ciangin Abram’ zi Sarai in Egypt mi a sila numei Hagar la-in a pasal Abram’ tungah zi-in a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amah in Hagar luppih a, Hagar gai hi. Amah a gai lam a kitheih ciangin kiphasakin a tonu simmawhbawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Sarai in Abram’ kiangah, “Keima tungah a man lo a hong kibawlna nangma tungah hong tung tahen! Nangma kawi dingin ka sila numei kong pia a, amah a gai khitna a kitheih ciangin kei hong simmawhbawl hi.Topain nang le kei’ kikalah thu hong khen tahen,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ahih hangin Abram in Sarai’ kiangah, “En in, na sila numei, nangma khut sungah om hi. Na ut bangin ama tungah bawl in,” a ci hi. Tua ciangin Sarai in amah gawtbawl a, Hagar zong a tai khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Topa’vantungmi in Shur paina lampi-a cik ahi, sehnel gam a ciktui gei khatah amah a mu hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah in, “Sarai’ sila numei Hagar aw, koi pan hong pai a, koi-ah pai ding na hi hiam?” a ci hi. Amah in, “Ka tonu Sarai’ kiang panin a tai khia ka hi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua cianginTopa’vantungmi in ama kiangah, “Na tonu’ kiangah ciahkik inla, ama tungah ki-ap in,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topa’vantungmi in ama kiangah, “Na suanlekhakte nakpitakin tamsak ding ka hih manin amaute kisim zo lo ding hi,” zong ci lai hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua cianginTopa’vantungmi in ama kiangah, “En in, nau na paii a, tapa khat na nei ding hi. Ama min Ishmael na phuak ding hi. Bang hang hiam cih lehTopain nangma thuakna hong mu khin hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah pen la a zual nai lo bang dinga, amah in mi khempeuh langpangin mi khempeuh in amah langpang ding hi. Ama behte khempeuh a langpangin om ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin ama tungah thu a genTopapen, “Nang, a mu thei Pasian khat na hi hi,” a ci hi. Bang hang hiam cih leh amah in, “Keimah in Pasian mu khin taktakin, amah ka muh khit ciangin hing lai hi lo ka hi hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin tua tuikhuk pen Beerlahairoi kici a, Kadesh le Bered kikalah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Hagar in Abram tawh tapa khat nei hi. Abram in Hagar’ sung panin a suak ama tapa’ min dingin Ishmael a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Hagar in Abram tawh a neih Ishmael a suah ciangin Abram kum sawmgiat le kum guk a pha ta hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="17">
			<VERS vnumber="1">Abram kum sawmkua le kum kua a phak ciangin ama tungahTopakilang a, “Kei, Vanglian Pasian ka hi hi. Hoihtakin gamta inla, paubaang kei in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Nang tawh thuciamna ka bawl dinga, nang tampi tak kong phasak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin Abram kunsuk hi. Pasian in ama kiangah,</VERS>
			<VERS vnumber="4">“En in, nang tungah hih thuciamna kong bawl hi: Nang pen minam honpite’ pa na hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Na min Abram hi nawn lo dinga, Abraham hi ding hi. Bang hang hiam cih leh minam honpite’ pa-in nang kong bawl khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Keimah in suanlekhak tampi kong neisak ding hi. Nang sung panin minamte ka piangsak dinga, nang sung panin kumpite hong piang khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Nang le nang’ khit cianga na suanlekhakte tungah Pasian hihna ding tawntung thuciam nadingin kei le nang’ khit cianga na suanlekhakte’ tungah amau’ khang tawntungin ka thuciamna ka kipsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Nangma tung le nang’ khit cianga na suanlekhakte tungah tawlkhat na omna Kanaan leitang khempeuh na neih tawntung dingun kong pia dinga, kei pen amaute’ Pasian ka hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Pasian in Abraham’ kiangah, “Nang le nang’ khit cianga na suanlekhakte in zong ka thuciamna na zuih ding uh nong thukim ding uh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Hih pen nang le nang’ khit cianga na suanlekhakte’ zuih ding keima thuciamna ahi hi: Note’ lak panin pasal peuhmah a vun ki-at ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Note’ vun dawn ki-at dinga, tua pen kei le note’ kikalah thuciamna lim khat hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Note’ lak panin ni giat a pha pasal peuhmah a vun ki-at ding hi. Note’ khang tawntungin pasal peuhmah, note’ inn sunga suak hitaleh, note’ ta ahi lo, gamdang mi khatpeuh kiang panin na sum uh tawh na lei uh hitaleh</VERS>
			<VERS vnumber="13">na inn sunga suak hitaleh, na sum tawh a kileipa hitaleh a vun ki-at tuak ding hi. Tua ahih ciangin tawntung thuciamna ahi keima thuciamna pen nomau’ satak sungah om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">A vun dawn a ki-at lo pasal peuhmah a mipihte kiang panin kihawl khia ding hi. Bang hang hiam cih leh amah in keima thuciamna palsat hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Pasian in Abraham’ kiangah, “Na zi Sarai ahihleh, ama min Sarai na ci nawn kei dinga, ama min Sarah hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amah thupha ka pia dinga, amah tawh tapa khat kong pia ding hi. Amah thupha ka pia dinga, amah, minamte’ nu hi ding hi. Mihingte’ kumpite ama sung pan hong piang khia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Abraham mai kun sukin nui a, a mahmah tungah, “Kum za a pha pasal khat in ta nei ding ahi hiam? Kum sawmkua a pha Sarah in ta nei ding ahi hiam?” kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Abraham in Pasian’ kiangah, “Ishmael hong nungtasak peuh lecin,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Pasian in, “Hi lo hi. Na zi Sarah in nang adingin tapa khat nei dinga, ama min Isaac na phuak ding hi. Ama khit cianga a suanlekhakte adingin tawntung thuciam nadingin ka thuciamna amah tawh ka kipsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ishmael ading na ngetna ahihleh ka za khin hi. En in, amah thupha pia-in ka pungsak dinga, tampi tak ka phasak ding hi. Amah pen ulian sawm le nihte’ pa hi dinga, minam lian khatin ka bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahih hangin, kumkik tuhun ciangin Sarah’ sung panin nang a’ dinga hong suak ding Isaac tawh ka thuciamna ka kipsak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amah tawh a kiho a man khit ciangin Abraham’ kiang panin Pasian pai khia to hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin Abraham in a tapa Ishmael le ama sum tawh a lei hitaleh ama inn sunga suak hitaleh a sila, ama inn sunga om mite’ lak panin pasal khempeuh samin, Pasian in ama tunga a gensa bangin tua ni mahmahin amaute’ vun dawn a atsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Ama vun dawn a ki-atin Abraham kum sawmkua le kum kua pha ta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Ama vun dawn a ki-atin a tapa Ishmael kum sawm le kum thum a pha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ni mahmahin Abraham le a tapa Ishmael a vun uh ki-at hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Ama inn sunga pasal khempeuh, inn sunga suak hitaleh gamdang mite’ tung panin sum tawh a kilei mite hitaleh, amah tawh a vun uh ki-at khawm hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="18">
			<VERS vnumber="1">Mamre tawsaw gei-a Abraham a omna-ahTopahong kilang hi. Abraham a puanbuk kong gei-ah sun nisat laitakin tu-in a om laitakinTopa</VERS>
			<VERS vnumber="2">a khuadak toh leh, ama mai-ah mi thum na ding hi. Amah in amaute a muh ciangin amaute a dawn dingin puanbuk kong panin va tai a, leilakah kunsukin,</VERS>
			<VERS vnumber="3">“Ka tote aw, nong hehpihna-un na nasem pa hong kheng kei un.</VERS>
			<VERS vnumber="4-5">Na nasem pa’ kiang hong tung khin na hih khit buangun na thahatkik nadingun an tawmkhat ka va lak kikal sungin tui tawmkhat lasakin na khe uh sil unla, sing nuai-ah khawl un; tua khit ciangin paisuak un,” a ci hi. Tua ahih ciangin amaute in, “Na cih bangin hong hih in,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin puanbuk sunga Sarah kiangah Abraham pai mengmeng a, “Annel hoihte lawh thum hong bawl mengmeng inla, meek manin mohin hong bawl in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Abraham zong bawnghon lakah tai-in bawngno a dawng a hoih khat la a, manlang taka a na bawlpah a nasem pa tungah a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin amah in, bawngnawi-thaukhal, bawngnawi le a minsa bawngsa la-in amau’ mai-ah a lui hi. Amaute in a nek laitakun sing nuai-ah amau’ kiangah amah a ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amaute in ama kiangah, “Na zi Sarah koi-ah om ahi hiam?” a ci uh hi. Amah in, “Puanbuk sungah om hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amaute khat in, “Tuzawh kha kua khit ciangin kong paikik taktak dinga, na zi Sarah in tapa khat nei ding hi,” a ci hi. Sarah in ama nung puanbuk kongah na ngai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tu-in Abraham le Sarah teek ta uh a, a kum uh ham hi. Sarah a numei ngeina teng tawpta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ahih ciangin Sarah a mahmah nui-in, “Kei ka teek khit, ka topa zong a teek khitin tua bang hi thei nawn ding ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Topain Abraham’ tungah, “Bang hangin Sarah nui-in, ‘Tu-in kei teek ka hih ciangin ta nei takpi ding ka hi hiam?’ ci ahi hiam?Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Na khat peuhpeuhTopaadingin haksa lua ahi hiam? A kisehsa tuzawh kha kua ciangin nang kiangah kong paikik dinga, Sarah in tapa khat nei ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ahih hangin Sarah in nialin, “Ka nui kei hi,” ci hi. Bang hang hiam cih leh amah lau hi. Amah in, “Hi lo hi, na nui mah hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin tua mun panin mite pai khia a, amaute in Sodom lam en uh hi. Amau’ pai nading lampi-ah a kha dingin Abraham in amaute va zui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17-18">Topain a lungsimah, “Abraham a lian a thahat minam suakin, leitung minam khempeuh in ama thupha ngah bangin thupha a ngah nadingun hong ngen ding hi, ci-in thei ahih manin, tu-a ka hih ding thu Abraham’ tungah im ding ka hi hiam?Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Im kei ning. Bang hang hiam cih lehTopain Abraham’ tunga a ciamsa thu a tunsak theih nadingin ama khit a a tate le a innkuanpihte in thuman le thutangin nasepna tawhTopa’thupiakte a zuih theih nadingun a hilh dingin amah ka teel khin hi,” a ci hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua cianginTopain, “Sodom le Gomorrah a kimawhsakna lianin, amaute’ khialhna nasia mahmah kici ahih manin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">kei tunga hong kigen bangin amaute gamta takpi uh hiam, ci-in a thei dingin ka paisuk ding hi. Tua bang ahih kei leh zong ke’n ka va thei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ahih ciangin tua panin mite kihei-in Sodom lamah pai uh a, ahi zonginTopa’mai-ah Abraham ding lai hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin Abraham in hong naihin, “Thuman mite, migilote tawh susia khawm takpi ding na hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua khuapi sungah thuman mi sawmnga bang om leh, tua sunga om thuman mi sawmngate’ hangin khah loin tua khua susia teitei ding na hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="25">Thuman mite, migilote tawh a kibat nadingin migilote tawh thuman mite thahkhop ding, hi thei ding ahi hiam? Tua pen hi thei lo ding hi. Leitung khempeuh Thukhen pa a manin gamta lo ding ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Topain, “Sodom khuapi sungah thuman mi sawmnga ka muh leh, amaute’ hangin tua khua buppi ka khah ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Abraham in thu gen leuleu a, “En in, leivui le vut bang ahi lel keimah inTopa’tungah thu kong gen ngamna hong maisak in.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="28">Thuman mi sawmnga sung panin nga om kei leh? Tua nga a om loh manin khuapi buppi na susia veve ding hiam?” a ci hi. Amah in, “Tua sungah sawmli le nga ka muh nakleh ka susia kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Ama kiangah thu gen kikin, “Tua sungah sawmli bang kimu leh,” a ci hi. Amah in dawngin, “Sawmlite’ hangin ka hih kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin amah in, “Topa heh kei in, thu kong gen lai ding hi. Tua lai-ah sawmthum bang kimu leh,” ci hi. Amah in dawngin, “Sawmthum ka muh leh ka hih kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Amah in, “En in, Topa tungah thu kong gen ngam lailaina hong maisak in. Tua lai-ah sawmnih bang kimu leh,” a ci hi. Amah in dawngin, “Sawmnihte’ hangin ka susia kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ciangin amah in, “Topa heh kei in, hih khatvei bek thu hong gensak lai in. Tua lai-ah sawm bang kimu leh,” a ci hi. Amah in dawngin, “Sawmte’ hangin ka susia kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Abraham’ tungah a thugen ding a man khit ciangin ama pai nadingahTopapai a, Abraham zong ama inn-ah a ciahkik hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="19">
			<VERS vnumber="1">vantungmi nihte Sodom ah nitakin hong tunga, Sodom khua kulhkongpi-ah Lot na tu hi. Lot in amaute a muh ciangin, amaute a dawn dingin dinga, leilakah a mai ngatin kun a,</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Ka tote aw, kong thum hi. Na nasem pa’ inn lamah hong kihei-in hong giak unla, na khete uh sil un. Tua ciangin zingsangin tho baihin na pai nading lam uhah pai pan un,” a ci hi. Amaute in, “Hi lo hi; khua lakah ka giak ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin amah in amaute nakpitakin kun ahih manin ama lamah kihei uh a, ama inn-ah a lut uh hi. Amah in amaute adingin an bawl a, silngo sawh loh anlum emsak a, amaute in a ne uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin amaute’ lup ma-in Sodom khua mite, a moi a hamin mi khempeuh in a inn umcih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amaute in Lot sam uh a, “Tu nitak a nang kiangah hong tung mite koi-ah om ahi hiam? Amau’ taw ka luk theih nadingun ko kiangah amaute hong pai khiatpih in,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Lot, kongkhak pua-ah mite kiangah pai-in kong lehkhak a,</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Ka sanggamte aw, tua banga na gitloh gamtat loh nading uh kong thum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">En un, ta nungak nih ka nei hi. No kiangah amaute hong pai khiatpihsak unla, na ut bangun amaute tungah gamta un. Hih mite’ tungah bangmah gamta kei bek un. Bang hang hiam cih leh amaute, keima inn sung hong tungkhin uh ahih manin ka hut ding kisam hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahih hangin amaute in, “Tai khia in. Kote kiangah hong peem pak a, tu-in nang thukhen hong kineih ding na hi hiam? Tu-in amaute sangin nang kong siatbawl zaw ding uh hi,” a ci uh hi. Tua ciangin amaute in nakpitakin Lot’ lam hong neh uh a, kongkhak a phukham zah dongin hong neh uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin mi nihte in amau’ khut hong zanin inn sung amau’ kiangah Lot paipihin kong khak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Inn kongkhak ah a om mi a lian a neute, amaute in a mit uh tawsak uh hi. Tua ahih ciangin kongkhak a zawtzawt hangun mu zo lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin mi nihte in Lot kiangah, “Hih lai-ah tanau dang na nei hiam? Makte, tapate, ahih kei leh khua sunga nang’ mi peuhpeuh hih mun panin pai khiatpih in.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Bang hang hiam cih leh hih mite a kimawhsakna thuTopa’tungah tung khin a, a susia dinginTopain hong sawl khin ahih ciangin hih khua a susia ta ding ka hi uh hi,” a ci uh hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin Lot pai khia-in a tanute a teenpih dingte kiangah, “Manlangin hih khua panin pai khia un. Bang hang hiam cih lehTopain hih khuapi a susia ding hi ta hi,” a ci hi. Ahih hangin amah pen a mak dingte tungah a ciamnui bang lel hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Zingsang khuavak ciangin vantung mite in, “Khuapi gimpiakna sungah kaangtum kha ding na hih uh ciangin kinawh inla, hih lai-a om na zi le na tanute la in,” ci-in Lot sawl hamtang uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Ahih hangin amah lungka-in omlai veve hi. Ahi zonginTopain ama tungah hehpihna nei ahih manin, mite in amah le a zi le a tanu nihte a khut uh tawh manin, amaute in amah pai khiatpihin khua pualamah koih uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amaute in a pai khiatpih khit uh ciangin, “Na nuntak nadingun tai un. Nunghei kei unla, kuam sungah zong khawl kei un. Note hong kaangtum kha ding ahih manin mualtungah taito un,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahi zongin Lot in amaute tungah, “Hi lo hi, ka tote aw;</VERS>
			<VERS vnumber="19">en un, note’ muhna-ah na nasem pa in maipha mu zo a, ka nuntakna nong hutna uhah migitna lianpi kei tungah nong lak khin uh hi. Ahih hangin mual tung  gamla ahih manin ka tun ma-in siatna in kei hong pha-in ka si ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">En un, gal-a om khuapi, tai nadingin nai a, khuapi neu khat ahi hi. Tua lai-ah hong taisak un - khuapi neu khat hi lo ahi hiam? tua hileh ka suakta ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amah in ama kiangah, “En in, na gensa khuapi ka lumlet loh nading, hih maipha zong nang kong pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Kinawh inla, tua lai-ah tai in. Bang hang hiam cih leh tua lai-ah nang na tun mateng ke’n bangmah ka hih thei kei hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin tua khuapi min Zoar kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Zoar-ah Lot a tun ciangin tua lai-ah ni suak khinta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua cianginTopain vantung panin Sodom le Gomorrah khuate tungah kaat le meikuang zusak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amah in tua khuapite, kuamte khempeuh, khuapite sunga mi teengte khempeuh le leitunga a po khempeuh a susia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Ahih hangin a nunga om Lot’ zi nunghei a, amah ci khuam a suak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Topa’mai-a a dinnasa munah zingsang tungin Abraham va pai hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="28">Sodom le Gomorrah le kuamte khempeuh lam nga sukin khuadak a, leitang khu pen, meiphualpi khu bangin a kah to a mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Pasian in kuam sunga khuapite a suksiat lai-in, amah in Abraham phawk a, amah in Lot’ tenna khuapite a suksiat ciangin tua bang a suksiatna sung panin Lot sawl khia ahih manin a suakta ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tu-in Zoar panin Lot pai khia to-in a tanu nihte tawh mualtungah a teeng hi. Bang hang hiam cih leh Zoar-ah a ten ding lau hi. Tua ahih ciangin a tanu nihte tawh suanghawm sung khatah a teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">A u pen in a nau tungah, “I pa lah teek ta a, leitung ngeina bangin eite hong luppih ding pasal khat zong om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Hong pai in; i pa leenggahzu khamsak ni; i pa tawh suanlekhak i kizopsak theih nadingin amah tawh lumkhawm ni,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ahih ciangin amaute in tua nitakin a pa uh leenggahzu khamsak uh hi. A unu pai-in a pa tawh lum hi. A tanu a luplam hitaleh a thawhlam hitaleh amah in phawk lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">A zing ciangin a u in a nau tungah, “En in, zan zanin i pa tawh ka lum hi. Tu nitakin zong amah leenggahzu khamsak leuleu ni. Tua ciangin nang pai inla, i pa tawh suanlekhak i kizopsak theih nadingin amah tawh lumkhawm in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Tua ahih ciangin amaute in tua nitakin zong a pa uh leenggahzu khamsak uh hi. A nau pai-in amah tawh lum hi. A tanu a luplam hitaleh a thawhlam hitaleh amah in phawk lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua ahih ciangin Lot’ tanu tegel in a pa uh tawh naupaii uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">A u in tapa khat nei-in a min Moab phuak a, amah pen tuhuna Moab mite’ pianna pupi ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">A nau in zong tapa khat nei-in a min Benammi phuak a, amah pen tu donga Ammon mite’ pianna pupi ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="20">
			<VERS vnumber="1">Mamre panin Negeb gamah Abraham paisuk a, Kadesh le Shur kikal Gerar-ah tawlkhat sung a teeng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Abraham in a zi Sarah pen, “Ka sanggamnu hi,” ci hi. Gerar kumpipa Abimelek in mi sawlin Sarah samsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin zanin mang sungah Abimelek kiangah Pasian pai a, ama kiangah, “En in, na laksa numei’ hangin nang a si ding na hi hi. Bang hang hiam cih leh amah, mi khat’ zi ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahi zongin Abimelek in amah zuan nai lo hi. Tua ahih ciangin amah in, “Topa aw, nang in midik pa that ding na hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="5">A mahmah in kei kiangah, ‘Amah, ka sanggamnu ahi hi,’ hong ci hi lo ahi hiam? A numei mahmah in zong, ‘Amah, ka sanggampa ahi hi,’ hong ci hi. Tua ahih ciangin lungsim kisuang hetloin a gamta ka hi a, khial ka kisa kei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Pasian in a mang sungin ama kiangah, “Hi hi, lungsim kisuanna om loin hih bangin na gamtatna thu ka thei a, kei tungah na khialh loh nadingin a hong kempa kei mahmah ka hi hi. Tua ahih ciangin nang, amah kong lawngsak kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin tu-in mipa’ zi piakik in. Bang hang hiam cih leh amah, kamsang khat hi a, amah in nang adingin thu hong ngetsak dinga, nang na nungta ding hi. Ahih hangin nang in tua numei na piakkik kei leh nang le na mi khempeuh na sih taktak ding uh thei in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin zingsangin Abimelek tho baih a, a nasemte samin hih thute khempeuh amaute kiangah a gen hi. Amaute nak lau mahmah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Abimelek in Abraham samin ama kiangah, “Bang hangin ko tungah hong hici gamtat na hi hiam? Kei le ka kumpi gam sungah khialhna lianpi khat nong tut nadingin nang’ tungah bang khialhna nei ka hi uh hiam? Hih dinga kilawm lo nate kei’ tungah nong hih hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin Abimelek in Abraham’ kiangah, “Hih banga na gamtat nadingin bang ngaihsun na hi hiam?” ci lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Abraham in, “Hih lai munah Pasian zahtakna om hetlo hi. Ka zi’ hangin amaute in kei hong that ding hi, ci-in ngaihsun kha ka hih manin hih bangin a gamta ka hi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua tham loin a taktakin amah ka sanggamnu mah ahi hi. Pa kikhat, nu tuam ka hi uh a, amah ka teenpih ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Pasian in ka pa’ inn panin hong pai khiatsak ciangin ama kiangah, ‘Hih pen kei’ tunga nong hih ding na migitna ahi hi: I paina peuhpeuhah kei pen ka sanggampa hi, hong ci in,’ ka ci hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin Abimelek in tuu le bawngtalte, sila numei le sila pasalte la-in Abraham pia a, ama tungah a zi Sarah a piakik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Abimelek in, “En in, ka leitang, na mai-ah om hi. Nangmah in hoih na sakna munah teeng in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Sarah’ kiangah, “En in, na sanggampa tungah ngun tang tulkhat ka pia khin hi. Nang tawh a om mi khempeuh’ mai-ah nangma dikna a kilatna ahi hi. Mi khempeuh’ mai-ah nang a manin hong kibawl hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Abraham in Pasian’ tungah thu ngen a, Pasian in Abimelek a damsak hi. Amaute in ta a neih theih nadingin a zi le a sila numeite zong a damsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Bang hang hiam cih lehTopain Abraham’ zi Sarah’ hangin Abimelek’ innkuan’ naubu khempeuh khakcipsak khin hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="21">
			<VERS vnumber="1">A gensa banginTopain Sarah’ tungah thupha pia a, a gensa bangin Sarah’ tungahTopain hih hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Sarah gai a, ama tunga Pasian in a gensa hunin a teek zawhin Abraham tawh tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Abraham in Sarah tawh a neih ama tapa’ min dingin Isaac a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Pasian in ama tunga a thu piaksa bangin amah in ni giat a phak ciangin a tapa Isaac a vun a at hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">A tapa Isaac a suah ciangin Abraham kum za pha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Sarah in, “Pasian in kei adingin nuamin nuihzak nading hong bawlsak khin hi. A za peuhmah in nuamin hong nuihpih ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amah in, “Sarah in nau nawi pia ding ci-in kua in Abraham’ tungah gen ngei ding ahi hiam? Ahi zongin a teek khitin amah tawh tapa khat ka nei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Naupang khang a, nawi tawh hong kikhen ta hi. Isaac nawi tawh a kikhen ni ciangin Abraham in pawi lianpi khat bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahih hangin, Abraham tawh a neih Egypt mi Hagar’ tapa in ama tapa Isaac a ciamnuih bawlna Sarah in a mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin amah in Abraham’ kiangah, “Hih sila numei a tapa tawh lawn khia in; bang hang hiam cih leh sila numei’ tapa in ka tapa Isaac tawh gamh luahkhawm thei lo ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ama tapa’ hangin Abraham’ tungah thu nuam hetlo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahih hangin Pasian in Abraham’ tungah, “Tangvalpa le na sila numei’ hangin lungkim loin om kei in. Sarah in nang’ tunga hong gen peuhmah ama hong gen bangin gamta in. Bang hang hiam cih leh Isaac tawh na suanlekhakte’ min kilo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Sila numei’ tapa zong nangma ta mah ahih manin, minam khatin ka bawl ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin zingsangin Abraham tho baihin an le tuithawl la-in Hagar pia a, ama liangko tungah naupang tawh suanin a sawl khia hi. Amah pai khia a, Beersheba gam sungah a vak kawikawi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Thawl sunga tui a bei ciangin amah in sawlbawk nuai khatah naupang lawn hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin amah pai-in a hoihkhop khat a gamla, thallot khat tan bangah a ta nungngatin a tusuk hi. Bang hang hiam cih leh amah in, “Naupang’ sih hong musak kei in,” a ci hi. Amah nungngatin a tut laitakin naupang nakpi-in a kap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Pasian in naupang’ kahna aw a za hi. Pasian’ vantungmi in vantung panin Hagar sam a, ama kiangah, “Hagar aw, bang in hong lungkhamsak ahi hiam? Lau kei in. Bang hang hiam cih leh naupang a omna munah a kahna awging Pasian in za hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Dingin naupang la inla, na khut tawh kip takin len in. Bang hang hiam cih leh minam lian khatin amah ka bawl ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin Pasian in ama mit haksak a, amah in tuikhuk khat a mu hi. Amah pai-in tui tawh tuithawl dimin naupang a dawnsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Pasian in tua naupang ompih a, amah khangto hi. Amah gamlakah teeng a, thallot siampa khat hong suak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Paran gam sungah amah teeng hi. A nu in Egypt gam panin ama ading zi khat a la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua hun laitakin Abimelek le a galkap mangpa Fikol in Abraham’ kiangah, “Na sepna khempeuh ah Pasian in nang hong ompih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ahih ciangin tu-in kei hitaleh ka tate hitaleh ka suanlekhakte hitaleh tungah a man lopi-in hong bawl loin, nang tungah thuman tak tawh kong gamtat bangin keima tung le tawlkhat na omna leitang tungah nong gamtat nadingin Pasian tawh kei tungah hong kiciam in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Abraham in, “Ka kiciam ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Abimelek’ nasemte in a suhsa tuikhuk tawh kisai thu Abraham in a lungkim lohna Abimelek’ kiangah a gen ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="26">Abimelek in, “Kua in hih hiam ka thei kei hi. Nang nong gen kei a, keimah in tuni dong ka za nai kei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ahih ciangin Abraham in tuu le bawngtalte la-in Abimelek pia a, tua mi nihte in thuciamna khat a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Abraham in a tuuhon sung panin tuununo sagih tuam koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Abimelek in Abraham’ kiangah, “Hih na koihtuam tuununo sagihte bang a cihnopna ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Amah in, “Keimah in hih tuikhuk ka tawhna thu-ah nang in keima adingin teci na hih theih nadingin nangmah in ka khut sung panin hih tuununo sagihte na la ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ahih ciangin tua mun Beersheba kici hi. Bang hang hiam cih leh amau tegel tua munah thu kiciam uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ahih ciangin amaute in Beersheba-ah thuciamna khat a bawl uh hi. Tua khit ciangin Abimelek le a galkap mangpa Fikol, Filistia mite’ leitangah ciahkik uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Abraham in Beersheba-ah makeng kung khat suan a, tua lai munah Tawntung Pasian,Topaa bia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="34">Filistia mite’ leitangah Abraham, sauveipi sung peemta-in a om hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="22">
			<VERS vnumber="1">Hih thute khit ciangin Pasian in Abraham ze-et a, ama kiangah, “Abraham,” a ci hi. Amah in, “Hiah om ing,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah in, “Na it, na tapa neihsun Isaac, la inla Moriah gamah pai in. Tua lai mun a nang kiangah kong gen ding mual khat tungah meihal biakpiakna-in amah hong pia in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin zingsangin Abraham tho baih a, a la tutphah vawhin, ama nasem tangval nih le a tapa Isaac a paipih hi. Amah in meihal biakpiak nadingin sing ek a, ama tunga Pasian’ gensa munah a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">A ni thum ni ciangin Abraham khuadak to-in a gamla-ah tua mun a mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Abraham in a nasemte kiangah, “Hih lai-ah la tawh na om un. Kei le tangvalpa hua lamah pai-in Pasian ka va bia ding uh a, note kiangah ka hong paikik ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Abraham in meihal biak nading sing la-in a tapa Isaac’ tungah suan a, amah in a khut sungah mei le temta a tawi hi. Tua bangin amau tegel paikhawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Isaac in a pa Abraham’ kiangah, “Pa aw,” a ci hi. Amah in, “Hiah om ing, ka ta,” a ci hi. Amah in, “En in, mei le sing om hi. Ahih hangin meihal biakpiak nading tuuno koi-ah om ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Abraham in, “Pasian in meihal biakpiak nadingin ama ading tuuno hong pia ding hi, ka ta aw,” a ci hi. Tua bangin amau tegel paikhawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ama kiangah Pasian’ gensa mun a tun uh ciangin, Abraham in tua lai-ah biakna tau khat bawlin, a ngeina ding bangin sing koihin, a tapa Isaac henin biakna tau tunga sing tungah a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin Abraham in a tapa a that dingin tem la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahih hanginTopa’vantungmi in vantung panin, “Abraham, Abraham!” ci-in a sam hi. Amah in, “Hiah om ing,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah in, “Tangvalpa su kei in. Ama tungah bangmah hih kei in. Bang hang hiam cih leh nang in Pasian na zahtakna tu-in ka thei a, na tapa khat neihsun keima adingin na humcip lohna ka mu hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Abraham khuadak kawikawi a, khaumang lakah a ki-a a awk tuutal khat a nungah na om hi. Abraham pai-in tua tuutal kai a, ama tapa’ tangin meihal biakna-in a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin Abraham in tua mun pen, “Topain hong sik hi,” ci-in min phuak a, tuni donginTopa’mual tungah hong kisik hi, a kici hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Topa’vantungmi in vantung panin Abraham a nih veina sam a,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Kei mahmah ka kiciam hi,Topain ci hi. Bang hang hiam cih leh nang in hih thu na bawl khin a, na tapa neihsun na humcip kei hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Nang thupha kong pia taktak dinga, na suanlekhakte vana aksite le tuipi gei-a sehnel bangin tampi ka phasak ding hi. Na suanlekhakte in amau’ galte’ khuapite luah ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="18">na suanlekhakte thupha ka piak bangin, leitung minam khempeuh in thupha a ngah nadingun hong ngen ding uh hi. Bang hang hiam cih leh nang in ka thu na mang hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin a nasemte’ kiangah Abraham ciahkik a, Beersheba-ah paikhawm uh hi. Abraham Beersheba-ah a teeng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Hih thute’ khit ciangin Abraham’ kiangah, “En in, Milkah in zong na sanggampa Nahor tawh tate nei hi:</VERS>
			<VERS vnumber="21">Uz a u pen hi. A sanggamte pen Buz, Aram’ pa Kemuel,</VERS>
			<VERS vnumber="22">Khesed, Hazo, Pildash, Jidlaf le Bethuel ahi hi,” kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Bethuel pen Rebekah’ pa ahi hi. Milkah in Abraham’ sanggam Nahor tawh tapa giat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua tham loin Reumah min nei a zineu in ta Tebah, Gaham, Tahash le Maakah a nei hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="23">
			<VERS vnumber="1">Sarah kum za le kum sawmnih le kum sagih nungta a,</VERS>
			<VERS vnumber="2">Kanaan mite’ gam sung Kiriatharba (Hebron)-ah a si hi. Abraham dahin kap a, a vui nading vaihawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Abraham in a misi nusia-in Hit mite kiangah va pai a,</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Kei pen note lakah khualmi hi-in peemta ka hi hi. Ka zi ka vui theih nadingin note’ lakah vui nading mun leitang hong pia un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Hit mite in Abraham dawngin,</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Topa aw, kote’ thu hong ngai in. Nang pen kote’ lakah a vanglian ulian khat na hi hi. Kote’ han na deih pen munah na zi vui in. Kote kuamah in nang adingin a han it lo dinga, na zi vui ding hong khaktan lo ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Abraham dingin tua gammi ahi Hit mite’ lamah a kun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah in amaute’ kiangah, “Hih gamah ka zi ka vui ding nong deih uhleh, ka thu hong ngai un. Zohar’ tapa Efron in</VERS>
			<VERS vnumber="9">ama neih Makpelah leihawm kei tungah hong piak theih nadingin hong thumsak un. Tua pen ama lo nawlah om hi. Vui nading munin ka neih nadingin a man ding cing takin piakna tawh note’ muhna-ah kei tungah amah hong piasak un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua laitakin Hit mite’ lakah Efron zong a om ahi hi. Khuapi kulhkongpi-ah a hong pai Hit mite khempeuh’ zakna-ah Hit mi Efron in Abraham dawng a,</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Hi lo hi, ka topa aw, hong ngai in. Nang’ tungah lo kong pia hi. Tua sunga leihawm zong nang’ tungah kong pia hi. Ka mipihte’ muhna-ah nang’ tungah kong pia hi. Na misi vui in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin tua gam mite’ mai-ah Abraham a kun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua gam mite’ zakna-ah amah in Efron’ kiangah, “Lungsim takpi tawh na cih ahihleh hong ngai in. Lo man ding kong pia ding hi. Tua lai-ah ka misi ka vui theih nadingin kei’ tung panin a man hong sang in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Efron in Abraham dawngin,</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Ka topa aw, ka thu hong ngai in. Leitang bek khat in ngun shekel zali man hi. Nang le kei’ kikalah bang thudang omnawn ahi hiam? Na misi vui in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Efron’ cih bangin Abraham thukim hi. Abraham in Efron adingin, Hit mite’ zakna-ah a min lawh zah, tua hun laitak a sumbukte’ lakah a kizang a gikzah tawh kizui-in ngun shekel zali a teh khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ahih ciangin Makpelah a Efron’ lo, Mamre nisuahna lamah a om, a sunga om leihawm le a lo le tua mun khempeuh ah a om lo sunga singte pen</VERS>
			<VERS vnumber="18">khuapi kulhkongpi-ah a kikhawm mite khempeuh’ mai, Hit mite’ omna-ah Abraham’ neih dingin kipia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Hih bangin a kihih khit ciangin, Kanaan gam sunga om Mamre (Hebron) nisuahna lamah a om Makpelah lo sunga leihawm sungah Abraham in a zi Sarah a vui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Lo le a sunga om leihawmte si vui nading munin a neih dingin Abraham’ tungah Hit mite in a pia uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="24">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Abraham teekin a kum tam mahmah ta hi.Topain na khempeuh ah Abraham thupha pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Abraham in ama neih khempeuh a uk, a inn sungah a upa pen a nasem pa kiangah, “Ka phei nuai-ah na khut hong koih in.</VERS>
			<VERS vnumber="3-4">Nangmah in amau’ lakah ka tenna Kanaan mite’ tanute lak panin ka tapa’ zi ding la loin, keima gam le ka behte kiangah va pai-in ka tapa Isaac’ zi ding na lak nadingin vantung le leitung Pasian ahiTopatawh nang kong kiciamsak ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Nasempa in ama kiangah, “A numei in hih gamah kei hong zui nuam kei kha leh nangma nong pai khiatna gamah na tapa ka paipihkik ding hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Abraham in ama kiangah, “Tua lai-ah ka tapa na paipihkik loh ding thei in.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ka pa’ inn le ka suahna leitang panin kei hong la-in, kei kiangah thu hong genin kei tungah hong kiciam a, ‘Na suanlekhakte’ tungah hih leitang ka pia ding hi,’ a hong ci vantung Pasian,Topain nangma mai-ah a vantungmi sawl dinga, tua lai mun panin nangmah in ka tapa ading zi khat na la ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ahih hangin a numei in nang hong zuih nop kei leh keima thuciamna panin nang na suakta ding hi. Bangbang hileh tua lai-ah ka tapa na paipihkik kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin a nasem pa in a topa Abraham’ phei nuai-ah a khut koih a, hih thu tawh kisai-in ama tungah a kiciam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin a nasem pa in a topa’ kalaohte sawm la-in pai khia a, a topa’ tung panin letsong hoih nono a namkim la hi. Amah dingin Mesopotamia gam Nahor’ khuapi-ah a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Numeite’ nitak tuitawi hun laitakin khuapi pualam tuikhuk gei-ah amah in a kalaohte boksak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah in, “Ka topa Abraham’ Pasian,Topaaw, tuni-in ka maa hong vangsak in. Nang tungah thu kong ngen hi, ka topa Abraham’ tungah itna kip hong lak in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">En in, tuikhuk gei-ah kei ka dinga, khuapi nungakte tuitawi dingin hong pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Keimah in, ‘Tui ka dawn theih nadingin na beel hong nga suk in,’ ka cih ciangin, ‘Dawn in; na kalaohte zong tui ka pia ding hi,’ hong ci nu pen na nasem pa Isaac adingin na sehsa numei hisak in. Nangmah in ka topa tungah itna kip na lahna hih thu tawh ka thei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua bangin a thunget a khit ma-in, Abraham’ sanggampa Nahor in a zi Milkah tawh a neih a tapa Bethuel’ tanu Rebekah a liangko tungah a tuibeel pua-in hong pai khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua nu pen kuamah tawh a lumkhawm nai lo, nungak, a ngaihbaang mahmah khat ahi hi. Amah tuikhukah paisukin a beel dim a, hong paito hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin amah a dawntuah dingin nasem pa tai a, “Dawn ding tui tawmkhat na beel sung panin hong pia dih in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amah in, “Dawn in, ka topa,” a ci hi. Tua nu in a khut tungah a beel niamsuksakin amah a dawnsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amah in tua mipa tui a dawnsak khit ciangin, “Na kalaohte in a kham matengun a dawn ding zong tui kong tawisak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih ciangin amah in a tuikuang sungah a tui bungsuk pak a, tuitawi dingin tuikhukah tai-in a kalaohte khempeuh adingin tui a tawi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Topain ama khualzinna mavangsak ding hiam, vangsak lo ding hiam, cih a theih nadingin mipa in daptakin tua nu na en hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Kalaohte in tui a dawn khit ciangin mipa in shekel lang a gik kham nakbah khat le shekel sawm a gik kham tau nih tua nu adingin la-in pia a,</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Kua’ tanu na hi hiam, hong gen in. Na pa’ inn-ah kote’ giah nading a awng ding hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua nu in ama kiangah, “Nahor le a zi Milkah’ tapa Bethuel’ tanu ka hi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amah in, “Buhkung le gan-an a kicing ka nei uh a, giah nading mun zong ka nei uh hi,” ci thuah lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Mipa a lu kuninTopabia a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">“Ka topa’ tungah a itna kip le a thumanna a pelh lo, ka topa Abraham’ Pasian,Topain thupha ngah tahen. Kei ka hih leh, ka topa’ behte’ inn zuatna lampi-ahTopain hong paipih hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ciangin nungaknu a inn-ah tai-in hih thute khempeuh a innkuanpihte tungah a gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Rebekah in Laban min nei sanggam pasal khat nei hi. Laban zong tuikhuka mipa kiangah a tai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Amah in nakbah le a sanggamnu’ khut tunga taute a muh ciang le, “Mipa in hih bangin kei tungah hong gen,” ci-in a sanggamnu Rebekah’ kam gen a zak ciangin, mipa kiangah a pai ahi hi. Tuikhuka kalaohte kiangah amah na ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Amah in, “Hong pai in,Topa’thupha piakpa aw; bang hangin a pua-ah ding na hi hiam? Bang hang hiam cih leh inn-ah na om nading mun ka bawl khin a, kalaohte ading mun zong om hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ahih ciangin inn sungah mipa hong pai hi. Laban in kalaoh vante suah a, kalaohte adingin buhkung le gan-an pia a, amah le a kikholhpih mite’ khe sil nadingin tui zong a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ciangin nek dingin a mai-ah an kilui hi. Ahih hangin amah in, “Ka thu ka gen khit matengin an ka ne kei ding hi,” a cih ciangin amah in, “Gen in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ahih ciangin amah in, “Kei pen Abraham’ nasem ka hi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Topain ka topa nakpitakin thupha pia a, amah a lian mahmah suak khin hi. Amah in ama tungah tuuhon, bawnghon, ngun le kham, nasem pasal le nasem numei, kalaoh le late tampi pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="36">Ka topa’ zi Sarah in a teek khitin ka topa tawh tapa khat nei hi. Amah in a neihsa khempeuh ama tungah pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Ka topa in kei hong kiciamsak a, ‘Nangmah in amau’ gamah ka tenna Kanaan numeite lak panin ka tapa’ zi ding la kei inla,</VERS>
			<VERS vnumber="38">ka pa’ innkuan mi le ka behte kiangah pai-in ka tapa ading zi khat na la ding hi,’ hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Keimah in ka topa kiangah, ‘A numei in kei hong zui nuam kei kha leh,’ ka ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Ahih hangin amah in kei tungah, ‘A thu ka manTopain nang tawh a vantungmi hong sawlin na maa hong vangsak ding hi. Nang in ka behte le ka pa’ inn panin ka tapa ading zi khat na la ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="41">Ka behte kiangah na pai ciangin amaute in nang hong piak kei leh ka thuciamna panin nang na suakta ding hi,’ hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">“Tuni-in tuikhukah pai-in, ‘Ka topa Abraham’ Pasian,Topaaw, tu-a ka paina ka maa nong vansak ding leh,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="43">en in, tuikhuk gei-ah kei ka ding hi. Tuitawi dinga hong pai khia nungak tungah, “Na beel panin tui dawn ding tawmkhat hong pia in,” ka cih ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="44">“Dawn in, na kalaohte ading zong kong tawisak ding hi,” hong ci nu pen, ka topa’ tapa adinginTopain a sehsa numei hisak in,’ ka ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="45">“Ka lungsim sungah thu ka nget khit ma-in, a liangko tungah a tuibeel pua-in Rebekah hong pai khia ka mu hi. Amah tuikhukah paisukin tui hong tawi hi. Keimah in ama kiangah, ‘Tui hong dawnsak in,’ ka ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Amah in a liangko panin a beel hong khiasuk pahin, ‘Dawn in, na kalaohte zong tui ka pia ding hi,’ hong ci hi. Tua ahih ciangin keimah in ka dawn a, amah in kalaohte zong tui a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">Tua ciangin, ‘Kua’ tanu na hi hiam?’ ci-in ka dong hi. Amah in, ‘Nahor le a zi Milkah’ tapa Bethuel’ tanu ka hi hi,’ hong ci hi. Tua ahih ciangin a nak tungah nakbah ka batsak a, a khut tungah taute ka butsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="48">Tua ciangin ka lu kuninTopaka bia a, a tapa adingin ka topa’ behpa’ tanu a la dingin lampi manah kei a hong paipih, ka topa Abraham’ Pasian,Topaka phat hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="49">Tua ahih ciangin tu-in, ka gamtat nading zia ka theih nadingin ka topa’ tungah hoihtak le thuman takin na gamtat ding uh le na gamtat loh ding uh hong gen un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="50">Tua ciangin Laban le Bethuel in dawng a, “Hih thu penTopa’kiang panin hong pai thu ahi hi. A sia ahi zongin a pha ahi zongin nang tungah kong gen ding dang uh om lo hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="51">En in, Rebekah na mai-ah om hi. Amah la inla pai un.Topa’gensa bangin na topa’ tapa’ zi hisak un,” a ci uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="52">Abraham’ nasem pa in amau’ kammalte a zak cianginTopa’mai leilakah a kunsuk hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="53">Nasempa in ngun le kham kizepnate le puante hong suah khia-in Rebekah a pia hi. A sanggampa le a nu zong a manpha kizepnate a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="54">Tua ciangin amah le a nungzuite in an ne tui dawnin, tua lai-ah tua zan a giak uh hi. Amaute zingsangin a thawh uh ciangin amah in, “Ka topa’ kiangah hong ciahsakkik un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="55">Ahi zongin a sanggampa le a nu in, “A tawm penin ni sawm bang, ko tawh numei hong omsak lai in; tua khit ciangin amah hong pai thei ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="56">Ahih hangin amah in amaute kiangah, “Topain ka maa hong vangsak khin ahih nungsang kei hong zekaisak nawn kei un. Ka topa kiangah ka ciah theih nadingin hong paisak un,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="57">Amaute in, “A numei samin amah i dong ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="58">Amaute in Rebekah samin ama kiangah, “Hih mipa na zui pah ding hiam?” a ci uh hi. Amah in, “Ka zui ding hi,” ci pah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="59">Tua ahih ciangin amaute in a sanggamnu uh Rebekah le a cingnu, Abraham’ nasem pa le a nungzuite tawh ciah khiasak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="60">Amaute in Rebekah thupha pia-in ama kiangah, “Kote’ sanggamnu aw, a tultul a thenthente’ nu hi ta in. Na suanlekhakte in amau a mudahte’ khuapite luah ta uh hen!” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="61">Tua ciangin Rebekah le a numeite dingin, kalaohte tungah tuangin mipa a zui uh hi. Tua bangin nasem pa in Rebekah la-in a pai nading lamah a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="62">Tua kikalin, Isaac, Beerlahairoi panin hong pai-in Negeb gamah na teeng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="63">Isaac, thu a lung ngaingai dingin nitakin gamlakah a pai khia hi. Amah a khuadak leh kalaohte hong pai a mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="64">Rebekah in Isaac a muh ciangin, kalaoh tung panin kumin</VERS>
			<VERS vnumber="65">nasem pa kiangah, “Hua lai-a mipa, eite hong dawn dingin gamlak a hong pai kua ahi hiam?” a ci hi. Nasempa in, “Ka topa hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah in a kikhuhna puan la-in a kikhuh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="66">Nasempa in Isaac kiangah a gamtatnasa khempeuh a gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="67">Tua ciangin Isaac in a puanbuk sungah Rebekah paipih a, amah pen a zi a suak hi. Amah in tua nu a it hi. Tua ahih manin a nu’ sih khit ciangin Isaac in hehnepna a ngah hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="25">
			<VERS vnumber="1">Abraham in Keturah min nei zi dang khat la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah in tua nu tawh ta Zimran, Jokshan, Medan, Midian, Ishbak le Shuah nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Jokshan pen Sheba le Dedan’ pa ahi hi. Dedan’ tate: Asshurim, Lethusim le Leummim ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Midian’ tate: Efah, Efer, Hanok, Abida le Eldaah ahi hi. Hihte khempeuh, Keturah’ suanlekhakte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Abraham in a neih khempeuh Isaac a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ahih hangin Abraham in a zi dang tawh a tate tungah zong letsong pia a, ama nuntak lai mahin ama tapa Isaac kiang panin nisuahna lam gamah amaute a sawl khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Abraham, kum za le kum sawmsagih le kum nga a phak ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="8">a hu tawpna sang a, a teek, kum tampi a pha, a khanghamin si a, ama mite tawh kivui khawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9-10">Ama tapa Isaac le Ishmael in, Abraham in Hit mite’ tung panin a lei, Mamre nisuahna lamah a om, Hit mi Zohar’ tapa Efron’ lo sung, Makpelah leihawm sungah amah a vui uh hi. Tua lai munah a zi Sarah kiangah Abraham kivui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Abraham’ sih khit ciangin Pasian in a tapa Isaac thupha pia hi. Isaac, Beerlahairoi-ah a teeng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Hihte pen, Abraham in Sarah’ sila numei ahi Egypt mi Hagar tawh a neih, Abraham’ tapa Ishmael’ suanlekhakte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Hihte pen a suahna tawh kizui-in Ishmael’ tate’ min ahi hi: Ishmael’ ta upa pen Nebaioth hi a, tua ciangin Kedar, Adbeel, Mibsam,</VERS>
			<VERS vnumber="14">Mishma, Dumah, Massa,</VERS>
			<VERS vnumber="15">Hadad, Tema, Jetur, Nafish le Kedemah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Hihte pen a khua, a phual, a behin ulian sawm le nihte ahi Ishmael’ tate le amaute’ min ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">(Ishmael kum za le kum sawmthum le kum sagih a phak ciangin a hu tawpna sang-in si a, a behte tawh kivui khawm hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amaute, Egypt nisuahna, Assiria lam Havilah panin Shur dongah teeng uh a, amau’ sanggamte khempeuh panin amau tuam ten uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Hihte pen Abraham’ tapa Isaac’ suanlekhakte ahi hi. Abraham pen Isaac’ pa hi a,</VERS>
			<VERS vnumber="20">Aram mi Laban’ sanggamnu, Paddanaram gam a Aram mi Bethuel’ tanu Rebekah zi-in a lak lai-in Isaac kum sawmli pha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Isaac inTopa’tungah a zi adingin thu ngen hi. Bang hang hiam cih leh amah ciing hi.Topain ama thungetna pia a, a zi Rebekah gai hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ama sungah a naute kilaii gawp hi. Amah in, “Hih bang ahihleh bang hangin nungta se ka hi hiam?” a ci hi. Tua ahih cianginTopakiangah thukan dingin amah pai hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topain ama kiangah,Topa“Na gil sungah mi nam nih om a,nang’ sung pan a suak mihing nihtekikhen ding hi.Khat pen a khat sangin hat zaw dinga,a u zaw in a nau zaw’ na sem ding hi,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amah a suah hun a tun ciangin, a gil sungah tapeeng om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">A masa pen a sanin hong suak a, a pumpi khempeuh mul a nei puan tawh kibang hi. Tua ahih ciangin ama min dingin Esau phuak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua khit ciangin a sanggampa hong suak khia a, ama khut in Esau’ khetul len hi. Tua ahih ciangin ama min dingin Jakob kiphuak hi. Amau’ suah ciangin Isaac kum sawmguk a pha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua naupangte a khan ciangin, Esau pen gam sung mi sabet siam khat hi a, Jakob ahihleh inn-ah om hithiatin a cingkam khat ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Isaac in Esau’ sa matsa nene ahih manin Esau mah it zaw a, ahi zongin Rebekah in Jakob it zaw hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Khatvei Jakob in meh huanin a om laitakin gamlak a sa betna panin phukhong vei-in Esau hong ciah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Esau in Jakob kiangah, “Gilkialin phukhong vei ka hih manin tua na meh san tawmkhat hong nesak in,” a ci hi. (Tua ahih manin ama min Edom kici hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="31">Jakob in, “Na innluahza hong pia lecin ka meh kong pia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Esau in, “A si ding ka hita hi; kei adingin innluahza bangin kimang ding ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Jakob in, “Kei’ tungah hong kiciam masa in,” a ci hi. Tua ahih ciangin ama tungah Esau kiciam a, Jakob’ tungah a innluahza a zuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ciangin Jakob in an le bemeh Esau a pia hi. Esau in zong an ne-in tui a dawn khit ciangin a pai nading a zuan hi. Tua ahih manin Esau in a innluahza tua ciang bang bekin a ngaihsun ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="26">
			<VERS vnumber="1">Abraham’ hun lai-a kialpi banah, tu-in tua gam sungah kialpi dang khat tung hi. Filistia mite’ kumpipa Abimelek’ omna Gerar-ah Isaac pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Ama tungahTopakilang a, “Egypt-ah paisuk kei inla, kong gen ding leitangah teeng in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Hih leitangah tawlkhat om in. Nang tawh kong omkhawm dinga, thupha kong pia ding hi. Bang hang hiam cih leh nang le na suanlekhakte tungah hih leitangte kong pia dinga, na pa Abraham’ tungah ka thuciam ka tungsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Na suanlekhakte vana aksi bangin tampi ka phasak dinga, na suanlekhakte tungah hih leitang khempeuh ka pia ding hi. Na suanlekhakte thupha ka piak bangin leitung minam khempeuh in thupha a ngah nadingun hong ngen ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Bang hang hiam cih leh Abraham in ka thu mangin, ka sawlna, ka thupiakna, ka ngeina kip le ka thu zui hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin Isaac, Gerar-ah teeng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua mun mite in ama zi tawh kisai thu a dot uh ciangin amah in, “Ka sanggamnu hi,” a ci hi. Bang hang hiam cih leh, “Rebekah’ hangin tua gam mite in hong that kha ding ahih ciangin,” ci-in ngaihsun ahih manin, “Ka zi hi,” a cih ding lau hi. Bang hang hiam cih leh amah ngaihbaang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua lai-ah amah sauveipi a om khit ciangin, Filistia mite’ kumpipa Abimelek a tawlet panin khuadak a, Isaac in a zi Rebekah a noh laitak mu kha hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih manin Abimelek in Isaac samin, “En in, amah na zi ahi hi. Tua ahih ciangin bangci-in nang in, ‘Amah ka sanggamnu hi,’ ci thei na hi hiam?” a ci hi. Isaac in ama kiangah, “‘Ama hangin si kha ding ka hih ciangin,’ ci-in ngaihsun ka hihna hang hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Abimelek in, “Ko tungah bangci-a hih bangin hong gamta na hi hiam? Mite khat peuhpeuh na zi tawh lumkhawm pak kha thei dinga, kote’ tungah mawhna hong tun na hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin Abimelek in mi khempeuh thu zasak a, “Hih mipa ahi zongin a zi ahi zongin a sukha peuhmah kithat ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Isaac in tua leitangah khai tuh a, tua kum mahin a zah zakhat la hi.Topain amah thupha pia a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">a neihsa kibehlaplap ahih manin a hau mahmah khat a suak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amah in tuuhon le bawnghon le innkuan mi tampi nei a, Filistia mite in amah eng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">(Ama pa Abraham’ hun lai-a a pa’ nasemte in a tawh tuikhuk khempeuh tu-in Filistia mite in hucipin lei vuk uh hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="16">Abimelek in Isaac kiangah, “Kote’ kiang panin pai khia in. Bang hang hiam cih leh kote sangin nang na vanglian zaw hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ahih ciangin tua mun panin Isaac pai khia a, Gerar kuam sungah phual satin tua munah a teeng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Isaac in a pa Abraham’ hun lai-a a kitosa tuikhukte to phakik hi. Bang hang hiam cih leh Abraham’ sih khit ciangin Filistia mite in tuate vukcip uh hi. Amah in a pa’ phuahsa minte mah phuakkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ahih hangin Isaac’ nasemte in tua kuam sung to-in tuikhuk a muh uh ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="20">Gerar’ gancingte le Isaac’ gancingte kitawng uh a, “Tui, ko a’ hi,” ci uh hi. Tua ahih ciangin amah in tua tuikhuk Esek ci-in min a phuak hi. Bang hang hiam cih leh amaute le amah kitawng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin amaute in tuikhuk dang khat to uh a, tua tungtangah zong amaute kitawng leuleu uh hi. Tua ahih ciangin amah in tua pen Sitnah ci-in min a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua mun panin amah kinin tuikhuk dang khat to leuleu hi. Tua tungtangah amaute kitawng nawn lo uh hi. Tua ahih ciangin amah in Rehoboth ci-in min a phuak hi. “Bang hang hiam cih leh tu-inTopain eite adingin omna hong bawlsak khin a, eite hih gamah i pung ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua lai mun panin amah Beersheba-ah paito hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua zan mahin ama tungahTopakilang a, “Kei pen na pa Abraham’ Pasian ka hi hi. Lau kei in; bang hang hiam cih leh ka nasem pa Abraham’ huhau-in nang tawh kong om a, nang le na suanlekhakte thupha hong pia-in kong pungsak ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ahih ciangin amah in tua lai munah biakna tau khat laminTopabia a, tua munah puanbuk a lam hi. Tua lai-ah Isaac’ nasemte in tuikhuk khat a to uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin Gerar panin Abimelek a thu lamlak pa Ahuzzath le a galkap mangpa Fikol tawh Isaac kiangah hong pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Isaac in amaute’ kiangah, “Note in kei hong mudahin note’ kiang panin hong hawl khia na hih uh ciangin bang hangin kei’ kiangah hong hawh na hi uh hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28-29">Amaute in, “Nang tawhTopaa omna teltakin ka mu uh hi. Tua ahih ciangin, kote in nang hong sukha loin, nang’ tungah bangmah hong hih loin, a hoihin gamta-in lungnuam takin kong sawl khiat mah bangun kote’ tungah nang in siatna nong bawl loh nadingin nang le kote’ kikalah kiciamna khat om henla, nang tawh thuciamna khat bawl ni, a ci hi ung. Nang pen tu-inTopa’thupha piak na hi hi,” a ci uh hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ahih ciangin amah in amaute adingin pawi khat bawl a, amaute in pawi an ne-in a dawn uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Zingsangin amaute tho baih uh a, khatlekhat kiciamna a bawl uh hi. Isaac in amaute a lampi ding uhah kha a, ama kiang panin amaute lungnuam takin a pai khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ni mahin Isaac’ nasemte hong pai-in amau’ tawhsa tuikhuk thu ama kiangah hong gen uh a, “Tui ka mu zo uh hi,” hong ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Amah in tua pen Shibah ci-in min phuak hi. Tua ahih ciangin tua khuapi min pen tuni dongin Beersheba kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Esau kum sawmli a phak ciangin, Hit mi Beeri’ tanu Judith le Hit mi Elon’ tanu Basemath zi-in la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">A zi tegel in Isaac le Rebekah’ nuntakna haksasak uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="27">
			<VERS vnumber="1">Isaac teekin a mitte maangin khua a muh theih nawn loh ciangin a ta upa zaw Esau samin ama kiangah, “Ka tapa aw,” a ci hi. Amah in dawngin, “Hiah om ing,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah in, “En in, kei ka teek hi. Ka sih ding hun ka thei kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin tu-in, na hiamte ahi na thallawng le na thal la inla, gamlakah pai-in kei adingin sa va beng in.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ka sih ma-in nang thupha kong piak theih nadingin kei’ duh bangin an lim hong bawl inla, ka nek dingin hong paipih in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Isaac in a tapa Esau a hopih laitakin Rebekah in na ngaisim hi. Sa bengin a ciahpih dingin Esau gamlakah a kuan ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="6">Rebekah in a tapa Jakob kiangah, “Na sanggampa Esau’ tungah na pa’ thugen ka za a,</VERS>
			<VERS vnumber="7">‘Ka sih ma-inTopa’mai-ah nang thupha kong piak theih nadingin ka nek dingin na sa matsa hong paipih inla, kei adingin an lim hong bawl in,’ ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin tu-in ka ta aw, kong thupiak bangin gamta in.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ama duh bangin na pa adingin an lim ka bawl theih nadingin keelhon lakah va pai inla keelno a hoih nih hong paipih in.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Na pa in a sih ma-in nang thupha hong piak theih nadingin a nek dingin na pa kiangah na va paipih ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahih hangin Jakob in a nu Rebekah kiangah, “En in, ka sanggampa Esau pen mulnei mi hi a, kei pen cineel mi ka hi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ka pa in kei hong lawngkha leh, amah in ka khemna hong thei dinga, kei’ tungah thupha hi loin samsiatna hong tung zawsop ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">A nu in ama kiangah, “Nangma thuak ding samsiatna kei tungah hong tung tahen, ka ta aw; ka thu hong mang peuh inla, pai-in keelnote kei’ kiangah hong puak in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin amah pai-in keelnote va la-in a nu kiangah paipih a, a pa’ duh bangin a nu in an lim a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Rebekah in inn-a a kep, ama ta upa zaw Esau’ puan hoih pente la-in a ta nau zaw Jakob a silhsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amah in keelnote’ vun ama khut tung le a neelna mun a ngawng sanah silhsak a,</VERS>
			<VERS vnumber="17">a bawlsa meh lim le an a tapa Jakob a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ahih ciangin a pa’ kiangah amah pai a, “Ka pa aw,” a ci hi. Amah in, “Hiah om ing, ka ta aw; kua na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Jakob in a pa kiangah, “Na ta upa zaw Esau ka hi hi. Nong gen bangin ka hih khin hi. Kei thupha nong piak theih nadingin tu-in tuto inla, ka sa matsa ne in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ahih hangin Isaac in a tapa’ kiangah, “Ka ta aw, bangci-a hong hici manlan pak na hi hiam?” a ci hi. Amah in dawngin, “Topanangma Pasian in kei hong tuahphasak hi,” a ci hi. Tua ciangin Isaac in Jakob kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Ka ta aw, ka ta Esau taktak na hi hiam, na hi kei hiam kong lawn theih nadingin ka nai-ah hong pai in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin a pa Isaac’ kiangah Jakob pai a, amah lawngin, “A aw, Jakob’ aw hi, ahih hangin a khutte, Esau’ khut hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">A khutte in a sanggampa Esau’ khut bangin mul nei ahih manin amah in thei lo hi. Tua ahih ciangin amah in thupha pia dingin kithawi a,</VERS>
			<VERS vnumber="24">“Ka ta Esau taktak na hi hiam?” ci-in dongkik hi. Amah in dawngin, “Ka hi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin amah in, “Ka tapa nangma sa matsa ne-in thupha kong piak theih nadingin ka kiangah hong paipih in,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah in a kiangah paipih a, amah in a ne hi. Amah in leenggahzu paipihin, amah in a dawn hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin a pa Isaac in ama kiangah, “Ka kiangah hong pai inla hong nam in, ka ta aw,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ahih ciangin amah a nai-ah hong pai-in a pa a nam hi. Amah in a puan gimnamte nam a, amah thupha pia-in,“En in, ka tapa’ gimnam penTopain thupha a piakTopagamlak gimnam tawh kibang!</VERS>
			<VERS vnumber="28">Pasian in na tungahvantung daitui hong pia henla,na lote hoihsak tahen.An le leenggahzutampi hong pia tahen.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Mite in nangma na hong sem henla,minamte na mai-ah hong kun ta uh hen.Na sanggamte’ tungah topa hi inla,na sanggamte’ suanlekhakte,na mai-ah hong kun uh hen.Nang hong samsia peuhmah insamsiatna ngah henla,thupha hong pia peuhmah inthupha ngah tahen,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Isaac in Jakob thupha a piak a man khit, a pa Isaac’ omna panin Jakob a pai khiat khit phetin, a sa betna panin a sanggampa Esau hong tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Amah in zong an lim bawlin a pa’ kiangah hong paipih hi. Amah in a pa’ kiangah, “Thupha nong piak theih nadingin na tapa’ sa matsa a ne dingin ka pa hong tho in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">A pa Isaac in ama kiangah, “Kua na hi hiam?” a ci hi. Amah in dawngin, “Kei pen na tapa, a suak masa Esau ka hi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ciangin Isaac nakpitakin liingin, “Tua ahihleh, nang’ hong pai ma-in sa matsa hong paipihin, a vekin ka nek khit, amah thupha ka piakpa kua ahi hiam? Thupha pia khin ka hih manin amah in thupha ngah ding hi” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Esau in a pa’ kammalte a zak ciangin nakpi tak le nasia takin kiko khia-in a pa’ kiangah, “Kei thupha hong pia in, kei zong, aw ka pa!” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Ahih hangin amah in, “Khemna tawh na sanggampa hong pai-in amah in na thupha la khia khinta hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Esau in, “Amah Jakob kici mah hi lo ahi hiam? Amah in kei nihvei hong suan khia khin hi. Amah in ka innluahza hong sut hi. En in, tu-in amah in ka thupha hong sut leuleu hi,” a ci hi. Tua ciangin amah in, “Kei adingin thupha siit lo na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Isaac in Esau dawngin, “En in, amah nangma’ topa-in ka bawl khin a, a sanggamte khempeuh ama tungah nasemin ka pia khin a, an le leenggahzu tawh amah ka hingsak hi. Tua ahih ciangin ka ta aw, nang adingin bang hih thei nawn ding ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Esau in a pa’ kiangah, “Pa aw, thupha khat beek nei nawn lo na hi hiam? Kei thupha hong pia in, kei zong, ka pa aw,” a ci hi. Tua ciangin Esau a kap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Tua ciangin a pa Isaac in,“En in, leitung pan a piangan le leenggahzu na nei kei dinga,na lo adingin vantung daituitena ngah kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Na namsau tawh na nungta dinga,na sanggampa’ na na sem ding hi.Ahih hangin amah na langpan cianginama khutnuai paninna leeng khia ding hi,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">A pa in amah thupha pia khin ahih manin tua thupha hangin tu-in Esau in Jakob mudah a, Esau in, “Ka pa’ sihna hangin dah nading hun hong nai ta hi. Tua khit ciangin ka sanggampa Jakob ka that ding hi,” ci-in ngaihsun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Ahih hangin a tapa upa zaw Esau’ ngimna, Rebekah’ tungah kigen hi. Tua ahih ciangin amah in a ta nau zaw Jakob samin ama kiangah, “En in, na sanggampa Esau in nangmah thah ding vaihawmna tawh amah kihehnem hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Tua ahih ciangin tu-in ka ta aw, ka thu hong mang in. Haran-a ka sanggampa Laban’ kiangah va tai inla,</VERS>
			<VERS vnumber="44">na sanggampa’ hehna a dam mateng tua lai ama kiangah tawlkhat sung va om in.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Na sanggampa’ sinsona a daih mateng, ama tunga na gamtatna a mangngilh mateng va om in. Tua ciangin mi hong sawlin hih lai munah nang kong lasak ding hi. Bang hangin no tegel tawh nikhat thu-in kei kikhen ding ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Tua ciangin Rebekah in Isaac kiangah, “Esau’ zi Hit numeite’ hangin ka lung gimin ka cimtak hi. Jakob in hih gam numeite khat ahi Hit numeite khat teenpih leh kei adingin bang nuntak tham nawn ding ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="28">
			<VERS vnumber="1">Tua ahih ciangin Isaac in Jakob sam a, amah thupha pia-in thuhilh a, “Nang in Kanaan numeite na teenpih kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Kithawi inla, na nu’ pa Bethuel’ inn, Paddanaram-ah pai in. Tua lai munah na nu’ sanggampa Laban’ tanute khat na zi dingin la in.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Nang, mihonpi khat na suah theih nadingin Vanglian Pasian in nang thupha hong pia-in, hong pungsakin, tampi hong phasak hen.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Pasian in Abraham’ tunga a piak, tawlkhat sung na omna leitang na neih theih nadingin nang le na suanlekhakte tungah amah in Abraham’ thupha hong pia tahen!” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua bangin Isaac in Jakob sawl khia hi. Jakob le Esau’ nu Rebekah’ sanggampa, Aram mi Bethuel’ tapa Laban’ omna Paddanaram-ah amah a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Isaac in Jakob thupha pia-in, zi la dingin Paddanaram-ah sawl a, thupha a piak kawmin amah thuhilhin, “Kanaan numeite na teenpih kei ding hi,” a cihna le,</VERS>
			<VERS vnumber="7">Jakob in a nu le a pa’ thu mangin Paddanaram-ah a paina thu tu-in Esau in thei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin Kanaan numeite in a pa lungkimsak lo cih Esau in a theih ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ishmael’ kiangah Esau pai-in, ama zi neihsa banah, Nebaioth’ sanggamnu, Abraham’ tapa Ishmael’ tanu Mahalath zi-in a la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Jakob in Beersheba khua nusia-in Haran lamah a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amah mun khat tungin, ni tum khin ahih manin tua lai-ah tua zan a giak hi. Tua mun a suangte khat la-in, amah in lukhamin zang a, a ihmu dingin tua munah a lumsuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah in mang man a, leitungah kahlei khat kiphutin, a kahlei dawn in van ban hi. Pasian’ vantung mite tua kahlei tungah kah to-in a kum suk a mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">En in, tua sanahTopadinga, “Kei pen na pa Abraham’ Pasian le Isaac’ Pasian,Topaka hi hi. Nang le na suanlekhakte’ tungah tu-a na lupna leitang kong pia ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Na suanlekhakte leilak leivui zah pha dinga, nitumna lam le nisuahna lam, leilu lam le leitaw lamah na kizelthang ding uh hi. Nang le na suanlekhakte thupha kong piak bangin leitung minam khempeuh in thupha a ngah nadingun hong ngen ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">En in, keimah in nang hong ompihin na paina peuhah kong kem dinga, hih leitangah nang kong paipihkik ding hi. Bang hang hiam cih leh nang’ tunga kong gensa thute ka hih khit matengin nang kong nusia kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin a ihmutna panin Jakob khang lo a, “Hih lai munahTopaom taktak hi; keimah in tua thu ka thei kei hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah lau a, “Hih mun bangzahin lauhuai ahi hiam! Hih pen Pasian’ inn lo adang hi lo a, hih pen vantung lutna kongpi ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ahih ciangin zingsangin Jakob tho baih a, amah in lukhamin a zat suang la-in khuamin phut a, a tungah sathau a sung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amah in tua mun Bethel ci hi. Ahih hangin a masa-in tua khua min pen Luz ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Jakob in thuciamna khat bawlin, “Pasian in kei hong ompih a, hih ka paina lampi-ah kei hong kep a, nek ding an le silh ding puan hong piak a,</VERS>
			<VERS vnumber="21">lungnuam takin ka pa’ inn-ah ka ciahkik leh,Topapen keima Pasian hi dinga,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">khuamin ka phuhsa hih suang pen Pasian’ inn hi ding hi. Keima tungah nangmah in nong piak khempeuh sawm-ah-khat nang’ tungah kong piakik ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="29">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Jakob in a khualzinna zom a, nisuahna lam mite’ gam a tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">A khuadak leh gamlakah tuikhuk khat a mu hi. Tua gei-ah tuuhon thum na lum hi. Bang hang hiam cih leh tua tuikhuk panin tuuhonte tui kipia hi. Tuikhuk gong hukna suang lian hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua lai munah tuuhonte khempeuh a kikaihkhop khit ciangin, tuucingte in tuikhuk gong panin a suang khuk khia uh a, tuute tui pia-in, tuikhuk gong ama omna ngei-ah a suang koihkik uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Jakob in amaute kiangah, “Sanggamte aw, koi pan a hong pai na hi uh hiam?” a ci hi. Amaute in, “Haran pan hi ung,” ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amah in amaute kiangah, “Nahor’ tapa Laban na thei uh hiam?” a ci hi. Amaute in, “Thei mah ung,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amah in amaute kiangah, “Amah a cidam hiam?” a ci hi. Amaute in, “Dam hi; en in, a tanu Rachel zong a tuuhon tawh hong pai!” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amah in, “En un, ni sang lai a, gan kaihkhop hun nai lo hi. Tuute tui pia unla, pai-in an nesak lai un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ahih hangin amaute in, “Tuute kikaikhawm a, tuikhuk gong panin a suang a kikhuk khiat mateng tui ka pia thei kei uh hi. A kikhuk khiat khit ciang bekin tuute tui ka pia thei pan uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua bangin amaute tawh a kiho laitakin, Rachel a pa’ tuute tawh hong tung hi. Bang hang hiam cih leh amah in tuate kem hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tu-in Jakob in a nu’ sanggampa Laban’ tanu Rachel le a nu’ sanggampa Laban’ tuute a muh ciangin paito-in tuikhuk gong panin a suang khuk khia a, a nu’ sanggampa Laban’ tuute tui a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Jakob in Rachel nam a, a gingin kap khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Jakob in Rachel’ kiangah amah pen a pa’ behte hi a, Rebekah’ tapa ahihna zong a kigen hi. Tua ciangin Rachel tai-in a pa’ kiangah a gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Laban in a sanggamnu’ tapa Jakob’ thu a zak ciangin amah a dawn dingin hong tai a, amah kawi-in nam a, a inn-ah a ciahpih hi. Jakob in Laban’ tungah a thute khempeuh gen a,</VERS>
			<VERS vnumber="14">Laban in ama kiangah, “Nang pen keima si keima sa na hi takpi hi,” a ci hi. Tua hi a, amah tawh kha khat a omkhawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Laban in Jakob’ kiangah, “Nang pen keima beh na hih ciangin, a man nei lopi-in kei’ na hong sem ding na hi hiam? Hong gen in; na thaman ding bang hi ding hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tu-in Laban in tanu nih nei hi. A u zaw’ min Leah hi a, a nau zaw’ min Rachel ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Leah’ mit-hah nem a, ahih hangin Rachel melhoihin ngaihbaang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Jakob in Rachel ngai hi. Amah in, “Na tanu a nau zaw Rachel thalawh nadingin nangma na kum sagih kong sem ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Laban in, “Midang tungah amah ka piak ding sangin nang’ tungah amah kong piak ding hoih zaw hi; kei kiangah om in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih ciangin Jakob in Rachel a ngah nadingin kum sagih sung na sem a, amah a itna hangin tua hunte ni tawmno khat tawh kibang a sa hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Jakob in Laban kiangah, “Ka hun cingta ahih ciangin amah tawh ka lupkhop theih nadingin ka zi hong pia in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ahih ciangin Laban in tua mun a mi khempeuh kaikhawmin pawi khat a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahih hangin a nitak ciangin amah in a tanu Leah la-in Jakob kiangah paipih hi. Amah in tua nu luppih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">(Laban in ama numei nasem Zilpah a tanu Leah tungah a nasem numei dingin a pia hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="25">A zingsang ciangin, Leah na hi mawk hi. Jakob in Laban kiangah, “Bangci a kei hong hici bawl na hi hiam? Rachel ngah nadingin na na hong sem hi lo ka hi hiam? Tua ahihleh bang hangin kei hong khem na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Laban in, “A u’ ma-in a nau zaw piak ding ko’ gamah ngeina hi lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Hih nu adingin nipikal khat sung pawi beisak phot inla, adang kum sagih ka na nong sepsak thamanin a khat pen zong kong pia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Jakob zong tua bangmahin gamta a, tua nu’ pawi hun sung beisak phot hi. Tua ciangin Laban in a tanu Rachel zong a zi dingin a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">(Laban in ama nasem numei Bilhah a tanu Rachel’ tungah a nasem numei dingin a pia hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ahih ciangin Jakob in Rachel zong luppih a, amah in Leah sangin Rachel it zaw hi. Laban’ na adang kum sagih sung a semlai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Topain Leah a kimuhdahna a theih ciangin, amah in a naubu honsak hi; ahih hangin Rachel ciing hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">Leah gai-in tapa khat nei a, amah in a min Reuben a phuak hi. Bang hang hiam cih leh amah in, “Topain ka thuakna hong mu zo hi; tu-in ka pasal in kei hong it taktak ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="33">Amah gaikikin tapa khat nei a, amah in, “Keimah hong kimuhdahna thuTopain za khin ahih manin, amah in hih tapa zong hong pia hi,” ci hi. Amah in a min Simeon a phuak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="34">Amah gai leuleu-in tapa khat nei a, “Amah tawh tapa thum nei ta ka hih manin tu-in ka pasal in kei hong pawl ding hi,” ci hi. Tua ahih ciangin ama min Levi a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Amah gai leuleu-in tapa khat nei a, “TuhuninTopaka phat ding hi,” ci hi. Tua ahih ciangin amah in a min Judah a phuak hi. Tua ciangin a ta neih a tawp hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="30">
			<VERS vnumber="1">Rachel in Jakob tawh ta a neih lohna a kimuh ciangin, amah in a sanggamnu eng hi. Amah in Jakob kiangah, “Ta hong pia in, tua ahih kei leh si ning!” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Rachel’ tungah Jakob heh mahmah a, amah in, “Nang’ tungah ta hong pia lo Pasian’ munah om ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin amah in, “Hih lai-ah ka nasem numei Bilhah om hi. Ka phei tungah ka tawi ding ta hong neih nading le ama sung panin suanlekhak ka neih theih nadingin amah tawh lumkhawm in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin a nasem numei Bilhah ama tungah zi-in a pia hi. Jakob in tua nu luppih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Bilhah gai-in Jakob tawh tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Rachel in, “Pasian in kei’ thu a hoihin hong khen zo a, amah in ka aw zong za zo-in tapa khat hong pia hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah in a min Dan a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Rachel’ nasem numei Bilhah gaikikin Jakob tawh tapa a nihna nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Rachel in, “Nakpi takin hanciamna tawh ka sanggamnu ka zo hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin ama min Naftali a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Leah in ta neih a tawplam a kimuh ciangin, amah in a nasem numei Zilpah la-in Jakob’ tungah zi-in a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin Leah’ nasem numei Zilpah in Jakob tawh tapa khat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Leah in, “Kaam pha!” ci hi. Tua ahih ciangin ama min Gad a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Leah’ nasem numei Zilpah in Jakob tawh tapa a nihna nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Leah in, “Kei lungdam ing! Bang hang hiam cih leh numei dangte in kei a lungdam hong ci ding uh hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin ama min Asher a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Mangbuh lak hun laitakin gamlakah Reuben pai-in zawl-ai kungte va mu a, tuate a nu Leah’ kiangah a ciahpih hi. Tua ciangin Rachel in Leah kiangah, “Na tapa’ zawl-ai kungte kimkhat kei hong hawm in, hong thum ing,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ahih hangin Leah in, “Ka pasal nong suh thuneu sa na hi hiam? Ka tapa’ zawl-ai kungte zong hong sut lai ding na hi hiam?” a ci hi. Rachel in, “Tua ahihleh na tapa’ zawl-ai man dingin tuzanin amah, nang tawh hong lumkhawm thei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Nitakin lo panin Jakob hong ciah ciangin, amah a dawn dingin Leah pai khia a, “Kei’ kiangah hong lum in. Bang hang hiam cih leh ka tapa’ zawl-ai kungte tawh nang kong cial zo hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin tua zan amah tawh a lumkhawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Pasian in Leah’ thu ngai a, amah gai-in Jakob tawh tapa a ngana a nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Leah in, “Ka nasem numei ka pasal tungah pia ka hih manin Pasian in ka thacial hong pia hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin ama min Issakhar a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Leah gaikik a, Jakob tawh tapa a gukna a nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Leah in, “Pasian in moken hoih kei hong guan hi. Tu-in ka pasal in kei hong pahtawi ding hi. Bang hang hiam cih leh amah tawh tapa guk ka nei khin hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin ama min Zebulun a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua khit ciangin amah in tanu khat nei a, a min Dinah a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Pasian in Rachel phawk a, Pasian in ama thu ngai-in a naubu honsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amah gai-in tapa khat nei a, “Pasian in kei hong kikona teng la khia khinta hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amah in a min Josef phuak a, “Topain tapa khat hong pia beh hen!” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Rachel in Josef a neih khit ciangin, Jakob in Laban’ kiangah, “Keima inn le ka gamah ka ciahkik theih nadingin kei hong sawl in.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Nang’ tunga kong thalawhsa ka zite le ka tate hong pia inla, hong paisak in. Bang hang hiam cih leh nangma na kong sepsaksa na thei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Ahih hangin Laban in ama kiangah, “Kei, thu hong gensak dih in.Topain nangma hangin kei thupha hong piakna ka thei hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Na thaman ding hong gen lecin kong pia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Jakob in ama kiangah, “Nangma na kong sepsak khitna le keima kep sungin na ganhingte tampi a phakna nang mahmah in na thei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Bang hang hiam cih leh kei kong pai ma-in nang in tawm bek na nei a, tu-in tampi takin a khang hi. Ka sepna peuhahTopain nang thupha hong pia hi. Ahih hangin tu-in keima innkuan ading cik ciangin ke’n vaihawm ding ka hi hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="31">Amah in, “Nang bang hong pia ding ka hi hiam?” a ci hi. Jakob in, “Bangmah dang nong pia kei ding hi. Hih bangin nong hih nakleh na tuuhonte vakkikin ka kem ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tuni-in na tuuhonte khempeuh lakah hong paisak inla, tua sung panin tuu a puang le a gial khempeuh le tuuno a vom khempeuh le keel lak panin a gial le a puang khempeuh hong khen khiasak in; tuate keima thaman hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ahih ciangin nang’ tung pan a ka thaman a en dingin nong pai ciangin ka thumanna na hong nung muh ding hi. Keel lakah a puang lo le a gial lo peuhmah le tuuno lakah a vom lo peuhmah, kei kiangah a kimuh zenzen leh, guk-in kiseh pah ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Laban in, “Hoih hi! Na cihsa bangin hisak ni,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Ahih hangin Laban in tua ni-in keeltal a dung gial le a bem gialte, keelpi a puang le a gialte, a tungah a kang mun a om khempeuh le tuuno a vom khempeuh la khia-in, ama tapate’ kep dingin tuate a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Jakob’ kiang panin ni thum paina gamlapi-ah tua ganhonte a paipih hi. Jakob in Laban’ ganhon a omlai teng an a vak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Tua ciangin Jakob in poplar kung, almond kung le hiangpa kungte tung pan ciangkhut ding a thak satin la a, a ciangkhutte a kang mun a om dingin kheh a, a ciangkang kangte kidawksak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Amah in a khehsa ciangkangte tuiluang, tuipiakna tuikuang, tuuhonte tui dawn dingin a hong paina mun, tuuhonte’ mai-ah a koih hi. Amaute tui dawn dingin hong pai uh ciangin a nu le a pa omkhawm uh ahih manin,</VERS>
			<VERS vnumber="39">tuuhonte tua ciangkangte’ mai-ah omkhawm uh hi. Tua ahih ciangin tuuhonte in a dung gial, a puang le a gial ta nei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Jakob in tuunote khen khia a, tuuhonte’ maitang pen a dung gialte le Laban’ tuuhon sunga a vomte khempeuh’ lam ngasak hi. Amah in ama’ tuuhonte a tuamin koih khia-in, Laban’ tuuhonte tawh koihkhawm lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Tuuhon sung panin a thahat zawte a huk ciangin, amaute tua ciangkangte lakah a gai theih nadingin Jakob in tuuhonte’ muhna, tuiluang sungah a ciangkangte a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Ahih hangin tuuhon a ginalote’ mai-ah tua ciangkangte koih lo hi. Tua ahih ciangin a ginalo zawte Laban a’ hi a, a thahat zawte Jakob-a’ ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Tua ahih ciangin Jakob a hauhna nakpitakin khang a, tuuhon lianpi, nasem numei, nasem pasal, kalaoh le late a nei hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="31">
			<VERS vnumber="1">Laban’ tapate in, “Jakob in i pa-a’ khempeuh la khin a, i pa’ neihsa tung panin amah in hih hauhna ngah hi,” a cihna thu tu-in Jakob in za hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Laban in nidang bangin maipha tawh amah a don lohna Jakob in mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua cianginTopain Jakob’ kiangah, “Na pate le na behte’ gamah ciahkik in, nang kong ompih ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin Jakob in mi sawlin ama tuuhon a omna gamlakah Rachel le Leah samsakin</VERS>
			<VERS vnumber="5">amaute kiangah, “Na pa un nidang bangin maipha tawh kei hong don lohna ka mu hi. Ahih hangin ka pa’ Pasian in kei hong ompih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ka tha neih khempeuh tawh na pa’ na ka sepna na thei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ahi zongin na pa un kei hong khemin, ka thaman sawmvei khelkhin a, ahih hangin kei hong gimsak ding Pasian in phal lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah in, ‘A gialte na thaman hi ding hi,’ ci leh tua ciangin tuuhon khempeuh in a gial ta hong nei hi. Amah in, ‘A dung gialte na thaman hi ding hi,’ ci leh tua ciangin tuuhon khempeuh in a dung gial ta hong nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin Pasian in na pa’ ganhing khempeuh la khia-in tuate keima tungah hong pia zo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Ganhonte ta nei dingin a kikholh hunin ka khuadak to a, a honte’ tunga a diang keeltal khempeuh a dung gial, a bem gial, a puangin a omna ka mangin ka mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Pasian’ vantungmi in ka mang sungah, ‘Jakob,’ hong ci a, ke’n, ‘Hiah om ing!’ ka ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah in, ‘Khuadak to inla en in, a honte’ tunga a diang keelte khempeuh dung gial, bem gialin puang uh hi. Bang hang hiam cih leh Laban in nang’ tunga hong bawlna ka mu khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Kei pen, nang in khuam khat sathau nuhin kei’ tungah thuciamna nong bawlna mun Bethel Pasian ka hi hi. Tu-in kithawi inla, hih gam panin pai khia-in, na suahna gamah ciahkik in,’ hong ci hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin Rachel le Leah in amah dawngin, “I pa’ inn sungah ei’ tanh ding ahi a, ei’ luah ding ahi zongin bang om ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amah in eite gamdangmi bangin hong ngaihsun hi lo ahi hiam? Bang hang hiam cih leh amah in eite hong zuak khin a, eite ading hong kipia sum amah in zang mang khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">I pa’ tung panin Pasian in a lak khiatsa neihsa khempeuh eite le i tate a’ ahi hi. Tua ahih ciangin tu-in, nang’ tunga Pasian’ hong cih peuhpeuh hih in,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ahih ciangin Jakob kithawi-in a tapate le a zite kalaohte tungah a tuangsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amah in a ganhing khempeuh, a ngahsa a bawng khempeuh, Paddanaram gam sunga a ngah ama neihsa ganhing khempeuh, a pa Isaac’ omna Kanaan gamah a paipih dingin a hawl khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Laban a tuumul met dingin a pai khia hi a, Rachel in a pa’ inn sung pasian-te na gu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Jakob in Aram mi Laban khem a, tai ding a sawmna amah in gen lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amah a neihsa khempeuh tawh tai-in, Eufratis gun kantan a, Gilead gam mual tung  lam a manawh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Jakob tai hi, ci-in a ni thum ni-in Laban’ tungah a kigen ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="23">amah in a behte zawnin ni sagih sung amah delh a, Gilead gam mualtungah amah pha dekdek uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Ahih hangin Aram mi Laban kiangah zanin mang sungah Pasian hong pai-in ama kiangah, “Jakob’ tungah a pha hitaleh a sia hitaleh kam khat beek na pau loh nadingin kidawm in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Laban in Jakob pha hi. Tu-in Jakob in mual tung  khatah a puanbuk na lam a, Laban le a behte in Gilead gam mualtungah phual a sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Laban in Jakob kiangah, “Nang in kei hong khemin, galmat bangin ka tanute bang hangin pai khiatpih na hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="27">Bang hangin tai simin kei hong khem a, hong gen lo na hi hiam? Tuaci gamtat kei lecin, lungdamna le lasakna, khuang le laiza tawh kong kha ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Bang hangin ka tapate le ka tanute mangpha khakna hong namsak lo na hi hiam? Tu-in na hai gamtat khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Nang kong siatsak ding keima thu ahi hi. Ahih hangin na pa’ Pasian in zan zanin kei kiangah thu hong gen a, ‘Jakob tungah a pha hitaleh a sia hitaleh na gen ding kidawm in,’ hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tu-in nang in na pa’ inn nakpitakin lunggulh na hih manin na pai khia khinta hi. Ahih hangin bang hangin ka pasian-te gu na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Jakob in Laban dawngin, “Kei’ kiang panin na tanute thahat thu-in nong suh khak ding ka launa hang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Na pasian-te na muhna mi peuhpeuh kithat tahen! I behte’ muhna-ah nang a’ ahi na khat peuhpeuh kei’ neihsa lakah a om leh kawk khia-in la in,” a ci hi. Rachel in Laban’ pasian-te a na guklam Jakob in thei kha lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ahih ciangin Laban, Jakob’ puanbuk, Leah’ puanbuk le nasem numei nihte’ puanbuk sungah pai a, ahih hangin amah in tuate mu lo hi. Leah’ puanbuk panin amah pai khia-in Rachel’ puanbuk sungah a lut hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Rachel in inn sung pasian-te na gu a, kalaoh tutphah sungah koihin, tuate’ tungah na tu hi. Laban in puanbuk sungteng khempeuh zawt a, ahih hangin tuate mu lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Amah in a pa kiangah, “Nang’ mai-ah hong ding thei lo ka hih manin ka topa heh kei in; bang hang hiam cih leh numei ngeina nin ka nei hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah in mundang khempeuh zong a, ahih hangin a inn sung pasian-te mu zo lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua ciangin Jakob a heh suak a, Laban mawhsakin, “Ka mawhna bang ahi hiam? Nasia takin kei nong delh nadingin ka khialhna bang ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="37">Ka van khempeuh na thawi khit hangin na inn sung nate mu na hi hiam? Ei tegel kikalah amaute in thu a khen theih nadingin keima behte le nangma behte’ mai-ah, na muh a om leh hong koih khia in.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Hih kum sawmnih sung nang kiangah kong om khin hi. Na tuupi le na keelpite tatolh nai lo a, na tuuhonte’ sung pan tuutal sa ka ne kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Gamlak ganhingte’ balzante, nang’ kiangah kong puak kei hi. Tua banga supnate kei mahmah in ka thuak hi. Sun-a kigu hitaleh zan a kigu hitaleh kei nong lohsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Kei pen tu-a bang ka hi hi. Sunin a sa in hong kaang a, zanin a vot in hong tawp a, ka ihmu ngei kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Hih kum sawmnih sung na inn sungah kong om khin hi. Na tanu nihte, kum sawm le kum li sung kong thalawh a, na tuuhonte, kum guk sung kong thalawh a, nangmah in ka thaman sawmvei na kheel hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Ka pa’ Pasian, Abraham’ Pasian le Isaac’ Zahtak pa in kei hong ompih lo hileh, tu-in nangmah in khut hawmguakin kei nong sawl khia taktak ding hi. Pasian in ka thuakna le ka nasepna mu a, zan zanin nang hong thuhilh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Tua ciangin Laban in dawngin Jakob kiangah, “Tanute pen keima tanu hi; naupangte zong keima naupang hi; tuuhonte, keima tuuhon hi a, na muh khempeuh keima-a’ ahi hi. Ahih hangin tuni-in hih ka tanute hitaleh amau’ sung pan a piang naupangte’ tung hitaleh ke’n bang cih thei ding ka hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="44">Tu-in hong pai in, nang le kei in thuciamna khat bawl ni; suangcian khat bawlin nang le kei’ kikalah teci hisak ni,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Tua ahih ciangin Jakob in suang khat la-in khuamin a phut hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Jakob in a behte kiangah, “Suang khawm un,” ci a, amaute in suang la-in suangcian khat a bawl uh hi. Tua suangcian gei-ah amaute in an a ne khawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">Laban in, Jegarsahadutha, ci hi. Ahih hangin Jakob in, Galeed, ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="48">Laban in, “Hih suangcian pen tuni-in nang le kei’ kikalah teci ahi hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah in, Galeed, ci-in min phuak a,</VERS>
			<VERS vnumber="49">a khuam pen Mizpah, ci hi. Bang hang hiam cih leh Laban in, “Eite khatlekhat i tuam om cianginTopain nang le kei’ kikalah hong encik tahen.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="50">Ka tanute na bawl siat a, ka tanute’ banah zi na lak beh leh, eite tawh kuamah a om loh hangin nang le kei’ kikalah, Pasian, teci ahihna phawk in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="51">Tua ciangin Laban in Jakob’ kiangah, “Nang le kei’ kikalah ka phuhsa hih suangcian mu in.</VERS>
			<VERS vnumber="52">Siatna a bawl dingin keimah in hih suangcian khengin nang kiangah kong pai loh nading, nang zong hih suangcian le khuam khengin kei kiangah nong pai loh nadingin hih suangcian le suangkhuam, teci ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="53">Abraham’ Pasian le Nahor’ Pasian, amau’ pate’ Pasian in eite’ kikalah thu khen tahen,” a ci hi. Tua ahih ciangin Jakob in ama pa Isaac’ Zahtak pa tawh a kiciam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="54">Jakob in mualtungah biakpiakna pia-in an ne dingin a behte a sam hi. Amaute in an ne uh a, zan tawntung mualtungah a om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="55">Zingsang tungin Laban tho-in, a tute le a tanute namin amaute thupha a piak khit ciangin pai khia-in a inn-ah a ciahkik hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="32">
			<VERS vnumber="1">Jakob zong ama lampi-ah paisuak a, Pasian’ vantung mite in amah na dawn hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Jakob in amaute a muh ciangin amah in, “Hihte, Pasian’ galkapte!,” a ci hi. Tua ahih ciangin tua mun pen Mahanaim, ci-in min a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Jakob in Edom gam, Seir leitangah a om a sanggampa Esau kiangah kamtaite ma sawl a,</VERS>
			<VERS vnumber="4">amaute hilhin, “Note in ka topa Esau kiangah hih bangin na ci ding uh hi: Na nasem pa Jakob in, ‘Laban’ kiangah peemta-in tu ciang dong ka om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Keimah in bawngtal, la, tuuhon, nasem pasal le nasem numeite ka nei hi. Na mai-ah maipha ka muh theih nadingin ka topa tungah a gen dingin kong sawl hi, ci hi’, ci un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Kamtaite, Jakob kiangah hong ciahkik uh a, “Na sanggampa Esau kiangah ka va pai uh hi. Nangmah a dawn dingin amah hong pai a, amah tawh mihing zali om hi,” ci-in hong gen uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Jakob nakpitakin lau-in lungkham hi. Amah in ama kiang a om mite, tuuhonte, bawnghonte le kalaohte pawl nihin khen a,</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Pawlkhat ah Esau pai-in a suksiat leh a pawlkhat suakta ding hi,” ci-in a ngaihsun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Jakob in, “Ka pu Abraham’ Pasian le ka pa Isaac’ Pasian, keima kiangah, ‘Na gam le na behte kiangah ciahkik in; nang’ tungah hoihna kong bawl ding hi,’ hong ciTopaaw,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">kei pen na itna kip khempeuh lak pan a neu pen le na nasem pa tunga nong lahsa na thumannate khempeuh tawh ka kilawm kei hi. Bang hang hiam cih leh ka ciangkhut guak tawh hih Jordan ka kantan a, ahi zongin tu-in pawl nih ka cing khinta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ka sanggampa Esau’ khut sung pan kei hong khah khia in, kong thum hi. Bang hang hiam cih leh amah hong pai-in kote khempeuh, numeite, naupangte tawh hong thah khit khak ding ka lau hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahih hangin nangmah in, ‘Na tungah hoihna kong bawl dinga, na suanlekhakte tuipi sehnel zahin a honpi a kisim thei loin ka bawl ding hi,’ nong ci hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin amah tua zanin tua lai-ah giak a, ama neih sung panin a sanggampa Esau ading letsong</VERS>
			<VERS vnumber="14">keelpi zanih le keeltal sawmnih, tuupi zanih le tuutal sawmnih,</VERS>
			<VERS vnumber="15">kalaoh nawisuk sawmthum le a note, bawngpi sawmli le bawngtal sawm, lapi sawmnih le latal sawm a la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amah in hihte a nasemte’ khut sungah amau’ hon ciatin pia a, ama nasemte kiangah, “Ka mai-ah na paisuak unla, hon khat le hon khat kikal kihalsak un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah in a masa pente tungah thu hilh a, “Ka sanggampa Esau in note hong dawnin, ‘Kua-a’ na hi uh hiam? Koi pan a hong pai na hi uh hiam? Na mai uha om hihte kua-a’ ahi hiam?’ ci-in hong dot ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="18">note in, ‘Na nasem pa Jakob-a’ ahi hi. Hihte pen ka topa Esau’ tungah letsongin hong kipuak ahi hi. Tua tham loin amah ka nung uhah om hi,’ ci un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amah in tua mah bangin a nihna, a thumna le ganhing honte a zuite khempeuh kiangah, “Amah tawh na kituah uh ciangin Esau’ kiangah a kibang mahin na gen ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Note in, ‘Tua tham loin na nasem pa Jakob ka nung uhah om hi,’ na ci ding uh hi,” a ci hi. Bang hang hiam cih leh amah in, “Ka mai-ah a pai letsong tawh amah ka lungdamsak zo kha dinga, tua khit ciangin ama maipha ka mu ding hi. Amah in kei hong sang kha ding hi,” ci-in a ngaihsun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ahih ciangin letsong a piak dingte, ama mai-ah paisak a, amah ahihleh tua zanin giahphual ah a giak lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua zan mahin amah tho-in a zi nihte, a nasem numei nihte le a ta sawm le khatte la-in, Jabbok ngahmun a kantan hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amah in amaute la-in lui galkhat ah puak a, tua mah bangin a neih khempeuh zong a galkahsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Jakob amah guak bek omlai a, zingsang khuavak dong mi khat in amah a laii hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua mipa in Jakob a zawh lohna a theih ciangin amah in a khelkom sung suksak hi. Tua bangin amah tawh a kilaiina-in Jakob’ khelguh a kilawi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin amah in, “Khua vak ta ahih ciangin hong khah in,” a ci hi. Ahih hangin Jakob in, “Kei, thupha nong piak kei leh kong khah kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Amah in, “Na min bang ahi hiam?” a ci hi. Amah in, “Jakob,” ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ciangin amah in, “Na min Jakob, kici nawn loin Israel, kici ding hi. Bang hang hiam cih leh Pasian le mite tawh na kilaii khinzo a, na zo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ciangin Jakob in amah dongin, “Na min hong gen in, hong thum ing,” a ci hi. Ahih hangin amah in, “Bang hanga ka min hong dong na hi hiam?” a ci hi. Tua lai-ah amah in Jakob thupha a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ahih ciangin Jakob in tua mun pen Peniel, ci-in min a phuak hi. “Bang hang hiam cih leh maitang kituahin Pasian ka mu khin a, ahi zongin kei hong kihing khawi lai hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">A khelpi’ hangin amah bai kawmin Peniel a kantan laitakin ni hong suak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ahih ciangin tuni dongin Israel mite in khelkom tunga a om khel thagui ne lo uh hi. Amah in Jakob’ khelkom, a khel thagui tung a sukna hang ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="33">
			<VERS vnumber="1">Jakob khuadak a, Esau tawh mihing zali hong pai a mu hi. Tua ahih ciangin amah in Leah, Rachel le nasem numei nihte’ lakah a naupangte a khen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah in nasem numeite le a tate masa sakin, tua ciangin Leah le a tate, tua ciangin Rachel le Josef a nunung penin a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amah ahihleh amaute’ mai-ah pai-in, a sanggampa’ kiang nai a tun matengin leilakah sagihvei a kun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin amah a dawn dingin Esau hong tai-in, amah ngawng kawi a, pomcipin nam a, amaute a kap uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Esau khuadak to-in nupite le naupangte a muh ciangin amah in, “Nang tawh a om hihte kua ahi hiam?” a ci hi. Jakob in, “Pasian in hehpihna tawh na nasem pa a piak tate ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin nasem numeite in hong naih uh a, amau le a tate hong kun uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Leah le a tate in zong tua bangmahin hong naihin a kun uh hi. A nunung penin Josef le Rachel in hong naihin a kun uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Esau in, “Ka kituahpih hih a honte khempeuh bang na cihnopna ahi hiam?” a ci hi. Jakob in dawngin, “Ka topa’ maipha zon nading,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahih hangin Esau in, “A kicing nei ing, sanggam aw; nang’ neihte nangma adingin kem in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Jakob in, “Hi lo hi, nang’ tungah hong thum ing. Na muhna-ah maipha ngah ka hih leh ka khut sung panin ka letsongte hong sang in. Bang hang hiam cih leh hih banga maipha tawh kei nong sanna, na maitang ka muh ding pen Pasian’ maitang muh tawh kibang taktak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Nang’ kiang a hong kipaipih ka letsong nong san nadingin hong thum ing. Bang hang hiam cih leh Pasian in kei hong hehpih mahmah a, a kicing ka nei hi,” a ci hi. Tua bangin amah in kun teitei ahih manin Esau in zong a sang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Esau in, “Tu-in paikhawm ni. Na mai-ah kei ka pai ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ahih hangin Jakob in ama kiangah, “Naupangte a hat lohna ka topa in na thei hi. Tuuhonte le bawngte, a nongek neite ka lungphamawh hi. Ni khat sung kinak hawl lua leh ganhonte khempeuh si ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Na nasem pa’ mai-ah ka topa na pai inla, Seir-ah ka topa’ kiang kong tun matengin ka mai-a om ganhingte’ thahatna le naupangte’ hatna tawh kituakin damdamin kong makaih ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ahih ciangin Esau in, “Kei tawh a om mite pawlkhat, nang’ kiangah hong nusia ning,” a ci hi. Ahih hangin amah in, “A kisapna bang om ahi hiam? Ka topa’ muhna-ah kei maipha hong ngahsak in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ahih ciangin Esau in tua ni-in ama lampi zui-in Seir-ah a ciahkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ahih hangin Jakob, Sukkoth lamah pai a, ama ading inn le a ganhingte ading hampheng a lam hi. Tua ahih ciangin tua mun a min Sukkoth, kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Paddanaram panin hong pai lampi, Kanaan gam sunga om Shekhem khuapi-ah lungmuang takin Jakob hong tunga, a khuapi kiangah phual a sat hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amah in Shekhem’ pa Hamor’ innkuante’ tung panin a puanbuk lamnasa leitang dangka zakhat tawh a lei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua lai-ah amah in biakna tau khat bawl a, El-Elohe-Israel, ci-in min a phuak hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="34">
			<VERS vnumber="1">Ni khat, Jakob le Leah’ tanu Dinah tua gam numeite kiangah va hawh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Hiv mi Hamor’ tapa Shekhem, tua gam ulianpa in amah a muh ciangin, amah manin luppih a, amah siasak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amah in Jakob’ tanu Dinah hoihsa mahmah ahih manin itin kamkhum takin hopih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin Shekhem in a pa Hamor’ kiangah, “Hih numei ka zi dingin hong laksak in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tu-in Jakob in a tanu Dinah a kisiatsakna za hi. Ahih hangin a tate, a ganhingte tawh gamlakah om ahih manin amaute hong tun matengin Jakob in bangmah gen loin om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Shekhem’ pa Hamor, Jakob tawh a kimu dingin ama kiangah va pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Jakob’ tapate in tua thu a zak uh ciangin gamlak panin hong ciah uh hi. Amaute lungkim loin heh mahmah uh hi. Bang hang hiam cih leh Jakob’ tanu tawh a lupkhop manin amah in Israel mite’ sungah a kilawm lo hai gamtatna hong tun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ahih hangin Hamor in amaute tawh thu gen a, “Ka tapa Shekhem in na tanu ngai mahmah hi. A teenpih dingin nong piak nadingin kong thum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Kote tawh kiteenna hong bawl un. Na tanute uh kote’ tungah hong pia unla, no adingin ka tanute uh la un.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Kote’ lakah nong teeng ding uh hi. No adingin leitang hong kipia ding hi. Ka gam sung uhah teengin sum bawl unla, neihsa lam un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Shekhem in a numei’ pa le a numei’ sanggamte’ kiangah, “Note’ mai-ah maipha hong musak unla, kei’ tunga nong cih peuhpeuh uh kong pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Kei kiang panin moman le letsong tampi hong ngen un. Kei’ tunga nong nget zahzah uh kong pia ding hi. Zi dingin a numei hong pia hoh un,” ci thuah lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Shekhem in a sanggamnu uh Dinah siasak khin ahih manin Jakob’ tapate in Shekhem le a pa Hamor khemna tawh dawng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amaute in amau kiangah, “Vun ki-at lopa’ tungah ka sanggamnu uh ka piak ding uh ka ngaihsun thei kei uh hi. Tua bangin pia le ung ko adingin mindaina hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Hih bangin nong gamtat uhleh ka thukim bek ding uh hi: Note’ sung panin pasal khempeuh vun ki-at le-uhcin kote mah bang na suak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin ka tanute uh note’ tungah hong pia-in, na tanute uh kote adingin kong la ding uh a, note tawh kote hong teengin mikhat i suak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ahih hangin note in ka thu uh hong ngai loin, vun na ki-at kei uhleh, ka tanu uh ka la ding uh a, kote ka pai khia ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amau’ thugente in Hamor le Hamor’ tapa Shekhem lungdamsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tangvalpa in Jakob’ tanu deih ahih manin tua banga a gamtat ding zekai lo hi. Amah pen, a kipahtawi a thupi pen khat ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih ciangin Hamor le a tapa Shekhem, amau’ khua kulhpi kongpi-ah hong pai-in a khuapih mite uh kiangah thu gen a,</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Hih mite, eite’ tungah hong nop mahmah uh hi. I gam sungah teengsakin sum bawlsak ni. Bang hang hiam cih leh en un, amau ading a kicing dingin i leitang a zai hi. Amau’ tanute zi-in teenpih ni. Eite’ tanute zong amau pia ni.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Hih thu khat bek tawh eite tawh tenkhop ding, mikhat suah ding amau thukim uh hi. Amaute vun a ki-at bangin eite’ lakah pasal khempeuh vun ki-at ding ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amau’ bawngte, amaute’ neihsate le amau’ ganhingte khempeuh ei ading hi lo ahi hiam? Amaute tawh eite thukim hoh ni. Tua hileh amaute, eite tawh hong teeng khawm ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Khuapi kulhkongpi-ah a pai mi khempeuh in Hamor le a tapa Shekhem’ thu a mang uh hi. Khuapi kulhkongpi-ah a hong pai pasal khempeuh a vun ki-at uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">A ni thum ni, amaute meima vei-in a om laitakun Jakob’ tapa nihte Simeon le Levi, Dinah’ sanggamte in amau’ namsau la-in theih kholh lohin khuapi va sim uh a, pasal khempeuh a that uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Amaute in Hamor le a tapa Shekhem, namsau tawh that uh a, Shekhem’ inn sung panin Dinah la khia-in a pai khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Jakob tapa dangte in a kithat mite’ tungtawnin khuapi susia uh hi. Bang hang hiam cih leh a sanggamnu uh kisiasak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Amaute in a tuuhonte le a bawnghonte, a late le khuapi sunga om peuhmah le lo sunga om peuhmah a laksak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Amau’ neihsa khempeuh, a naupangte khempeuh, a zite khempeuh le inn sunga om na khempeuh laksak uh a, amau’ neihsa a suaksak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin Jakob in Simeon le Levi’ kiangah, “Hih leitangah a teeng, Kanaan mite le Perez mite tungah kei a muhdahhuai-in nong bawlna uh tawh kei’ tungah haksatna nong tun uh hi. Kei’ pawl mite tawm hi. Amaute kei’ langah hong kikaikhawmin kei hong sim leh, kei le ka innkuanpihte hong susia ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Ahih hangin amaute in, “Amah in ka sanggamnu uh numei paktat bangin a bawl ding kilawm ahi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="35">
			<VERS vnumber="1">Pasian in Jakob kiangah, “Kithawi-in Bethel-ah paito inla, tua lai-ah teeng in. Na sanggampa Esau’ kiang panin na tai hun lai-a nang’ tungah a hong kilang Pasian adingin biakna tau khat bawl in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ahih ciangin Jakob in a innkuanpihte le amah tawh a omte khempeuh kiangah, “Note lakah a om gamdang pasian-te koih khia unla, nomau kisiansuahin, na puante uh khek un.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ka lungkham hunin hong huhin, ka paina khempeuh ah a hong ompih Pasian adingin biakna tau khat ka bawl theih nadingin eite kipanin Bethel-ah paito ni,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin amaute in Jakob’ tungah amau’ neih gamdang pasian khempeuh le a bil uha om bilbahte a pia uh hi. Jakob in Shekhem khua gei-a tawsaw nuai-ah tuate a seel hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Jakob le a tapate khualzinin a pai laitakun amau’ kiima om khuapite’ tungah Pasian’ kiang panin lauhuaina lianpi khat tung ahih manin amaute in Jakob le a tapate delh lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Kanaan gam sunga om Luz (Bethel)-ah Jakob le amah tawh a om mi khempeuh tung uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="7">tua lai-ah amah in biakna tau khat lamin, tua mun Elbethel, ci-in min a phuak hi. Bang hang hiam cih leh a sanggampa kiang panin a tai lai-in tua munah ama tungah Pasian mahmah kilang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Rebekah a cingnu Deborah si a, Bethel khang tawsaw nuai-ah amah kivui hi. Tua ahih ciangin tua mun min pen Allonbakuth, kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Paddanaram panin amah hong pai ciangin Jakob’ tungah Pasian kilangkik a, amah thupha a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Pasian in ama kiangah, “Na min Jakob ahi hi. Ahi zongin tu-a kipanin nangma min pen Jakob kici nawn lo dinga, Israel, hong kici ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin ama min Israel, kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Pasian in ama kiangah, “Kei pen Vanglian Pasian ka hi hi: Pung inla, tampi pha in. Minam khat le minamte honkhat nang’ sung panin piang dinga, nang’ sung panin kumpite zong piang ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Abraham le Isaac tunga ka piak leitang nangma tungah kong pia dinga, nang’ khit cianga na suanlekhakte’ tungah tua leitang ka pia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin amah tawh a kihona mun ama kiang panin Pasian pai khia to hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Jakob in amah tawh a kihona munah suang khuam khat phut a, amah in tua tungah leenggahzu tawh biakpiakna a sung khia hi. Tua tungah sathau zong a sung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ahih ciangin Jakob in, Pasian in amah a hopihna mun, a min Bethel, a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Bethel panin amaute ding khia uh a, Efrath panin a gamla sim lai mun a tun laitakun Rachel a nausuah hun tunga, amah nakpi takin a gim hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah a gim mahmah laitakin naudom nu in ama kiangah, “Lunghimawh kei in. Tu-in tapa dang khat na nei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amah a bei laitakin amah in a min dingin Benoni, a ci hi. Ahih hangin a pa in ama min Benjamin, ci-in a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ahih ciangin Rachel si-in, Efrath (Bethlehem) paina lampi-ah kivui a,</VERS>
			<VERS vnumber="20">Jakob in ama han tungah mualsuang khat a phut hi. Tua pen tuni dongin tua lai mahah a om Rachel’ han mualsuang khuam ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Israel in a khualzin zomlai a, Eder tausang galkhat ah a puanbuk a lam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua gamah Israel a ten laitakin Reuben in a pa’ zineu Bilhah luppih hi. Israel in tua thu za-in heh mahmah hi. Tu-in Jakob’ tapate, sawm le nih ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Leah’ tapate: Reuben (Jakob’ ta u pen), Simeon, Levi, Judah, Issakhar le Zebulun ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Rachel’ tapate: Josef le Benjamin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Rachel’ nasem numei Bilhah’ tapate: Dan le Naftali ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Leah’ nasem numei Zilpah’ tapate: Gad le Asher ahi hi. Hihte pen Paddanaram gamah ama sunga suak Jakob’ tapa sawm le nihte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Abraham le Isaac tawlkhat a omna Mamre, ahih kei leh Kiriatharba (Hebron)-a a pa Isaac a omna-ah Jakob hong pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tu-in Isaac’ khansung, kum za le kum sawmgiat ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Isaac in a nunung pen a hu sang hi. Amah a teek, kum tampi a pha-in si a, ama mite’ kiangah kigawm hi. Ama tapa Esau le Jakob in amah a vui uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="36">
			<VERS vnumber="1">Hihte pen Esau (Edom) suanlekhakte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Esau in Kanaan numeite zi-in la hi. Hit mi Elon’ tanu Adah, Hiv mi Zibeon’ tapa Anah’ tanu Oholibamah,</VERS>
			<VERS vnumber="3">le Nebaioth’ sanggamnu, Ishmael’ tanu Basemath ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Adah in Esau tawh Elifaz nei a, Basemath in Reuel nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Oholibamah in Jeush, Jalam le Korah nei hi. Hihte pen Kanaan gam sunga a neih Esau’ tapate ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Esau in a zite, a tapate, a tanute le ama innkuan sunga mi khempeuh; a bawngte, a ganhingte khempeuh; le Kanaan gam sunga a lam a neihsa khempeuh la-in a sanggampa Jakob kiang panin gamdang khatah pai khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Bang hang hiam cih leh ten khop theih dingin amau’ neihsate tam lua a, a ganhingte uh hangin tawlkhat a omna uh leitang in amaute vak zo lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin Seir mual tung  gamah Esau teeng hi. Esau’ min dang khat pen Edom ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Hihte pen Seir mual tung  gam a Edom mite’ pupi Esau’ suanlekhakte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Esau’ tapate: Esau’ zi Adah’ tapa Elifaz, Esau’ zi Basemath’ tapa Reuel ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Elifaz’ tapate: Teman, Omar, Zefo, Gatam le Kenaz ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">(Timna pen Esau’ tapa Elifaz’ zineu hi a, amah in Elifaz tawh Amalek nei hi.) Hihte pen Esau’ zi Adah’ tapate ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Reuel’ tapate: Nahath, Zerah, Shammah le Mizzah ahi hi. Hihte pen Esau’ zi Basemath’ tapate ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Esau’ zi, Zibeon’ tapa Anah’ tanu Oholibamah tapate: Jeush, Jalam le Korah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Esau’ suante hih bang ahi hi. Esau’ ta masa Elifaz’ tate: Teman, Omar, Zefo, Kenaz,</VERS>
			<VERS vnumber="16">Korah, Gatam le Amalek ahi hi. Hihte pen Edom gam sungah Elifaz’ suante hi a, Esau’ zi Adah’ sunga piangte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Esau’ tapa Reuel’ tapate: Nahath, Zerah, Shammah le Mizzah hi a, Edom gam sungah a om Reuel’ suante ahi hi. Amaute pen Esau’ zi Basemath’ sung panin a piangte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Esau’ zi Oholibamah’ tapate: Jeush, Jalam le Korah ahi hi. Hihte pen Esau’ zi, Anah’ tanu Oholibamah’ sung panin a piangte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Hihte pen Esau (Edom) suante hi a, amaute’ sung pan beh lutangte ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua gam a teeng Hori mi Seir’ tapate: Lotan, Shobal, Zibeon, Anah,</VERS>
			<VERS vnumber="21">Dishon, Ezer le Dishan hi a, Edom gam sunga Seir’ suante ahi Hori mite’ sung pan beh lutang ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Lotan’ tapate: Hori le Heman ahi hi. Lotan’ sanggamnu Timna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Shobal’ tapate: Alvan, Manahath, Ebal, Shefo le Onam ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Zibeon’ tapate: Ai-ah le Anah ahi hi. Amah pen a pa Zibeon’ late a cin laitakin gamlakah a sa ciktui a mu pa Anah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Anah’ tate: Dishon le Anah’ tanu Oholibamah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Dishon’ tapate: Hemdan, Eshban, Ithran le Kheran ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Ezer’ tapate: Bilhan, Zaavan le Akan ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Dishan’ tapate: Uz le Aran ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Hori mite’ beh lutangte: Lotan, Shobal, Zibeon, Anah,</VERS>
			<VERS vnumber="30">Dishon, Ezer le Dishan ahi hi. Hihte pen Seir gam sungah amau’ beh ciatin Hori mite’ sung pan beh lutang ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Hihte pen Israel mite tungah kumpi khat beek in a uk ma-in Edom gam sunga kumpite ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Beor’ tapa Bela in Edom gam sung uk a, ama khuapi min Dinhabah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Bela si a, Bozrah khua mi Zerah’ tapa Jobab in ama tangin a uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Jobab si a, Teman mite’ gammi Husham in ama tangin a uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Husham si a, Moab gam sungah Midian mite a zo Bedad’ tapa Hadad in ama tangin uk a, ama khuapi min Avith ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Hadad si a, Masrekah khua mi Samlah in ama tangin uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Samlah si a, Eufratis gun gei-a Rehoboth khua mi Shaul in ama tangin a uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Shaul si a, Akbor’ tapa Baalhanan in ama tangin a uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Akbor’ tapa Baalhanan si a, Hadar in ama tangin uk a, ama khuapi min Pau ahi hi. Ama zi’ min Mehetabel hi a, Mezahab’ tanu Matred, Matred tanu Mehetabel ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Amau’ innkuan le a tenna, amau’ min tawh kizui-in, Esau’ suan sung pan minamte’ min: Timna, Alvah, Jetheth,</VERS>
			<VERS vnumber="41">Oholibamah, Elah, Pinon,</VERS>
			<VERS vnumber="42">Kenaz, Teman, Mibzar,</VERS>
			<VERS vnumber="43">Magdiel le Iram ahi hi. Hihte in amau’ neih, amau’ tenna leitang min dingin amau’ min mah vawh pah uh a, Esau’ suan, Edom mi a kicite ahi uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="37">
			<VERS vnumber="1">A pa tawlkhat a tenna Kanaan gamah Jakob teeng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Jakob innkuante’ tangthu hih bang ahi hi. Josef kum sawm le kum sagih pha ahih manin a sanggamte tawh tuuhon cing hi. A pa’ zite Bilhah le Zilpah’ tapate tawh tangval ahi uh hi. Josef in a pa uh kiangah amaute’ siat gamtatnate a gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tu-in Israel in a ta dangte khat peuhpeuh sangin Josef it zaw hi. Bang hang hiam cih leh a teek khitin a neih a tapa ahi hi. Amah in ama adingin puantualpi bansau khat a bawlsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin a pa un a sanggamte khempeuh sangin amah a itzawkna a sanggamte in a muh uh ciangin, amaute in Josef mudah uh a, nuamtakin amah hopih thei lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tu-in Josef in mang khat man a, amah in a sanggamte’ lakah a gen ciangin amaute in amah muhdah semsemna-in nei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amah in amaute kiangah, “Keima mat hih mang ngai un:</VERS>
			<VERS vnumber="7">Eite in lo lai-ah buhlom i hen a, keima buhlom tho-in ding tang hi. Tua kiimah note’ buhlom kikhawm a, keima buhlom mai-ah kun uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">A sanggamte in ama kiangah, “Kote’ tungah nang in hong uk dinga, kote’ tungah ukna aana nei ding na hi hiam?” a ci uh hi. Tua ahih ciangin amaute in a mangte le a thugente’ hangin amah mudah semsem uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin amah in mang dang khat man a, tua mang a sanggamte kiangah genin, “Mang dang khat ka man hi. Ni, kha le aksi sawm le khatte kei’ mai-ah hong kun uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin amah in a pa le a sanggamte’ kiangah a gen ciangin a pa in amah taii-in, “Nangma mat hih mang a bangci mang ahi hiam? Kei le na nu le na sanggamte, nangma mai leilakah a kun dingin hong pai ding ka hi uh hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">A sanggamte in amah haza uh a, ahih hangin a pa in hih thute a ciamteh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Khatvei a pa uh’ tuuhonte a cing dingin Shekhem gei-ah a sanggamte a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Israel in Josef kiangah, “Na sanggamte in Shekhem-ah tuuhon cing uh hi lo ahi hiam? Hong pai in, amau’ kiangah hong sawl ning,” a ci hi. Amah in a kiangah, “Hiah om ing,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin amah in, “Tu-in va pai inla, na sanggamte le tuuhonte a cidam hiam va thei inla, kei kiangah thu hong zasakkik in,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah in Hebron kuam panin Josef sawl a, Shekhem-ah amah va tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Gamlakah a vak kawikawina mi khat in mu a, “Bang zongzong na hi hiam?” ci-in a dong hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Ka sanggamte a zong ka hi hi. Amaute in koi lai-ah tuuhon cing uh hiam, hong gen in, hong thum ing,” amah in ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Mipa in, “Amaute pai khia zo uh hi. Bang hang hiam cih leh, ‘Dothan-ah pai ni,’ a cih uh ka za hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin a sanggamte’ nungah Josef pai a, Dothan-ah amaute a mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amaute in gamlapi-ah amah na mu uh a, amaute’ nai-ah amah hong tun ma-in amaute in amah thah ding na vaihawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amaute khatlekhat in, “Hih lai-ah mangman pa hong pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tu-in hong pai un. Amah thatin dum sung khatah lawn ni. Tua ciangin gamsa khat in amah netum khin hi, i ci ding hi. A mangte bang a suak hiam i mu ding hi,” a kici uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahih hangin Reuben in tua thu a zak ciangin, “Amah that kei ni,” ci-in, amau’ khut sung panin amah hon khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">A pa’ kiang a tunpihkik theih nadingin amau’ khut sung pan a hot khiat theih nadingin Reuben in amaute’ kiangah, “Amah that kei un. Hih gamlak dum sungah amah lawn un. Ahih hangin amah bangmah cih kei un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ahih ciangin, a sanggamte’ kiangah Josef hong tun ciangin, ama silh lai a puantualpi bansau a hawk khiatsak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amaute in Josef la-in dum sung khatah a lawn uh hi. A dum pen a hawm hi a, a sungah tui om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin amaute an ne dingin tu uh hi. A khuadak uhleh Gilead panin Ishmael mite a kalaohte uh tawh singnai, lingsi le myrrh paknamtui pua-in Egypt-ah puaksuk dingin a pai mu uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin Judah in a sanggamte kiangah, “I sanggampa thatin amah i thahna im lehang bang meetna om ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="27">Hong pai un, Ishmael mite kiangah amah zuak ni. Amah bangmah cih kei ni. Bang hang hiam cih leh amah i sanggampa, eima cilesa ahi hi,” a ci hi. A sanggamte in ama thu mang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ciangin Midian mi sumbawlte in hong nawk hi. Amaute in Josef kai to-in dum sung panin dom khia to uh a, Ishmael mite tungah ngun shekel sawmnihin amah zuak uh a, amaute in Egypt-ah Josef a paipih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Reuben dumah paikikin dum sungah Josef a om lohna a muh ciangin amah in a puan balkek a,</VERS>
			<VERS vnumber="30">a sanggamte kiangah ciahkikin, “Tangvalpa om nawn lo hi. Kei bangci ding ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ciangin amaute in Josef’ puan la-in, keel khat go uh a, a sisan sungah a puan diah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Amaute in a puantualpi bansau a pa uh kiangah puak uh a, “Hih puan ka mu uh hi. Na tapa’ puan hi hiam, hi lo hiam tu-in thei in,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Amah in Josef’ puan ahih lam thei a, “Ka tapa’ puan ahi hi. Gamsa khatpeuh in amah netum khinzo hi ding hi. Josef kibalnen gawp ahihna up loh nading om lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ciangin Jakob in ama puan balkekin, a kawngah puanhampi teeng a, a tapa’ hangin ni tampi sung a kap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">A tapate le a tanute khempeuh in amah hehnem uh a, ahih hangin amah hehnep zawhin om lo a, “Hi lo hi. A kapsa-in ka tapa kiang Leinuai-ah ka pai ding hi,” a ci hi. Tua bangin ama hangin a pa kap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua kikal sungin Midian mite in Egypt gam sunga inncing mang, Faro’ nuai-ah ulian ahi Potifar’ tungah Josef na zuak uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="38">
			<VERS vnumber="1">Tua hun laitakin Judah a sanggamte kiang panin paisukin, Adullam mi Hirah min nei mi khat tawh omkhawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua lai-ah Judah in Kanaan mi Shua’ tanu mu hi. Amah in tua nu tenpihin luppih a,</VERS>
			<VERS vnumber="3">tua nu gai-in tapa khat nei a, amah in a min Er a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua nu gai leuleu-in tapa khat nei a, tua nu in a min Onan a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua nu in tapa khat nei leuleu-in a min Shelah a phuak hi. Tua nu in amah tawh Shelah a neih laitakin Khezib-ah amah a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Judah in a tapa masa Er adingin zi khat la a, tua nu’ min Tamar ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ahih hangin Judah’ ta masa Er penTopa’muhna-ah hoih lo a,Topain amah that hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Judah in Onan kiangah, “Na sanggampa’ zi tawh lumkhawm inla, tua nu’ tungah pasal’ sanggamte’ tavuan sem inla, na sanggampa adingin ta nei in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahih hangin Onan in tate pen ama a’ ahih loh ding thei hi. Tua ahih ciangin a sanggampa’ zi tawh a lupkhop ciangin a sanggampa’ tungah ta pia kha ding ahih manin a natui leilakah buasak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ama gamtatnaTopa’muhna-ah lungkimhuai lo a,Topain amah zong a that hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Judah in a monu Tamar’ tungah, “Ka tapa Shelah a gol mateng na pa’ inn-ah meigongnu-in va om in,” a ci hi. Bang hang hiam cih leh a sanggamte mah bangin amah zong si kha ding ci-in lau hi. Tua ahih ciangin Tamar pai-in a pa’ inn-ah a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua hun sungin Judah’ zi, Shua’ tanu si hi. Judah a dahna hun a ven ciangin a lawm Hirah tawh Timnah-a ama tuumul a mette kiangah paito hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Na teekpa a tuute mul met dingin Timnah-ah paito hi,” ci-in Tamar’ kiangah a kigen ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="14">a meigong numei puan suah khia-in, a kituamna silhin amah kituam a, Timnah paina lampi gei-a Enaim paina munah na tu hi. Bang hang hiam cih leh Shelah a khang cing khin ahihna amah in thei a, ahi zongin amah tawh kiteengsak nai lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Judah in tua nu a muh ciangin amah in a mai tuam ahih manin numei paktat dingin ngaihsun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Lampi gei-a tua nu’ kiangah amah pai a, “Hong pai in, lumkhawm ni,” a ci hi. Bang hang hiam cih leh tua nu pen a monu ahih lam thei lo hi. Tua nu in, “I lupkhop man dingin kei bang hong pia ding na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah in dawngin, “Keelhon panin keelno khat hong puak ning,” a ci hi. Tua nu in, “Nong puak mateng khapna khat nong pia ding hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amah in, “Bang khapna nang hong pia ding ka hi hiam?” a ci hi. Tua nu in dawngin, “Na min gelhna, na khauhual le na khutsunga om na ciangkhut,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah in tua nu tungah tuate pia-in, amah luppih a, tua nu a gai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin amah dingin pai khia a, a kikhuhna puan suah khia-in meigong numei ahihna puan a silh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Numei’ khut sung panin a khapna a lakik dingin Judah in Adullam mi a lawmpa a ganno tawh a sawl ciangin, amah in tua nu mu zo lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amah in tua lai mun mite dong a, “Lam gei Enaim a om numei paktat nu koi-ah om ahi hiam?” a ci hi. Amaute in, “Hih lai-ah numei paktat om ngei lo hi,” na ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ahih ciangin Judah kiangah amah ciahkikin, “Amah ka mu kei hi. Tua lai a om mite in, ‘Hih lai-ah numei paktat om ngei lo hi,’ hong ci uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Judah in dawngin, “Eite hong kinuihsan kha ding ahih ciangin a nate ama adingin kem mai hen. Hih ganno ka puak a, nang in tua nu na muh lohna na thei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua zawh kha thum ciangin Judah tungah, “Na monu Tamar paktatin gamta hi. Tua tham loin paktatna tawh naupaii hi,” ci-in kigen hi. Judah in, “Amah pai khiatpih un; amah kihaltum hen,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amah a kipai khiatpih laitakin amah in a teekpa kiangah kam khak a, “Hih nate a nei pa tawh nau ka nei hi,” a ci hi. Tua nu in, “Ciamteh in, hong thum ing, min gelhna le khauhual le ciangkhut, hih nate kua-a’ ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin Judah in tua nate thei a, “Ka tapa Shelah tawh gawm lo ka hih ciangin, tua numei, kei sangin thuman zaw hi,” a ci hi. Tua nu tawh amah lumkhawmkik nawn lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua nu a suah hun a tun ciangin a naubu sungah nih om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Nausuak dingin a nat ciangin, khat in a khut dawksak hi. Naudom nu in khausan khat la-in a khut tungah khih a, “Hih pen hong pai masa,” ci pah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Ahih hangin a khut a dawh tumkik laitakin, en in, a sanggampa hong suak khia hi. Amah in, “Nang adingin a vang nang mahmah in bawltawm!” a ci hi. Tua ahih ciangin ama min Perez kiphuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua khit ciangin a khut tunga khausan tawh a sanggampa hong suak khia a, ama min Zerah kiphuak hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="39">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Egypt-ah Josef kipaipih suk a, tua lai-a a paipih Ishmael mite tung panin Egypt mi, inncing mangpa, Faro’ nuai-a mangpa Potifar in amah na lei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topain Josef ompih a, amah nasep a zo mi khat suak hi. Amah, Egypt mi a topa’ inn sungah om a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Topain amah a ompihna leTopain ama khut sungah a hih khempeuh a mavansakna a topa in mu hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin Josef in ama mai-ah maipha ngahin ama na sem a, amah in a inn sung ukpa-in bawlin a neih khempeuh a uk dingin a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amah in a inn sung uk leh a neih khempeuh a ukin a bawl a kipanTopain Josef’ hangin Egypt mipa’ innkuan thupha pia hi. Inn sung hitaleh lo sung hitaleh a neih khempeuh tungahTopa’thupha om hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin amah in a neih khempeuh Josef’ khut sungah ap hi. Josef nei khin ahih manin amau nupa sungthu lobuang thudangte lunghihmawh dingin ngaihsun lo hi.Tu-in Josef ngaihbaangin a mel hoih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tawlkhat khit ciangin a topa’ zi in Josef zawlmit a, “Kei tawh hong lumkhawm in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ahih hangin amah in nialin a topa’ zi kiangah, “En in, kei hong nei ahih manin ka topa in inn sungah bangmah lunghihmawhna nei lo a, ama neih khempeuh ka khut sungah hong koih khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Hih inn sungah kei sangin amah lian zaw lo hi. Nang, ama zi na hih manin, nang lobuang kei kiang panin amah in a kep tuam bangmah om lo hi. Tua ahih ciangin bangci-in hih gitlohna lianpi bawlin Pasian’ tungah khial ding ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amah in ni khat khit ni khat Josef a zol hangin, amah tawh lupkhop ding hitaleh omkhop ding hitaleh amah in tua nu’ thu ngai lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahih hangin ni khat, amah a nasep sem dingin inn sungah pai a, inn sungah inn sung mite khat zong a om loh laitakin,</VERS>
			<VERS vnumber="12">tua nu in a puan-in amah man a, “Kei tawh hong lumkhawm hoh in,” a ci hi. Ahih hangin amah in tua nu’ khut sungah a puan nusia-in tai-in tua inn panin a pai khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua nu in, amah in a khut sungah puan nusia-in inn panin a tai khiatna a muh ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="14">ama inn sung mite samin amaute kiangah, “En un, amah in eite hong no dingin Hebru mi khat eite’ lakah hong paipih hi. Kei tawh a lumkhawm dingin amah hong sungtang a, nakpitakin kei ka kiko hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ka aw sangsakin ka kikona a zak ciangin amah in ka kiangah a puan nusia a, tai-in inn panin pai khia hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Josef’ topa inn-ah hong ciah mateng amah in a kiangah a puan koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua nu in ama kiangah tua thu mah gen a, “Kote kiang a nong paipih Hebru mi nasem pa keimah a no dingin hong sungtang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahih hangin ka aw sangsakin ka kiko phetin amah in a puan kei kiangah nusia-in inn panin tai khia hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Na nasem pa in kei hong bawlna dan hih bang hi,” ci-in a zi in ama kiang a a genna a topa in a zak ciangin heh mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Josef’ topa in amah manin kumpipa’ thongkiate a kikhumna thong sungah amah koih a, tua thong sungah amah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahih hanginTopain Josef ompihin ama tungah itna kip lak a, thong ukpa’ muhna-ah maipha a pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Thong ukpa in thong sunga thongkia khempeuh Josef’ et dingin ap a, tua lai-a a kisem khempeuh ama sepsa vive ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topain amah ompih ahih manin Josef’ etna nuaia om peuhmah thong ukpa in donnawn lo hi. Ama hih peuhmahTopain daupaisak hi.TopaTopa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="40">
			<VERS vnumber="1">Tua zawh tawlkhat khit ciangin, Egypt kumpipa’ anpiapa le a anhuanpa in Egypt kumpipa ahi amau’ topa hehsak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Anpia pipa le anhuan pipa ahi, ama nuai-a mangte nih tungah Faro heh a,</VERS>
			<VERS vnumber="3">Josef a kikhumna thong sung, inncing mangpa’ inn sungah amah in amaute a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Inncing mangpa in amaute Josef kemsak a, amah in amaute’ na sem hi. Kikhumna sungah amaute tawlkhat om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Zan khat amau tegel in mang man uh hi. Thong sunga a om anpiapa le anhuanpa, amau’ mang a tuam tuak, a mang khiatna zong a tuam tuak mah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Zingsang ciangin amaute kiangah Josef pai-in amaute a muh ciangin, amaute na lungkham uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin a topa’ inn sunga amah tawh a kikhumin a om Faro’ nuai-a mangte amah in dong a, “Bang hangin tuni-in maimial na hi uh hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amaute in ama kiangah, “Mang ka man uh a, tuate a khia thei ding om lo hi,” na ci uh hi. Josef in amaute kiangah, “Mang khiat theihnate Pasian’ hong piak hi lo ahi hiam? Kei kiangah hong gen un, hong thum ing,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin anpia pipa in Josef kiangah a mang gen a, “Ka mangin ka mai-ah leenggui khat om a,</VERS>
			<VERS vnumber="10">tua leenggui tungah hiang thum om hi. A sel phetin pak khia pah a, a bomte leenggah suakin min pah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ka khut sungah Faro’ hai ka tawi hi. Keimah in leenggah loin Faro’ hai sungah ka suk a, Faro’ khut tungah a hai ka pia hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Josef in ama kiangah, “A khiatna hih bang ahi hi. Hiang thumte, ni thum ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ni thum sungin Faro in nang hong khah dinga, na za-ah nang hong koihkik ding hi. Ama anpiapa na hih lai-a mah bangin ama khut tungah Faro’ hai na pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ahih hangin kei hong phawk in. Nang tungah thu hong hoih ciangin kei tungah hehpihna hong bawl in, kong thum hi. Faro’ tungah kei’ thu genin, hih inn panin kei hong la khia in.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Bang hang hiam cih leh Hebru mite’ gam panin kei hong kigu khia a, hih lai-ah zong amaute in thong mial sungah kei hong koih nadingin bangmah ka gamta kei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Anhuan pipa in a khiatna a hoihlam hi, ci-in a muh ciangin, amah in Josef kiangah, “Kei zong mang khat ka man hi: Ka lu tungah mohlawh thum om a,</VERS>
			<VERS vnumber="17">a lawh tungnung pen sungah an huansa namkim Faro adingin om hi. Ahih hangin ka lu tunga lawh sung panin vasate in ne uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Josef in dawngin, “A khiatna hih bang ahi hi: Lawh thumte, ni thum ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ni thum sungin Faro in nang hong la khia-in na lu hong tan dinga, sing tung khatah nang hong khai ding hi. Vasate in na sa ne ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">A ni thum ni, Faro’ suah ni hunin, amah in a nasemte khempeuh adingin pawi khat kham a, anpia pipa le anhuan pipa la khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amah in anpia pipa an piak nasepah koihkik a, amah in Faro’ khut sungah a hai pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ahih hangin Josef’ khiat mah bangin anhuan pipa a khailum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahi zongin anpia pipa in Josef phawk nawn lo a, amah mangngilh ta hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="41">
			<VERS vnumber="1">Tua zawh kum nih bit khit ciangin Faro in mang man a, amah Nail gun gei-ah ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Nail gun sung panin bawngpi a zol a thau sagih hong pai khia a, amaute in phai lopate ne uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amaute’ khit ciangin Nail gun sung pan mahin a gulhgawng bawngpi dang sagih hong pai khia a, Nail gun gei-a bawngpi dangte kiangah ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin a gulhgawng bawngpi sagihte in a zol a thau bawngpi sagihte netum uh hi. Tua ciangin Faro khang lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin ihmu-in a nih veina mang man hi. A taksa a hoih buhvui sagih kung khat tungah vui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tuate’ khit ciangin nisuahna huih in a theemsak a hawm vui sagih hong po khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">A vui hawmte in a taksa a dim vui sagihte valhtum uh hi. Tua ciangin Faro khang lo a, tua pen a mang na hi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin zingsangin a lungkham hi. Amah in mi sawlin Egypt mitphial siamte khempeuh le a mipil khempeuh samsak hi. Faro in amaute’ kiangah a mang gen a, ahih hangin Faro’ tungah a khiatna a gen thei kuamah om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin anpia pipa in Faro’ kiangah, “Tuni-in ka khialhnate ka phawkkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Faro, ama nasemte tungah heh a, kei le anhuan pipa, inncing mangpa’ inn sungah hong khum lai-in</VERS>
			<VERS vnumber="11">amah le keimah in zan khat sungin mang ka man uh a, a mangte in a khiatna tuam ciat nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Inncing mangpa’ nasem ahi Hebru mi tangval khat tua lai-ah kote tawh om hi. Ama kiangah ka gen uh ciangin, amah in ka mangte uh hong khiatsak a, ka mang uh tawh a kizui tuakin a khiatna hong gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amah in kote tungah a khiatna hong gen bangin hong tung hi. Kei pen ka za-ah hong kikoihkik a, anhuanpa kikhailum hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin Faro in mi sawlin Josef samsak a, amaute in manlang takin thongmial sung panin amah a pai khiatpih uh hi. Amah in a mul kiatin a puan a khek khit ciangin, Faro’ mai-ah hong pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Faro in Josef kiangah, “Mang khat ka man a, a khiatna a gen thei kuamah om lo hi. Nang in mang na zak ciangin a khiatna gen thei, ci-in hong kigenna ka za hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Josef in Faro dawngin, “Kei’ pilna tawh mang a khiathei ka hi kei hi. Pasian in Faro’ tungah a hoih lamin dawnna hong pia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Faro in Josef kiangah, “Ka mangin Nail gun gei-ah ka ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">A thau a zol bawngpi sagih Nail gun panin hong pai khia a, phai lopate ne uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tuate’ khit ciangin a hehpihhuai a gulhgawng, Egypt gam sung khempeuh ah tua bang ka muh ngei loh bawngpi dang sagih hong pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">A gawng a gulhgawng bawngpite in a masa a thau bawngpi sagihte netum uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahih hangin amaute in tuate a nek khit uh ciangin, a nek khit lam uh kuamah in thei lo hi. Bang hang hiam cih leh amaute pen a tunga mah bangin gulhgawng lai veve uh hi. Tua ciangin ka khang lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin ka mang mahin kung khat tungah a dim a hoih buhvui sagih a vui khia zong ka mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tuate’ khit ciangin nisuahna huihpi in a keusak a hawm, a theem vui sagih hong po a,</VERS>
			<VERS vnumber="24">a vui hawmte in a vui hoih sagihte valhtum uh hi. Mitphial siamte kiangah ka gen a, ahih hangin kei kiangah hong gentel thei khat beek om lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Josef in Faro’ kiangah, “Faro’ mang tegel pen khat ahi hi. Pasian in ama bawl ding, Faro’ tungah hong kilangsak khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">A hoih bawngpi sagihte, kum sagih hi a, a hoih buhvui sagihte zong kum sagih mah ahi hi. A mang khiatna a kibang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tuate’ khit ciangin a hong pai khia, a gawng a gulhgawng bawngpi sagihte, kum sagih hi a, nisuahna huihpi in a theemsak buhvui sagihte zong kialpi kum sagih mah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Faro’ kiang a kong gen bangin Pasian in ama hih ding, Faro’ tungah hong lak khin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Egypt gam sung khempeuh ah kum sagih sung hauhna hong tung dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="30">ahih hangin tua khit ciangin kialpi kum sagih sung hong tungin, hauhna ngeisa khempeuh Egypt gam sungah kimangngilh ding hi. Kialpi in gam sung netum dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="31">nasia mahmah ding ahih manin, tua hong tung ding kialpi’ huhau-in gam sungah hauhna kithei lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Faro’ mang nih a phakna pen tua thu Pasian’ sehsa hi, a cihnopna hi a, Pasian in tomno sungin hong tungsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ahih ciangin tu-in Faro in thu ngaihsun siam mipil khat teng khia inla, Egypt gam sung a uk dingin amah koih in.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Faro in gam sungah vaihawm ulian seh inla, a kihauh kum sagih sungin Egypt gam leitang pan a piang sung panin nga-ah khat la in.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Hong tung ding kum hoih sunga an khempeuh amaute khawmsak inla, khuapite sungah an nek dingin Faro’ ukna nuai-ah antangte kholin, amaute kemsak in.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Kialpi hangin gam sung a siat loh nadingin Egypt gam sungah a hong tung ding kum sagih kialpi dal nadingin a kikoihcing an hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Hih a thugen pen Faro le a nasemte khempeuh in hoihsa uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Faro in a nasemte kiangah, “Ama sungah Pasian Kha a omna, hih bang midang mu ding ihi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Tua ahih ciangin Faro in Josef kiangah, “Pasian in hihte khempeuh nang hong lak khin ahih manin, nang bangin thu ngaihsun siam le a pil midang om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Nang pen ka inn sungah ulian na hi dinga, nangma thupiak bangin ka mite khempeuh gamta ding uh hi. Kumpi tokhom tawh kisai-in kei pen nang sangin ka lian zaw ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Faro in Josef’ kiangah, “Egypt gam khempeuh a uk dingin nang kong koih khinzo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Tua ciangin Faro in a min gelhna zungbuh ama khut tung panin suah khia-in Josef’ khutah bulh a, puan hoih mahmah tawh amah zemin, a ngawngah kham khainiang khat oksak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Ama leeng nihna tungah Josef tuangsak a, ama mai-ah uliante kiko a, “Khukdin un!” ci hi. Tua ahih ciangin Egypt gam khempeuh a ukin amah koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Tua tham loin Faro in Josef kiangah, “Kei pen Faro ka hi hi. Nangma thukim lohin Egypt gam sung khempeuh ah kuamah in a khut a khe nangawn uh liik lo ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Faro in Josef’ min Zafenath-paneah a phuak hi. Amah in On khua siampipa Potifera’ tanu Asenath tawh kiteengsak hi. Tua ahih ciangin Egypt gam sungah Josef zin kawikawi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Egypt kumpipa Faro’ nasemin a tum hunin Josef kum sawmthum pha hi. Faro’ omna panin Josef pai khia a, Egypt gam sung khempeuh ah zin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">A kihauh kum sagih sungin leitang in tampi piangsak a,</VERS>
			<VERS vnumber="48">Egypt gamah tampi a om laitakin amah in tua kum sagih sunga ante khempeuh khawm a, khuapite sungah an khol hi. A kiima lote panin khuapi simah amah in an khol hi.</VERS>
			<VERS vnumber="49">A teh ding a khawl dong zahin Josef in tuipi gei sehnel zahin antang tampi khol hi. Bang hang hiam cih leh kiteh khin zo lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="50">Kialpi kum hong tun ma-in Josef in On khua siampipa Potifera’ tanu Asenath tawh tapa nih nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="51">Josef in a ta masa Manasseh a phuak hi. Amah in, “Pasian in ka haksatna khempeuh le ka pa’ innkuan khempeuh a mangngilhin hong bawl hi,” ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="52">A nihna pen amah in Efraim a phuak hi. “Ka thuakna gam sungah kei a pungin hong bawl hi,” ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="53">Egypt gam sunga a om kum sagih sung hauhna hun bei ta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="54">Josef’ gensa bangin kum sagih kialpi hong kipan hi. Gamdang khempeuh ah kialpi tunga, ahih hangin Egypt gam sung tengah an om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="55">Egypt gam khempeuh a kial ciangin, an ngenin mite Faro’ tungah kiko uh hi. Faro in Egypt mite khempeuh tungah, “Josef’ kiangah pai un. Note’ tunga ama hong cih bangin gamta un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="56">Tua ahih ciangin gam khempeuh ah kialpi a tunkim ciangin Josef in ankholna innte khempeuh hongin, Egypt mite tungah a zuak hi. Bang hang hiam cih leh Egypt gamah kialpi nasia mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="57">Tua tham loin, leitung khempeuh ah kialpi nasia ahih manin, antang lei dingin Josef’ kiangah leitung mi khempeuh hong pai uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="42">
			<VERS vnumber="1">Egypt-ah an a omna thu Jakob in a theih ciangin a tate kiangah, “Bang hangin khatlekhat ki-enen mawk na hi uh hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="2">Egypt-ah an om hi, ci-in ka za hi. Eite si loin i nuntak nadingin paisuk unla, ei ading an va lei un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin Egypt-ah an lei dingin Josef’ sanggamte sawm paisuk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin Jakob in Josef’ sanggampa Benjamin, a sanggamte tawh paisak lo hi. Bang hang hiam cih leh ama tungah siatna tung kha ding, ci-in lau hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Kanaan gam sungah kial tung ahih manin a hong pai dangte tawh Israel’ tapate an lei dingin hong paikhawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tu-in Josef pen tua gam a ukpa hi a, gammi khempeuh tungah an a zuakpa amah ahi hi. Josef’ sanggamte hong pai-in, a maitang uh leilam ngatin ama mai-ah hong kun uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Josef in a sanggamte a muh ciangin thei a, ahih hangin amah in midang bangin bawlin amaute tungah khauh pau hi. “Koi pan a hong pai na hi uh hiam?” a ci hi. Amaute in, “An lei dingin Kanaan gam panin hong pai hi ung,” ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Josef in a sanggamte thei a, ahih hangin a sanggamte in amah thei lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Josef in a mangin amaute a mat khitna a phawk hi. Amah in amaute kiangah, “Note, thukan na hi uh a, hih gam thaneemna a en dingin hong pai na hi uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amaute in Josef kiangah, “Hi lo hi, topa aw; an lei dingin na nasemte a hong pai hi ung.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Kote khempeuh mi khat’ ta ka hi uh hi. Kote, a thutak ka hi uh a, na nasemte thukan hi lo uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah in amaute kiangah, “Hi lo hi, hih gam ginat lohna a en dingin hong pai na hi uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amaute in, “Ko, nangma nasemte, sanggam pasal sawm le nih ka hi uh a, Kanaan gam sungah mi khat’ ta ka hi uh hi. A moi pen tu laitakin ka pa uh tawh om a, khat pen om nawn lo hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ahih hangin Josef in amaute kiangah, “Note’ tunga kong gen bangin a man mah ahi hi. Note, thukan na hi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Hih thu tawh note hong kithei ding hi: Faro a nungta ahih mah bangin na sanggam moi pen uh hih lai-ah hong pai kei leh hih lai mun panin note na pai khia thei nawn kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Note’ sungah thuman om hiam, ci-in a kimuh nading, na thugente uh a kitel nadingin note thong sungah na om laitakun note khat kisawl unla, na sanggampa uh hong paipihsak un. Tua ahih kei leh Faro a nungta ahih mah bangin note, thukan na hi taktak uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah in thong sungah ni thum sung amaute a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">A ni thum ni-in Josef in amaute kiangah, “Keimah in Pasian zahtak ka hih manin hih bangin gamta un. Tua hileh na nungta ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Note, thuman mi na hih uhleh thong sungah na sanggamte uh khat omsak lai unla, a dangte pai-in na innkuan uh a gilkialte adingin an pua unla,</VERS>
			<VERS vnumber="20">na sanggam moi pen uh kei kiangah hong paipih un. Tua ciangin na kam gente uh kitel dinga, note na si kei ding uh hi,” a ci hi. Amaute tua bangmahin gamta uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin amaute khatlekhat in, “A taktakin i sanggampa tawh kisai-in eite i mawh hi. Amah in eite kiangah hong thum napi-in eite in a thu i ngaih loh ciangin amah a lungkhamna i mu hi. Tua thu hangin hih bang lungkhamna eite tungah hong tung hi,” kici uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Reuben in amaute dawng a, “Tangvalpa tungah khial kei un, ci-in note tungah hong gen hi lo ka hi hiam? Ahih hangin ka thu nong mang kei uh hi. Tua ahih ciangin tu-in ama sihna thaman eite’ tungah hong tung ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amaute’ kikalah kamphen khat om ahih manin Josef in amau’ paute a tellam amaute in thei lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin amaute’ kiang panin Josef kihei-in a kap sim hi. Tua ciangin amaute kiangah hong paikikin amaute hopih hi. Amah in amau’ kiang panin Simeon la-in amau’ muhna-ah amah a hen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amau’ ipte antang tawh dipsakin, a van sung uhah amau’ sum ciat koihkikin, lampi-a a nek ding uh an a piak nading Josef in thu a pia hi. Tua bangmahin amau adingin kihihsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin amaute in a late uh antang suanin a pai khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Amaute khat in a giahna panun a la gan-an pia dingin a van a suah leh, a van gongah a sum mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Amah in a sanggamte kiangah, “Ka sum kikoihkik hi. Hih lai-ah ka van gongah na om!” a ci hi. Hih thu hangin amaute lungsi uh a, liingin amaute khatlekhat ki-en uh a, “Pasian in eite hih bangin hong bawl a bangci thu ahi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Kanaan gamah a pa uh Jakob kiang a tun uh ciangin, amaute’ tunga thupiang khempeuh gen uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="30">“Mipa, tua gam topa kote’ tungah hong khauh pau-in, tua gam thukanin kote hong ngaihsun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Ahih hangin kote in ama kiangah, ‘Kote thuman mi ka hi uh a, kote thukan ka hi kei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Kote pen ka pa uh’ tapa, sanggam pasal sawm le nih ka hi uh hi. Khat pen om nawn lo a, tu laitakin a moi pen Kanaan gamah ka pa uh tawh om hi,’ ka ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ciangin tua gam topa in kote kiangah, ‘Note thuman mi na hihna uh hih tawh ka thei ding hi: Na sanggamte uh khat kei kiangah nusia unla, na innkuan gilkialte adingin antang la unla, ciahkik un.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Na sanggam moi pen uh kei kiangah hong paipih un. Tua hileh note thukan hi loin thuman mi na hihna uh ka thei dinga, note kiangah na sanggampa uh hong khahin, hih gam sungah omin na na sem thei ding uh hi,’ hong ci hi,” ci-in a gen uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Amau’ vante a suah ciangun, a milip-un a sumte uh a van sung ciat uhah na om hi. Amaute le a pa un amaute’ sum kihente a muh uh ciangin, lungkham uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">A pa uh Jakob in amaute kiangah, “Ka tate tawh kei nong kikhensak zo uh hi: Josef om nawn lo, Simeon om nawn lo, tu-in note in Benjamin na la ding uh hi. Hihte khempeuh kei’ tungah hong tung khin hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Tua ciangin Reuben in a pa kiangah, “Na kiangah amah kong paipihkik kei leh ka tapa nihte that in. Kei hong ap in, nang kiangah amah kong ciahpihkik ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Ahih hangin amah in, “A sanggampa si a, amah bek om ahih manin ka tapa in note hong zuisuk lo ding hi. Note’ pai nading na khualzinna uhah ama tungah siatna tung kha zenzen leh, khangham khit nungin dahlua-in ka si ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="43">
			<VERS vnumber="1">Tu-in gam sungah kialpi hong nasia semsem hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Egypt gam panin a puak uh antang amaute in a gaih khit uh ciangin, a pa un amaute kiangah, “Paikik unla, eite ading an tawmkhat va lei un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin Judah in ama kiangah, “Mipa in thupi takin kote hong hilh khol a, ‘Na sanggampa uh tawh nong ton kei uhleh ka mai na mu kei ding uh hi,’ hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ka sanggampa uh hong zuisak lecin kote paisukin nang ading an ka va lei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Ahih hangin amah nong zuihsak kei leh kote ka paisuk kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh mipa in kote kiangah, ‘Na sanggampa uh tawh nong ton kei uhleh ka mai na mu kei ding uh hi,’ hong ci hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Israel in, “Mipa kiangah sanggam dang khat nei ung, ci-in genin bang hangin kei hong hici bawlsiat na hi uh hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amaute in dawngin, “Mipa in kote’ thu le ka sanggamte uh thu limtakin hong dong a, ‘Na pa uh a nungta lai hiam? Sanggam dang na nei uh hiam?’ hong ci hi. Hong dotnate ka dawnna-un ama kiangah a gen ka hi uh hi. ‘Na sanggampa uh hong tonpih suk un,’ amah in hong cih ding lam kote in bangci theih kholh ding ka hi uh hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Judah in a pa Israel kiangah, “Tangvalpa hong zuisak in; nang le kote le i tate si loin i nuntak theih nadingin kote ka va pai ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Kei pen ama adingin a kikham ka hi dinga, kei’ khut sung panin amah nong kal ding hi. Keimah in nang kiangah amah hong ciahpihkik loin na mai-ah kong koihkik kei leh, tua mawhna kei hong thuaksak tawntung in.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Bang hang hiam cih leh zekai lo hi lehang tu-in nihvei i tungkik khinta ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin a pa uh Israel in amaute kiangah, “A tuaci bang ding ahihleh hih bangin gamta un: Gam sunga singgah limci pente pua unla, mipa’ tungah letsongin lingsi tawm, khuaizu tawm, singnai, myrrh paknamtui, pistakhio gah le almond gahte puak suk un.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Na sum uh a zah nih pua un. Na van gong uhah a kikoihkik sumte puakik un, a kikhial hi kha ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Na sanggampa uh zong samin ding unla, mipa kiangah paikik un.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amah in na sanggampa uh le Benjamin hong ciahsakkik theih nadingin Vanglian Pasian in mipa’ mai-ah note hehpihna hong pia tahen. Ka tate tawh ka kikhen leh a kikhen ka hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ahih ciangin amaute in letsong la-in, sum a zah nih pua-in, Benjamin zong tonpih uh hi. Amaute dingin Egypt-ah paisuk uh a, Josef’ mai-ah a ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Josef in amaute tawh Benjamin a muh ciangin, amah in a inn sung nasem pa’ kiangah, “Mite inn sungah paipih inla, gan khat go-in bawl in. Bang hang hiam cih leh hih mite in sun ciangin kei tawh an ne ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Josef’ sawl bangin mipa in sem a, Josef’ inn-ah mite paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Josef’ inn-ah kipaipih ahih manin lau uh a, amaute in, “Eite sila-in hong bawlin i late a mat theih nading, eite’ tungah thu hong zongin eite hong hih theih nadingin, a masa lai-a i van sunga sum kikoihte’ hangin eite hong kipaipih hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ahih ciangin Josef’ inn sung nasem pa’ kiangah amaute paito uh a, inn kongkhak ah amah tawh kiho-in,</VERS>
			<VERS vnumber="20">“Aw, topa aw, an lei dingin khatvei kong pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ka giahna mun uh ka tun uh ciangin ka vante uh ka hong uh a, ka sumte uh a cingin ka van sung ciat uhah na omkik hi. Tua ahih ciangin kote in tua sumte kong puakik uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="22">an lei nadingin sum dang zong kong pua thuah uh hi. Ka van sung uhah kua in sum koih ahi hiam ka thei kei uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amah in dawng a, “Nuam takin om unla lau kei un. Na Pasian uh, note’ pa’ Pasian in note adingin na van sung uhah sum koih hi ding hi. Keimah in note’ sum a cingin ka ngah khin hi,” a ci hi. Tua ciangin amah in amaute’ kiangah Simeon pai khiatpih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Mipa in Josef’ inn-ah amaute paipihin, amaute tui pia-in, amaute in a khe uh sil khinin, amah in amaute’ late gan-an a piak khit ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="25">amaute in tua lai-ah Josef tawh an ne ding uh ci-in za uh ahih manin sunin Josef hong pai ciangin a piak ding uh letsong bawl khol uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Inn-ah Josef hong pai ciangin amau’ puak letsongte inn sung ama kiangah paipih uh a, ama mai leilakah kun uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Amah in amau’ omzia dong a, “Na gen uh puteek, na pa uh a dam hiam? Amah a nungta lai hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Amaute in, “Nangma nasem ka pa uh dam hi. Amah nungta lai hi,” a ci uh hi. Amaute in a lu uh kun uh a, zahtakna a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Amah khuadak to a, a nu’ tapa Benjamin mu a, “Hih pa, kei kiang a nong gen uh na sanggam moi pen uh ahi hiam? Pasian in nang hong hehpih hen, ka ta!” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin a lungsimah a sanggampa ngai lua ahih manin Josef manlangin pai khia a, a kah nading mun a zong hi. Amah a inndei sungah pai-in tua lai-ah va kap sim hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ciangin amah in a mai phiatin hong pai khia hi. Amah ki-ip tawmin, “An hong pia un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Amaute in Josef amah guakin nesakin, amaute a tuam mahin nesak a, amah tawh a ne Egypt mite in a tuam mahin ne uh hi. Bang hang hiam cih leh Egypt mite in Hebru mite tawh an nekhawm lo uh hi. Tua banga nekkhawm ding pen Egypt mite adingin a kihhuai ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Ama mai-ah amaute a suakmasa a suah hun tawh kizui le a moi pen a khangnona tawh kizui-in tu uh hi. Lamdangsakna tawh amaute khatlekhat ki-en uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Josef’ sabuai tung panin amau’ tanh ciat kipia-in, ahih hangin Benjamin’ tanh pen amaute-a’ zah nga pha hi. Tua ahih ciangin amaute in an ne tui dawnin amah tawh lungdam uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="44">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin amah in a inn sung nasem pa thu pia a, “Hih mite’ van sungah amau’ puak zawh zahzah an guang inla, amau’ sum ciat a van gong ciat uhah koih in.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Ka ngun hai pen an lei nadinga a sum tawh a moi pen’ van gongah koihsak in,” a ci hi. Amah in Josef’ gen bangin a hih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Zingsang khuavak phetin a late uh tawh mite kisawlkhia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amaute a pai khit, ahih hangin khuapi panin a nai lai-in, Josef in ama inn sung nasem pa kiangah, “Kithawi inla, mite va delh in. Amaute na phak ciangin amaute kiangah, ‘Bang hangin a hoih pen a sia tawh hong thuk na hi uh hiam? Bang hangin ka topa’ ngun hai gu na hi uh hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="5">Ka topa in hih hai sung panin dawnin, hih tawh amah in thu thei hi lo ahi hiam? Hih bangin na gamtat manun na khial uh hi,’ va ci in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amah in amaute a phak ciangin amaute kiangah hih thute a gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amaute in ama kiangah, “Bang hangin ka topa in thu hih bang hong gen na hi hiam? Na nasemte, tua banga gamta ding hi dek peuhmah lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">En in, ka van gong uha ka muh uh sumte, Kanaan gam panin nang kiangah kong puakkik uh hi. Tua ahih teh na topa’ inn panin ngun hitaleh kham hitaleh bangci guk ding ka hi uh hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="9">Na nasemte’ sung pan tua hai a kimuhna penpen kithat hen; kote zong ka topa’ sila ka hi ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amah in, “Na cih bang uh hi tahen: A kimuhna penpen pa ka sila hi dinga, no adang teng mawh na baang kei ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin a milipin a van uh leilakah ngasuk uh a, a milipin a van uh suah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah in zong a, a ham pen panin kipanin a moi pen tawh tawp a, Benjamin’ van sungah a hai kimu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin amaute in a puan uh balkekin, a late uh a van suan ciatin, khuapi-ah hong kilehkik uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Judah le a sanggamte, Josef’ inn-ah a tun ciangin, amah tua lai mahah na omlai hi. Ama mai leilakah amaute kun uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Josef in amaute kiangah, “Note’ gamtatna a bangci gamtat ahi hiam? Kei bang ahi mi in thu ka theihna thei lo na hi uh hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Judah in, “Ka topa tungah hong bangci gen ding ka hi uh hiam? Bang thu gen ding ka hi uh hiam? Tua ahih kei leh ko bangci kiphel theih ding ka hi uh hiam? Pasian in na nasemte’ mawhna mu khia hi. En in, kote le hai a kimuhna pa zong, ka topa’ sila ka hi uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ahih hangin amah in, “Tua bangin hi dek lo ding hi. Hai a kimuhna mipa bek ka sila hi ding hi. No a dangte ahihleh, na pa’ kiang uhah nuamtakin ciah un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin ama kiangah Judah hong paito-in, “Ka topa aw, hong thum ing. Na nasem pa, nang tungah kam khat thu hong gensak inla, na nasem pa tungah na hehna hong sosak kei in. Bang hang hiam cih leh nang pen Faro mahmah tawh a kibang na hi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ka topa in a nasemte nong dong a, ‘Pa hitaleh sanggam pasal dang hitaleh na nei uh hiam?’ nong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Kote in ka topa uh kiangah, ‘Kote in a teek pa khat le a teek zawhin a neih sanggam pasal moi lai khat ka nei uh hi. Ama sanggampa si a, a nu’ tate sung pan amah bek omlai hi. A pa in amah it mahmah hi,’ kong ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin nangmah in na nasemte kiangah, ‘Ka mit tawh amah ka muh theih nadingin kei kiangah amah hong tonpih suk un,’ nong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Kote in ka topa uh kiangah, ‘Tangvalpa in a pa nusia thei lo ding hi. Bang hang hiam cih leh a pa nusia leh a pa si ding hi,’ kong ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin nangmah in na nasemte kiangah, ‘Note tawh na sanggam uh a moi pen hong paisuk khop kei leh ka mai nong mu nawn kei ding uh hi,’ nong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">“Tua ahih ciangin na nasem ka pa uh kiangah ka ciahkik uh ciangin ka topa’ thugente ama kiangah ka gen uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Ka pa un, ‘Paikikin eite ading an tawm va lei un,’ hong cih ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="26">kote in, ‘Ka paisuk kei ding uh hi. Ka sanggam moi pen uh ko tawh hong paikhawm leh ka paisuk bek ding uh hi. Bang hang hiam cih leh ka sanggam moi pen uh ko tawh hong pai kei leh mipa’ mai ka mu kei ding uh hi,’ ka ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ciangin na nasem ka pa un kote kiangah, ‘Ka zi in kei tawh tapa nih a neih na thei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Khat in kei hong nusia khin a, amah kibalzan khin taktak hi, ka ci hi. Tua hun a kipan amah ka mu nawn kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Hih a khat zong kei kiang panin na lak uh a, ama tungah siatna a tun leh, dahna tawh ka sam kangte Leinuai-ah na paipih suk ding uh hi,’ hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">“Tua ahih ciangin tu-in, na nasem ka pa uh kiangah ka ciah uh ciangin, tangvalpa kote tawh hong ciah kei leh, ama lungsim khempeuh tangvalpa’ tungah om ahih manin,</VERS>
			<VERS vnumber="31">kote tawh tangvalpa a ciah lohna a muh ciangin amah si ding hi. Na nasemte in na nasem ka pa uh’ sam kangte dahna tawh Leinuai-ah ka paipih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Bang hang hiam cih leh na nasem keimah pen tangvalpa adingin ka pa’ tungah a kikham ka hi a, ‘Nang kiangah amah kong ciahpihkik kei leh tua mawhsakna nangma muhna-ah ka nuntak tawntungin ka thuak ding hi,’ ka ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ahih ciangin tu-in kong thum hi. Ka topa’ sila dingin tangvalpa’ tangin na nasem pa hong omsak inla, a sanggamte tawh tangvalpa ciahkiksak in.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Bang hang hiam cih leh tangvalpa kei tawh hong ton kei leh ka pa kiangah bangci ciahkik thei ding ka hi hiam? Ka pa’ tungah a tung ding siatna ka thuakzo kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="45">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin ama kiang a dingte khempeuh’ mai-ah Josef ki-ip zo nawn lo a, “Ka kiang panin mi khempeuh pai khia un,” ci-in a kiko hi. Tua ahih manin Josef a sanggamte tungah amah a kipulak ciangin kuamah dang om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah a gingin kap khia ahih manin Egypt mite in za a, Faro’ innkuante in zong za uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Josef in a sanggamte kiangah, “Kei, Josef ka hi hi. I pa a nungta lai hiam?” a ci hi. Ahih hangin a sanggamte maizum uh ahih manin amah dawng thei lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin Josef in a sanggamte kiangah, “Ka nai-ah hong pai un, hong thum ing,” a ci hi. Amaute a nai-ah hong pai uh hi. Amah in, “Kei pen Egypt-ah nong zuak uh na sanggampa uh Josef ka hi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Hih lai-ah kei nong zuak manun tu-in lungkham kei un. Nomau tungah kiheh tawm kei un. Bang hang hiam cih leh nuntakna a hu dingin note’ mai-ah Pasian in kei hong sawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Bang hang hiam cih leh gam sungah kum nih sung kialpi tung zo hi. Lo khawh loh, an lak loh ding kum nga omlai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Note adingin leitungah a omlai mi a hingsak ding le note adingin a suakta mi tampi a kem dingin note’ mai-ah Pasian in kei hong sawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin hih lai-ah a hong sawl mi pen note na hi kei uh a, Pasian ahi hi. Amah in Faro’ khutnuai-ah a ulian penin kei hong bawlin, ama inn sung khempeuh’ topa le Egypt gam khempeuh a ukpa-in kei hong bawlkhin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Manlangin i pa kiangah va ciahto unla ama kiangah, ‘Na tapa Josef in hih bangin ci hi: Pasian in Egypt gam khempeuh’ topa-in kei hong bawl khin hi. Ka kiangah hong paisuk hen, zekai kei hen.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Goshen leitangah na teeng dinga, nang le na tate’ tate le na tuuhonte le na bawnghonte le na neih khempeuh tawh, nang pen kei tawh a kinai-in na om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Hong tung ding kialpi kum nga omlai ahih manin tua lai-ah nang kong vak ding hi. Tua hi kei leh nang le na innkuanpihte le na neih khempeuh in zawnna na ngah ding uh hi, ci hi,’ va ci un.</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Note’ kiang a thu hong gen pen keima kam ahihna tu-in note’ mitin nong mu uh a, ka sanggampa Benjamin’ mit in zong hong mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Egypt-ah keima liatna khempeuh le note’ muhsa khempeuh, i pa’ kiangah na gen ding uh hi. Manlang unla, hih lai-ah i pa hong paisukpih un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin a sanggampa Benjamin ngawng kawi-in a kap hi. Benjamin in zong amah ngawng kawi-in a kap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin a kah kawmin a sanggamte khempeuh ngawng kawi-in a nam hi. Tua khit ciangin a sanggamte in amah hopih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Josef’ sanggamte hong pai,” cihna thu Faro’ inn sungah a kizak ciangin, tua thu in Faro le a nasemte lungdamsak mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Faro in Josef kiangah, “Na sanggamte kiangah, ‘Hih bangin gamta un: Na ganhingte uh van suan unla, Kanaan gamah ciahkik un.</VERS>
			<VERS vnumber="18">I pa le na innkuanpihte uh va la unla, kei kiangah hong pai un. Egypt gam a hoih pen mun note kong pia dinga, note in gam hoih sunga piangte na ne ding uh hi,’ ci in.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amaute zong thu pia inla, ‘Hih bangin gamta un: Na tate le na zite uh adingin Egypt panin leeng la unla, i pa hong paipih un.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Egypt gam khempeuh a hoih penna nomau-a’ ahih ciangin na vante uh ngaihsutin nei kei un,’ ci in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Israel’ tapate tua bangmahin gamta uh hi. Josef in Faro’ thupiak mah bangin amaute leeng pia a, lampi-a a nek ding uh an zong a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amah in amaute khempeuh tungah puan hoih silh khat ciat a pia hi. Ahih hangin Benjamin’ tungah ngun shekel zathum le puan hoih silh nga a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amah in a pa kiangah a nuai-ate a khak hi: Egypt na hoihte a pua la sawm; antang, anlum le lampi-a a pa’ nek ding an a pua lapi sawm a puak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin amah in a sanggamte sawl khia a, amaute a pai khiat ciangin amah in amaute kiangah, “Lampi-ah kitawng kei un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ahih ciangin amaute Egypt panin paito uh a, a pa uh Jakob kiang Kanaan gamah ciah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Amaute in ama kiangah, “Josef nungta lai a, amah pen Egypt gam khempeuh a ukpa na hi hi,” hong ci uh hi. Amah in amaute’ thugen um lo ahih ciangin a lung si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Ahih hangin amaute’ tunga Josef’ gen kammalte ama kiangah a gen ciang le Josef in amah puak nadinga a khak leengte a muh ciangin, a pa uh Jakob’ lungsim hingkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Israel in, “Pha zo hi. Ka tapa Josef nungta lai hi. Ka sih ma-in pai-in amah ka mu ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="46">
			<VERS vnumber="1">Tua ahih ciangin Israel, a neih khempeuh tawh a khualzin kipanin Beersheba tunga, a pa Isaac’ Pasian tungah biakpiakna a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Pasian in Israel tungah zanin thu gen a, “Jakob, Jakob,” ci hi. Amah in, “Hiah om ing,” ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin amah in, “Kei pen na pa’ Pasian ahi, Pasian ka hi hi. Egypt-ah paisuk ding lau kei in. Bang hang hiam cih leh minam lian khatin tua lai-ah nang kong bawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Egypt-ah nang tawh kong paisuk dinga, tua ciangin zong keimah in nang kong paipihtokik ding hi. Josef’ khut sungah na si ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Beersheba panin Jakob ding khia hi. Israel’ tapate in a pa uh Jakob, a tate uh le a zite uh, amah puak nadinga Faro in a khak leeng sungah a pua uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amaute in zong Kanaan gam sunga a lam uh a ganhingte uh le a nate uh la-in, Jakob le ama suanlekhakte ahi,</VERS>
			<VERS vnumber="7">a tapate, ama tapate’ tapate, a tanute, a tapate’ tanute tawh Egypt-ah a pai uh hi. Amah in a suanlekhakte khempeuh Egypt-ah a paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tu-in hihte pen Israel’ suanlekhak, Egypt-ah a pai Jakob le a tate’ min ahi hi. Jakob’ ta u pen Reuben</VERS>
			<VERS vnumber="9">le Reuben’ tapate: Hanok, Pallu, Hezron le Karmi ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Simeon’ tapate: Jemuel, Jamin, Ohad, Jakhin, Zohar le Kanaan numei’ tapa Shaul ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Levi’ tapate: Gershon, Kohath le Merari ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Judah’ tapate: Er, Onan, Shelah, Perez le Zerah ahi hi. (Ahih hangin Er le Onan Kanaan gamah si hi.) Perez’ tapate: Hezron le Hamul ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Issakhar’ tapate: Tola, Puvah, Job le Shimron ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Zebulun’ tapate: Sered, Elon le Jahleel ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">(Hihte pen Paddanaram-ah Leah tawh a neih Jakob’ suante hi a, a tanu Dinah tawh zong ahi hi. Numei le pasal a vekpi-in sawmthum le thum ahi hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="16">Gad’ tapate: Zifion, Haggi, Shuni, Ezbon, Eri, Arodi le Areli ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Asher’ tapate: Imnah, Ishvah, Ishvi, Beriah le a sanggamnu uh Serah ahi hi. Beriah’ tapate: Heber le Malkhiel ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">(Hihte pen Laban in a tanu Leah tungah a piak Zilpah’ tapate ahi hi. Amah in Jakob tawh hihte nei a, mi sawm le guk ahi hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="19">Jakob’ zi Rachel’ tapate: Josef le Benjamin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Josef in Egypt gamah On khua siampipa Potifera’ tanu Asenath tawh Manasseh le Efraim nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Benjamin’ tapate: Bela, Bekher, Ashbel, Gera, Naaman, Ehi, Rosh, Muppim, Huppim le Ard ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">(Hihte pen Rachel tawh a neih Jakob’ suante hi a, a vekpi-in mi sawm le li ahi hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="23">Dan’ tapa Hushim ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Naftali’ tapate: Jahzeel, Guni, Jezer le Shillem ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">(Hihte pen Laban in a tanu Rachel’ tungah a piak Bilhah in Jakob tawh a neih tapate hi a, a vekpi-in mi sagih ahi hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="26">Egypt gamah a pai Jakob-a’ ahi ama suanlekhak, Jakob’ tate’ zite a kisim loin, a vekpi-in mi sawmguk le guk ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Josef in Egypt gamah a neih a tapate nih ahi hi. Egypt gamah a pai Jakob’ innkuan khempeuh sawmsagih ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Jakob in ama mai Goshen-ah amah lam a lak dingin Josef kiangah Judah ma sawl hi. Amaute Goshen gamah hong pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ciangin Josef in a leengte kithawisakin Goshen-ah a pa Israel a dawn dingin a paito hi. A pa a muh phetin ngawng kawi-in tawlkhat sung a kap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Israel in Josef kiangah, “Na maitang mu khinin nang na nuntak lai thei ka hih manin tu-in ka si zongin phamawh nawn lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Josef in a sanggamte le a pa’ innkuanpihte kiangah, “Kei paito-in Faro’ kiangah ka va gen dinga, ama tungah, ‘Kanaan gam a om ka sanggamte le ka pa’ innkuanpihte kei kiangah hong pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Amaute pen tuucing ahih manin gan kemte ahi uh hi. Amaute in a tuuhonte uh le a bawnghonte uh le a neih khempeuh uh hong paipih uh hi,’ ka va ci ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Faro in note hong samin note kiangah, ‘Na nasep uh bang ahi hiam?’ hong cih ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="34">Goshen leitangah na ten theih nadingun note in, ‘Kote hitaleh ka pate uh hitaleh ko na nasemte pen ka neu lai uh a kipan tuhun dongin gankemte ka hi uh hi,’ na ci ding uh hi. Bang hang hiam cih leh Egypt mite adingin tuucing peuhmah a kihhuai ahi hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="47">
			<VERS vnumber="1">Tua ahih ciangin Josef pai-in Faro’ kiangah, “Ka pa le ka sanggamte a tuuhon uh le a bawnghon uh le a neih khempeuh uh tawh Kanaan gam panin hong pai uh a, amaute tu-in Goshen gamah om uh hi,” ci-in a gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">A sanggamte’ lak panin amah in mi nga la-in Faro’ kiangah va paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Faro in a sanggamte kiangah, “Na nasep uh bang ahi hiam?” a ci hi. Amaute in Faro’ kiangah, “Ka pate uh mah bangin na nasem kote pen gankemte ka hi uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amaute in Faro kiangah, “Hih gamah tawlkhat a om dingin kong pai uh hi. Bang hang hiam cih leh Kanaan gamah kialpi nasia lua ahih manin tua lai-ah na nasemte’ tuuhonte ading lonona om nawn lo hi. Tu-in kong thum uh hi. Goshen gamah na nasemte hong tengsak in,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Faro in Josef kiangah, “Na pa le na sanggamte na kiangah hong tung khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Egypt leitang khempeuh nangma thu ahi hi. Na pa le na sanggamte lei hoih penna-ah tengsak in. Goshen leitangah amaute tengsak inla, amaute’ lakah a hih thei mi na muh leh ka ganhingte a kem dingin koih in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Josef in a pa Jakob tumpihin Faro’ mai-ah koih a, Jakob in Faro thupha a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Faro in Jakob kiangah, “Na nuntak kum bangzah pha ta ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Jakob in Faro kiangah, “Tawlkhat sung ka nuntak hun pen kum za le kum sawmthum ahi hi. Ka nuntak hun tom sungah siatna bekbek om a, ka pate tawlkhat a omsung uh a nuntak hunte ban nai lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Jakob in Faro thupha pia-in tua lai panin a pai khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Faro’ thupiaksa bangin Josef in leitang a hoih pen, Rameses leitang, Egypt gam sungah neihsa pia-in a pa le a sanggamte a tengsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Josef in a pa, a sanggamte le a pa’ innkuante khempeuh a ne ding zah tawh kizui-in an a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tu-in kialpi nasia mahmah ahih manin gam khempeuh ah an om nawn lo a, kialpi hangin Egypt mite le Kanaan mite vul gawp uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amaute in antang a leina hangin, Egypt gam sung le Kanaan gam sunga sum khempeuh Josef in ngah khin hi. Josef in Faro’ inn-ah tua sumte paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Egypt gam sung le Kanaan gam sunga sum a bei khit ciangin Egypt mite khempeuh Josef kiangah hong pai-in, “Kote an hong pia in. Bang hangin na muhna-ah si ding ka hi uh hiam? Bang hang hiam cih leh ka sum uh beita hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Josef in dawngin, “Na ganhingte uh hong pia un. Na sum uh bei ahihleh na ganhingte uh khekna-in an kong pia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ahih ciangin amaute in Josef kiangah a ganhingte uh paipih uh hi. Josef in sakolte, tuuhonte, bawnghonte le late a khekna-in amaute an a pia hi. A ganhingte uh khekna-in Josef in tua kum sung amaute an a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua kum a bei, a kumkik ciangin amaute Josef kiangah hong pai-in, “Ka sum uh a bei khitna ka topa uh tungah kong im kei ding uh hi. Ganhing honte ka topa a’ ahi hi. Ka pumpi uh le ka leitang uh cih sim loh ka topa’ muhna-ah bangmah dang om nawn lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Bang hangin kote si-in ka leitang uh nangma muhna-ah maimawk ding ahi hiam? Kote le ka leitang uh an tawh hong lei in. Kote, Faro’ sila ka hi ding uh a, ka leitang uh zong ama a’ hi ding hi. Leitang mawkval loin, kote si loin ka hin theih nadingun khaici hong pia in,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih ciangin Josef in Egypt gam khempeuh Faro adingin a lei hi. Kialpi nasia lua ahih manin Egypt mi khempeuh in a lote uh a zuak uh hi. Leitang khempeuh Faro-a’ suak khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Mihingte ahihleh, Egypt mongkhat panin a mongkhat dongin amah in sila-in bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Siampite’ leitang bek amah in lei lo hi. Bang hang hiam cih leh siampite in Faro’ tung panin a kiciangtan zah an ngah uh a, amaute tungah Faro in a piak tawh amaute nungta zo uh ahih ciangin amaute in a leitang uh zuak lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin Josef in mite kiangah, “En un, tuni-in note le na leitang uh Faro adingin kong lei hi. Tu-in hih lai-ah no adingin khaici om a, note in leitang tungah na vawh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Anlak ciangin Faro’ tungah nga-ah khat na pia ding uh a, nga-ah li pen lo ah khaici ding, note le na innkuanpihte uh le na tate uh’ an dingin na tang ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amaute in, “Nang in ka nuntakna uh nong hon khia khinzo hi. Ka topa uh lungdam hen; kote pen Faro’ sila ka hi ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ahih ciangin Faro in nga-ah khat nei ding hi cihna, tuni donga a om, Egypt leitang tawh kisai-in Josef in ngeina kip khatin a bawl hi. Siampite’ leitang bek Faro-a’ suak lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ahih ciangin Egypt gam sung Goshen leitangah Israel-te teeng uh hi. Tua lai-ah amaute in neihsa ngah uh a, pungin tampi tak pha uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Egypt gamah Jakob kum sawm le kum sagih nungta lai ahih manin ama khan kum za le kum sawmli le kum sagih ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Israel a sih ding hun a nai ciangin, amah in a tapa Josef samin ama kiangah, “Tu-in na muhna-ah maipha ka ngah leh, ka phei nuai-ah na khut hong koih inla, thumantak le citakin kei nong bawl ding thu hong ciam in. Egypt-ah kei hong vui kei inla,</VERS>
			<VERS vnumber="30">ka pate tawh hong sial khawm in. Egypt panin kei hong pua khia inla, amau’ kivuina munah kei hong vui in,” a ci hi. Amah in dawngin, “Na gen bangin ka gamta ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Amah in, “Kei’ tungah hong kiciam in,” a ci hi. Amah zong a pa’ tungah a kiciam hi. Tua ciangin Israel lungdamin a lupna lukhungah a mahmah a kunsuk hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="48">
			<VERS vnumber="1">Tua zawh a sawt loin, “Na pa a ci na hi,” ci-in Josef kiangah kigen ahih ciangin amah in a tapa nihte Manasseh le Efraim a paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Jakob kiangah, “Na tapa Josef na kiangah hong pai hi,” ci-in kigen hi. Tua ciangin Israel in a tha sanin a lupna tungah a tu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Jakob in Josef kiangah, “Kanaan gam Luz-ah Vanglian Pasian kei tungah hong kilangin kei thupha hong pia a,</VERS>
			<VERS vnumber="4">kei kiangah, ‘En in, nang hong pungsakin, mihing hon khatin hong bawlin, nang’ khit cianga na suanlekhakte’ tungah a neih tawntung dingun hih leitang ka pia ding hi,’ hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Tu-in, Egypt-ah nang kiangah kong pai ma-in Egypt gam sungah nang’ sung panin a suak na tapa nihte keima-a’ ahi hi. Reuben le Simeon-te mah bangin Efraim le Manasseh zong keima a’ hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amaute’ khit cianga nang sung panin a suak tate pen nangma a’ hi ding hi. Amau’ gamh luahna-ah amau’ sanggamte’ min tawh amaute kilo khawm ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Bang hang hiam cih leh Paddan panin ka pai lai-in, Efrath tun ma diak, Kanaan gam lamkalah ka dah nadingin ka zi Rachel hong si hi. Efrath (Bethlehem) paina lampi-ah amah ka vui hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Israel in Josef’ tapate a muh ciangin amah in, “Hihte kua ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Josef in a pa’ kiangah, “Pasian in hih lai-ah kei hong piak ka tapate ahi hi,” a ci hi. Amah in, “Kong thum hi; amaute thupha ka piak theih nadingin ka kiangah hong paipih in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tu-in Israel’ mitte a khanghamna hangin maang a, amah in khua mu thei lo hi. Tua ahih ciangin Josef in ama kiangah amaute paipih hi. Amah in amaute namin a kawi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Israel in Josef kiangah, “Na maitang a hong mukik dingin ka kingaihsun kei hi. Tua hi napi, Pasian in na tate zong kei hong musak hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Josef in amaute a khuk panin la khia-in a mahmah lei lam nga-in a kun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Josef in amau tegel la-in, Efraim’ taklam khut, Israel’ veilam khutah, Manasseh’ veilam khut, Israel’ taklam khutah a paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Israel in a taklam khut zanin a nau zaw Efraim’ lu tungah nga a, Manasseh a ta upa ahih manin, a khut kipaihpehsakin Manasseh’ lu tungah a veilam khut a nga hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amah in Josef thupha pia-in,“Ka pate Abraham le Isaac ina na a sep Pasian,tuni dongin ka nuntak tawntung ahlam hong pi Pasian,</VERS>
			<VERS vnumber="16">siatna khempeuh paninkei hong tan khia vantungmi inhih tangvalte thupha pia henla,amaute sungah keima min leka pa Abraham le Isaac’ minkizomsak henla,leitungah amautemi honpi khatin khangsak tahen!” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">A pa in a taklam khut Efraim’ lu tungah a koih Josef in a muh ciangin, tua in amah lungkimsak lo hi. Efraim’ lu panin Manasseh’ lu tungah koih dingin amah in a pa’ khut a la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Josef in a pa kiangah, “Hi lo hi, pa aw; hih pen a suak masa ahi hi. Na taklam khut ama lu tungah koih in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ahih hangin a pa in nial a, “Ka thei hi, ka ta aw; ka thei hi. Amah zong mi khat suak dinga, amah zong lian ding hi. Ahi zongin amah sangin a naupa lian zaw dinga, a suanlekhakte, minam lianpi khat suak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih ciangin amah in tua ni-in amaute thupha pia a,“Note, Israel sungahthupha na hi ding uh a,‘Pasian in Efraim le Manasseh banginnote hong bawl hen,’kici ding hi,” a ci hi.Tua bangin Jakob in Manasseh’ mai-ah Efraim a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Israel in Josef kiangah, “En in, kei a si ding ka hi ta hi. Ahih hangin Pasian in nang hong ompih dinga, na pate’ leitangah nang hong paipihkik ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua tham loin, ka namsau le ka thal tawh Amor mite’ khut tung panin ka lak mual pang khat, na sanggamte’ tung sangin nang’ tungah kong pia zaw hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="49">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Jakob in a tapate sam a, “A hong tung ding hunte-ah note’ tunga hong tung ding thu kong gen theih nadingin note hong kikhawm un.</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Jakob’ tapate aw,hong kikhawmin za unla,na pa Israel’ thugen ngai un.</VERS>
			<VERS vnumber="3">“Reuben, nang pen ka ta upa,ka vangliatna le ka tacil na hi a,a kiphasak pen,a vanglian pen na hi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tuihual bangin na kip kei dinga,na tungtuang kei ding hi.Bang hang hiam cih leh ka zi na luppih a,ka lupna na mindaisak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Simeon le Levi, unau hi a,a hiam uh ngongtat nadingin a zang uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amau’ kikhopna-ah ka kihel kei dinga,amau’ pawl tawh ka kizom kei ding hi.Bang hang hiam cih leha heh manun mi that uh a,kiphatsakna lungsim tawhamaute in mawlpih dinginbawngtalte’ zagui a sattat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Amau’ sinsona lauhuai a,amau’ hehna kihtakhuai hi.Samsiatna ngah ta uh hen!Jakob suante sungahamaute ka khenthang dinga,Israel sungahamaute ka thehthang ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Judah aw, na sanggamte innang hong phat ding hi.Na galte’ gawl na meek dinga,na sanggamte na mai-ahhong kun ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Judah pen humpinelkaitawh kibang a,a sa matsa a nek khit ciangina kua-ah a ciahkik tawh kibang hi.Humpinelkai banginkizia-in a lumsuk hi.Kua in amahphawng ngam ding hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="10">Judah in kumpi ciangkhutlen tawntung dinga,a suan a khakte in zongukna aana nei tawntung ding hi.Minam dangte inama tungah siah puak dinga,zahtakna tawhama mai-ah kun ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">A sakolno leenggui-ah khih a,a lano leenggui limci pen ah khih hi.Amah in a puante leenggahzusungah sawp a,a puansilhte leenggahtui sansungah a sawp hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Leenggahzu a dawndawnna-ina mit san gega a,bawngnawi a dawndawnna-in a ha pak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Zebulun, tuipi gei-ah teeng ding hi. Amah,teembaw khawlna munsuak dinga,Sidon ciang dongaha gamgi om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Issakhar, a hat la tawh kibang a,vangik nih kikalah a lum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">A tawlngakna munhoihsa a,a leitang noptuak sa hi.Tua ahih ciangin van pua dingina liangko niamsak a,sila bangin na kisemsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Dan in Israelminam dangte mah bangina mite thu khen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Dan pen lampi-ah gulpi hi dinga,sul gei-ah gulgu nei hi ding hi.Sakol’ khetul petina tuang pa a nungkiat hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Nong hotkhiat dingka ngak hi,Topa.Topa.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Gad pen a buluhte inbuluh dinga,ahih hangin amah inamaute sulzuihkik ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“Asher’ lo ah an tampi piangdinga,amah in kumpi anlimtebawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Naftali, a kikhah sakhipi hi a,sakhino suakkhiasak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Josef, a gah pha hiang ahi hi.Ciktui gei-a om a gah pha hiang hi a,a hiangte kulh tungah zaam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Thal tawite in nakpitakin amah simin,amah thal tawh kap uh a,nasia takin gimsak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Ahih hanginama thal liing loin om a,a khutte kizaptelsak hi.Jakob’ Vanglian Pa’ khut(Israel Suangpi, Tuucingpa’ min),</VERS>
			<VERS vnumber="25">nang hong huh dingna pa’ Pasian intunga om vantung thuphate,nuai-a tuithukna sunga om thuphate,khawilevulh le tuletate,nangma tungah hong pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Na pa’ thuphate pentawntung mual liante’ thupha,tawntung mual neute sanginvanglian zaw hi.Tua thuphate Josef’ lu tungahhong tung henla,a sanggamte’ kiang panina kituam koihpa’ tungahhong tung tahen.</VERS>
			<VERS vnumber="27">“Benjamin,a ne bakbak keivom hi a,zingsangin a sa matsa ne-in,nitakin a ngahsa teng hawm hi,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Hihte khempeuh pen Israel minam sawm le nihte ahi hi. Hih thute pen amau tawh a kituak ciatin a pa in amaute thupha pia-in a gente ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29-30">Tua ciangin Jakob in a tate thuhilhin amaute kiangah, “Kei, ka mipihte kiangah a kigawm ding ka hita hi. Kivui nading munin neih dingin Abraham in Hit mi Efron’ tung panin a lo tawh a leikhop, Kanaan gam, Mamre nisuahna lamah a om Makpelah lo-a leihawm, Hit mi Efron’ lo-a leihawm han sungah ka pate tawh hong vuikhawm un.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua lai munah amaute in Abraham le a zi Sarah vui uh hi. Tua lai munah amaute in Isaac le a zi Rebekah vui uh hi. Tua lai munah keimah in Leah ka vui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Lo le tua sunga om leihawm Hit mite’ tung panin a kilei ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Jakob in a tapate thuhilh a man khit ciangin, a lupna tungah laitat a, a nunung pen a hu sang-in ama mipihte kiang a zuan ta hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="50">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Josef a pa’ tungah pukin, ama tungah kap a, amah a nam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">A pa a muat loh nadingin a bawl dingin Josef in a nasem zatui siamte thu pia hi. Tua ahih ciangin zatui siamte in zatui tawh Israel a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Zatui tawh bawlna nasep hun tampi kisam a, ni sawmli sung sep ding kisam hi. Egypt mite ama hangin ni sawmsagih sung a kap uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ama hangin kahna hun a bei ciangin Josef in Faro’ innkuante kiangah, “Tu-in note’ mai-ah maipha ka ngah leh Faro’ kiangah thu nong va gensak ding uh kong thum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Ka pa in kei hong kiciamsak a, ‘Kei a si ding ka hi ta hi. Kanaan leitangah kei adingin ka khuatsa han sungah kei nong vui ding hi,’ hong ci hi. Tua ahih ciangin tu-in kei hong paitosak inla, ka pa hong vuisak in, ci-in kong thum hi. Tua ciangin kei kong ciahkik ding hi, ci hi, va cihsak un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Faro in dawngin, “Paito inla, nang hong kiciamsak bangin na pa va vui in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin a pa a vui dingin Josef paito hi. Amah tawh Faro’ nasemte khempeuh, a inn sung upate, Egypt gam upate khempeuh zong,</VERS>
			<VERS vnumber="8">Josef’ innkuante khempeuh, a sanggamte, a pa’ innkuante bangmahin paito uh hi. A tate uh, a tuuhonte uh le a ganhing honte bek uh Goshen gamah kinusia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua lai munah amah tawh leengte le sakol tuangte zong paikhawm to uh hi. Tua lai-a paite tam mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amaute Jordan gun galkhat, Atad’ buhcilna phual a tun uh ciangin, nakpitakin dahna tawh a thuum uh hi. Amah in a pa’ hangin ni sagih sung dahna hun a bawl hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua gam a teeng Kanaan mite in, Atad’ buhcilna-ah tua banga kahna a muh ciangin amaute in, “Hih pen Egypt mite adingin a nasia mahmah thuumna ahi hi,” a ci uh hi. Tua ahih ciangin tua mun pen Abelmizraim, kici hi. Tua mun pen Jordan gun galkhat ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ahih ciangin amah in amaute a thupiak bangin ama tapate in ama adingin bawlsak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Bang hang hiam cih leh ama tapate in Kanaan gamah amah pua-in, kivui nading mun a neih dingin Abraham in Hit mi Efron’ tung panin a lo tawh a leikhop, Mamre nisuahna lamah a om, Makpelah mun lo sunga leihawm sungah a vui uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Josef in a pa a vui khit ciangin, a sanggamte le a pa a vui dingin amah a zui khempeuhte tawh Egypt-ah a ciahkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Josef’ sanggamte in a pa uh a sih khit ciangin, “Josef in eite hong mudahin ama tunga siatna i bawl khempeuh hong thukkik kha ding hi,” ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ahih ciangin amaute in Josef kiangah thu puak uh a, “I pa in a sih ma-in thu hong pia a,</VERS>
			<VERS vnumber="17">‘Josef kiangah hih bangin ci un: Na sanggamte’ thupalsatna le a khialhna na maisak in, kong thum hi. Bang hang hiam cih leh nang’ tungah amaute in siatna hong bawl uh hi,’ ci hi. Tua ahih ciangin tu-in nang’ tungah kong thum uh hi. I pa’ Pasian’ nasemte’ thupalsatna hong maisak in,” a ci uh hi. Amaute in ama kiangah tua bangin thu a gen ciangun Josef a kap hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">A sanggamte zong pai-in ama mai-ah puk uh a, “En in, kote, nangma nasemte ka hi uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ahih hangin Josef in amaute kiangah, “Lau kei un. Kei, Pasian’ za-ah om ka hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="20">Note in ahihleh, kei’ tungah a sia dingin na ngaihsun uh hi. Ahih hangin Pasian in tuhuna mah bangin mi tampite a nuntak theihna a pian nadingin a hoih dingin a ngaihsut ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ahih ciangin lau kei un. Note le na tate uh adingin an kong pia ding hi,” a ci hi. Amah in tua bangin kip gen phakikin amaute a hehnem hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ahih ciangin Josef, amah le a pa’ innkuante tawh Egypt-ah teeng uh a, Josef kum za le kum sawm nungta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Josef in khang thumna ahi Efraim’ tate mu hi. Manasseh’ tapa Makhir’ tate zong Josef’ inn sung mahah suak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Josef in a sanggamte kiangah, “Kei a si ding ka hi ta hi. Ahih hangin Pasian in note hong kem dinga, hih leitang panin amah in Abraham, Isaac le Jakob tunga a ciamsa leitangah note hong pai khiatpih to ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin Josef in Israel tapate’ kiciamna bawlin, “Pasian in note hong kem dinga, note in hih lai panin ka guhte na pua to ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ahih ciangin kum za le kum sawm a phakin Josef a si hi. Amaute in a muat loh nadingin zatui tawh amah bawl uh a, Egypt-ah hankuang sung khatah amah kikoih hi.</VERS>
		</CHAPTER>
</BIBLEBOOK>