<BIBLEBOOK bnumber="" bname="Thu Hilhkikna" bsname="Deu">
		<CHAPTER cnumber="1">
			<VERS vnumber="1">Hihte pen Jordan galkhat gamlak, Suf galkhat Arabah gam sung, Paran le Tofel, Laban, Hazeroth le Dizahab kikalah Moses in Israel-te khempeuh tungah a gen thute ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua mun pen Horeb panin Seir Mual tawnin Kadeshbarnea lamah ni sawm le ni khat paina ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3-4">Heshbon gamah a teeng Amor kumpipa Sihon le Ashtaroth le Edrei gamah a teeng Bashan kumpipa a zawh khit ciangin, a kum sawmlina, kha sawm le kha khatna, a ni masa ni-in, amaute’ tungah thupiakna-inTopain ama tungah a piak bangbangin Moses in Israel mite tungah a gen hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Moab gam Jordan galkhat ah Moses in hih thu gentel a,</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Horeb gam sungahTopai Pasian in eite’ kiangah, ‘Hih mualah sauvei na om khinzo uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Kithawi-in na khualzin uh kipankik unla, Amor mite’ mual tung gam le Arabah kiim, mual tung gam, lei niamna gam, Negeb gam khempeuh le Kanaan mite’ gam tuipi gei le Lebanon, gun golpi ahi Eufratis gun dongin pai un.</VERS>
			<VERS vnumber="8">En un, note’ mai-ah leitang ka koih zo hi. Pai unla,Topain na pate uh Abraham, Isaac, Jakob le amau’ nunga a suanlekhakte uh tungah piak dingin a ciam leitang luah un,’ hong ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Tua hun laitakin note kiangah, ‘Kei guak bek in note kong en zo kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topana Pasian un note tampi hong phasak zo hi. En un, note tuhunin vantung aksite zahin tampi na pha uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topa,na pate uh Pasian in tu-a zah tulin note hong bawl henla, note tungah hong ciamsa bangin thupha hong pia tahen!Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="12">Kei guak in note’ thu kineihnate siansak nading tavuan lianpi bangci puak zawh ding ka hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="13">Na minam uh tawh a kizui-in a pil, thu thei, thuphawksa mite teel unla, note’ lutangin amaute ka koih ding hi,’ kong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Note in, ‘Nangma hong gen thu pen kote adingin hoih hi,’ ci-in nong dawng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ahih ciangin na minam lutang uh ahi, a pil thu phawksa mite ka la a, note’ tungah lutangin a tul uk, a za uk, a sawmnga uk, a sawm ukte le uliante na minam khempeuh sung uhah ka koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Tua hun laitakin na thukhente uh ka thuhilh a, ‘Na sanggamte uh thu neihte za unla, mi khat le a sanggampa ahi a, amah tawh a om khualmipa tawh ahi zongin thu a mantakin khen un.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Thukhenna-ah angvan na nei kei ding uh hi. A neu le a liante a kibangin a thu na ngai ding uh a, maitang zahtak tuam na nei kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh thukhenna pen Pasian-a’ ahi hi. Note adingin a haksa lua thute kei kiangah nong paipih ding uh a, keimah in tua thu ka za ding hi,’ ka ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amaute’ hih ding na khempeuh tua hunin amaute kiangah thu ka pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Tua ciangin Horeb gam panin i ding khia a,Topai Pasian in hong thupiak bangin Amor mite mual tung gam zuatna lamkalah note’ muhsa a lian a lauhuai sehnel gam i nawk khit ciangin Kadeshbarnea i tung hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin note’ kiangah, ‘Topai Pasian in eite hong piak Amor mite’ mual tung gam na tung khin uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">En un,Topana Pasian un note’ mai-ah leitang koih zo hi.Topa,na pate uh Pasian in note tungah hong gensa bangin paito-in luah un. Lau kei unla, lungkia kei un,’ kong ci hi.TopaTopa,</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Tua ciangin na vekpi-un ka kiangah nong pai uh a, ‘Eite adingin gam va enin, i paitoh nading lampi le i zuat ding khuapite hong genkik thei ding eite’ mai-ah mi sawl ni,’ nong ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Tua thu hoihtuak ka sa a, minam khatah khat, note mi sawm le nih kong la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amaute kithawi-in mual tung gamah paito uh a, Eshkol kuamah pai-in va en uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amaute in tua gam singgah pawlkhat a khutun hong tawi-in i kiangah hong tunpihsuk uh a, amaute in eite kiangah thu hong zasakkikin, ‘Topai Pasian in eite hong piak gam pen leitang hoih ahi hi,’ hong ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Ahi zongin note paito nuam loin,Topana Pasian un hong thupiak na nial uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Na puanbukte uh sungah na phun uh a, ‘Topain eite hong mudah ahih manin eite a hong susia ding Amor mite’ khut sungah hong pia dingin Egypt gam panin eite hong pai khiatpih hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Koi lai-ah paito ding ihi hiam? I sanggamte in i lungsim hong siasak khin uh a, “A mite ei sangin lian zaw-in sang zaw uh hi. A khuapite lianin van banin ki-um hi. Tua tham loin Anak mite tua munah ka mu uh hi,” hong ci uh hi,’ na ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Tua ciangin note kiangah, ‘Lau kei unla, amaute kihta kei un.</VERS>
			<VERS vnumber="30-31">Egypt gam sungah note’ mit muhah a hih bangin, mi khat in a tapa a puak bangin hih mun na tun matengun lam tawntung ahTopana Pasian un note hong puak na muhsa uh sehnel gam a mah bangin, note’ mai-ah a paiTopana Pasian un note adingin hong dosak ding hi,’ kong ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="32-33">Ahi zongin hih bang thu om hinapi-in, na puanbuk lamna mun ding uh hong lak ding le na pai nading lampi uh hong lak dingin zanin mei, sunin meii tawh note’ mai lampi-ah a paiTopana Pasian uh note in na um kei uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="34">“Topain note’ thu hong za a, a heh suakin kiciam a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="35-36">‘Hih a gi lo khang mite khat beek in, na pate uh tungah piak dinga ka ciam gam hoih na mu kei ding uh a, Jefunneh’ tapa Kaleb bek in tua gam mu ding hi. Amah in a lungsim khempeuh tawhTopazui ahih manin amah le a tate tungah ama totsa leitang ka pia ding hi!’ a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="37">Note’ hangin kei tungah zongTopaheh a, ‘Nang zong tua gamah na pai kei ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="38">Nun’ tapa Joshua, nangma mai-ah a ding pa lut ding hi. Amah hanthawn in; bang hang hiam cih leh amah in Israel mite tua gam luahsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">“Tua tham loin galte’ mat suak ding hi, na cih uh na taneute uh le, tuhun laitakin a sia le a pha a khen thei nai lo na tate uh, tua gamah pai dinga, amaute tungah tua gam pia-in, amaute in tua gam luah ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Ahih hangin note na hih uhleh, kihei unla, San Tuipi lam manawhin sehnel gamah pai un,’ hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">“Tua ciangin note in kei nong dawng uh a, ‘Topa’tungah ka khial khin uh hi.Topai Pasian in hong thupiak bang teekteekin paito-in i do ding hi,’ nong ci uh hi. Na milipun na galhiam uh tawh na kithawi uh a, mual tung gamah paitoh ding na baih ngaihsut uh hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="42">“Tua cianginTopain kei kiangah, ‘Amaute kiangah gen in: Note lakah kei om lo ka hih manin kuanto kei unla, do kei un. Tua bangin kuanto le-uhcin na galte uh na lel ding uh hi, ci in,’ hong ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="43">Tua ahih ciangin note kiangah kong gen a, note in na ngai nuam kei uh hi.Topa’thupiakna na nial uh a, mual tung gamah na kuanto hamtang uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="44">Tua ciangin tua mual tung gamah a teeng Amor mite hong kuanin, Seir gam Hormah ciang dongah khuai bangin hong delhin hong zo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Note hong ciahkikinTopa’mai-ah na kap uh hi. Ahih hanginTopain na aw uh hong ngai loin, a bil zong hong ngat lo hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="46">Tua ahih ciangin tua thu hangin ni tampi sung Kadesh munah na om uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="2">
			<VERS vnumber="1">“Tua cianginTopain kei tungah hong gen bangin eite kihei-in San Tuipi lam manawhin sehnel gamah i pai a, ni tampi sung Seir Mual tung gamah i pai kawikawi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Tua cianginTopain kei tungah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">‘Hih mual kiimah sauvei khop na pai khinta uh hi; leilu lamah kihei un.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Mite’ tungah hih bangin thu pia in: Seir gamah a teeng Esau’ suanlekhak, na behte uh gam sung a nawk ding na hi uh hi. Amaute in note hong kihta ding uh hi. Ahi zongin note kidawm un.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amaute tawh kiseel kei un; bang hang hiam cih leh amau’ leitang themkhat zong no kong pia peuhmah kei ding hi. Esau’ neih dingin ama tungah Seir Mual pia khin ka hih manin khe a ta khopzah zong no kong pia kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Na nek ding uh an amaute’ tung panin sum tawh na lei ding uh a, na dawn ding uh amau’ tui zong sum mah tawh na lei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">“‘Bang hang hiam cih leh na sepna khempeuh uhahTopana Pasian un note thupha hong pia hi. Hih a zai sehnel gam na paina uh amah in hong thei hi. Hih kum sawmli sungTopana Pasian uh no tawh hong om hi. Bangmah na kisam kei uh hi, ci-in gen in,’ hong ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Tua ahih ciangin Seir gamah a teeng Esau’ suan i behte le Elath le Eziongeber khua pan hong kipan Arabah lampi panin i pai khia suak hi.“Tua ciangin eite kihei-in Moab gam lamah i pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Topain kei kiangah, ‘Amau’ leitang na neih dingun note’ tungah hong pia lo ding ka hih manin Moab mite gimsak kei unla, amaute tawh galin kido kei un; bang hang hiam cih leh a neih dingun Lot’ suanlekhakte tungah Ar khua ka piazo hi,’ hong ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">(Anak mite zahin a tun a sang, a lian, a tam Emim mite tua lai-ah teeng ngei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Anak mite mah bangin amaute zong Refaim mite kici a, ahih hangin Moab mite in Emim ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Hor mite zong Seir-ah nidangin teeng ngei a, ahih hanginTopain amaute’ tungah a piak amau’ leitang tungah Israel mite in a hih mah bangin, Esau’ suanlekhakte in amaute suankhia-in susia uh a, amau’ munah teeng uh hi.)Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Tua cianginTopain, ‘Tu-in ding unla Zered lui kantan un,’ hong cih bangin Zered lui i kantan hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amaute tungahTopaa kiciam mah bangin galsim mi ahi tua khangmite khempeuh gam sungah a sih khit dong ahi, Kadeshbarnea i nusiat a kipan Zered lui i kantan dong kikal kum sawmthum le kum giat ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amaute a bei khit mateng gamlakah amaute a susia dinginTopalangpang takpi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Tua ahih ciangin mihingte lak panin galsim mite bei-in a sih khit ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="17">Topain kei kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">‘Tuni-in Ar khua san takah Moab gamgi a kantan ding na hi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ammon mite’ leitang na neih dingun khat zong hong pia lo ding ka hih manin, Ammon mite’ gamgi na nai uh ciangin amaute gimsak kei unla, amaute tawh kido kei un; bang hang hiam cih leh a neih dingun Lot’ suanlekhakte tungah ka pia khin hi,’ hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20-21">(Tua pen Refaim gamgi ci-in zong kithei ngei hi. Refaim mite tua lai-ah teeng ngei a, ahih hangin Ammon mite in amaute pen, Anak mite bangin lianin a tun a sang ahi Zamzummim mite ci uh hi. Ahih hanginTopain amaute’ mai-ah tua mite susia hi. Amaute in tua mite suan khia uh a, amau’ munah teeng uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amah in Seir-ah a teeng Esau’ suanlekhakte adingin amaute’ mai-ah Hor mite a suksiat mah bangin amaute in tua mite susia-in tuni dongin amau’ munah teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Gaza ciang dong khuaneute-ah a teeng Avvim mite ahihleh Kaftor pan a hong pai Kaftor mite in susia-in amau’ munah teeng uh hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="24">“Moab gam sung i khen cianginTopain, ‘Ding un, na khualzin uh kipan unla, Arnon kuam kantan un. En un, Heshbon kumpipa, Amor mi Sihon le ama leitang note’ khut sungah kong piazo hi. Amah suankhiat ding kipan unla, gal sungah amah tawh kido un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Nomau’ thu za-in note’ hangin liingin a gim ding ahi, mun khempeuh ah a om mite’ tungah note hong kikihtakna le note’ hanga launa ka tunsak ding tuni-in ka kipan ding hi,’ hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Tua ahih ciangin Kedemoth sehnel gam panin Heshbon kumpipa Sihon’ kiangah kilemna ding thu genin kamtai ka sawl a,</VERS>
			<VERS vnumber="27">‘Na gam sung hong nawksak in. Lampi bekah ka pai ding uh a, taklam ahi a, veilamah ahi zongin ka pial kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Ka nek ding uh an sum tawh lei dingin nong zuak dinga, ka dawn ding uh tui sum tawh lei dingin nong pia ding hi. Khe tawh hong nawksak bek in.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Jordan kantaninTopaka Pasian un kote hong piak leitangah ka tun matengun Seir-a a teeng Esau’ suante le Ar-a a teeng Moab mite in kei hong paisak mah bangun hong paisak in,’ ka ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="30">“Ahih hangin Heshbon kumpipa Sihon in eite hong paisak lo hi; bang hang hiam cih leh tuhuna mah bangin na khut sung uhah amah hong piak theih nadinginTopana Pasian un a lungsim khauhsakin, amah paupeengsak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="31">“Tua cianginTopain kei kiangah, ‘En in, Sihon le a leitang nang tungah piak kong kipan khinzo hi. Ama leitang na luah theih nadingin suankhiat kipan in,’ hong ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ciangin Sihon le a mite khempeuh eite a do dingin Jahaz-ah hong pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Topai Pasian in amah hong pia a, amah le a tapate le a mi khempeuh i zo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua hunin a khuapi khempeuh i la a, a khuapi khempeuh, papi, nupi le naupangte i susia mai mang a, bangmah i siit kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">I laksa a khuapi sunga van kinusiate tawh a ganhingte uh eima adingin i la bek hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Arnon kuam mong a a om Aroer le tua kuam sunga om khuapi Gilead ciang dongah eite adingin khuapikulh a sanglua khat beek om lo a,Topai Pasian in a vekpi-in eite’ khut sungah hong pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="37">Ammon mite’ leitang ahi Jabbok gun pang khempeuh le mual tung  gam khuapite leTopaeite’ Pasian in hong khamna munte bek i va neh kei hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="3">
			<VERS vnumber="1">“Tua ciangin eite kihei-in Bashan lamah i paito a, Bashan kumpipa Og le ama mite khempeuh Edrei-ah eite a do dingin hong kuan khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Ahih hanginTopain kei kiangah, ‘Amah kihta kei in; bang hang hiam cih leh amah le a mite khempeuh le a leitang nangma khut sungah kong pia khinzo hi. Heshbon-ah a teeng Amor kumpipa Sihon na bawl bangin ama tungah na bawl ding hi,’ hong ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">“Tua ahih cianginTopai Pasian in eite’ khut sungah Bashan kumpipa Og le a mite khempeuh zong hong pia a, ama adingin mi khat beek a suakta nawn lo dingin i vatmai hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua hunin a khuapite khempeuh uh i la a, amau’ kiang pan i lak loh khuapi khat zong om lo hi. Tua banga i lakte pen Bashan gam a Og kumpi gam sung, Argob gambup, khuapi sawmgukte ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Kulhpi-a ki-um lo khuaneu tampite sim loh, hih khuapite khempeuh kulh sangpi, kongpi le sikzawlte tawh a muanhuai takin a kibawl ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Heshbon kumpipa Sihon i bawl bangin amaute i susia mang a, a khuapi khempeuh, papi, nupi le naupangte i susia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ahih hangin a ganhing khempeuh le khuapi sunga van kinusiate i la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Tua ahih ciangin tua hun laitakin, Jordan galkhat a om Amor kumpi nihte’ khut sung pan, Arnon kuam panin Hermon Mual dong</VERS>
			<VERS vnumber="9">(Sidon mite in Hermon pen Sirion ci a, Amor mite in Senir ci uh hi),</VERS>
			<VERS vnumber="10">mualzang khuapite khempeuh le Gilead gam khempeuh le Bashan gam khempeuh, Salekah le Edrei dong, Bashan-a om Og kumpi gam khuapite i la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">(Bang hang hiam cih leh Bashan kumpipa Og bek Refaim gam sungah a omlai ahi hi. Ama lupna a han pen suang han hi a, Ammon mite’ khuapi Rabbah-ah tua han omlai hi lo ahi hiam? Tua han a sauna pi sawm le li dektak hi a, a zaina pi guk ahi hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Tua hunin hih leitang i luah ciangin, Reuben mite le Gad mite tungah Arnon kuam mong a a om Aroer pan le Gilead mual tung  gam kimkhat a khuapite tawh ka pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Gilead gam a omlai teng le Argob gam khempeuh ahi, Og kumpi gam, Bashan gam khempeuh, Manasseh minam kimkhatte tungah ka pia hi. (Bashan gam buppi pen Refaim leitang kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Manasseh mi Jair in Bashan kici Argob gam khempeuh, Geshur mite le Maakath mite’ gamgi dong la a, tua sunga khuaneu minte ama min tamsakin tuni donga a kip Havvothjair a phuak hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Makhir tungah Gilead ka pia a,</VERS>
			<VERS vnumber="16">Reuben mite le Gad mite tungah Gilead panin Arnon kuam dong, gamgi dingin a kuam laita, Ammon mite’ gamgi ahi Jabbok gun dong tawh ka pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Arabah gam zong, a gamgi dingin Jordan tawh, Khinnereth pan nisuahna lama om Pisgah mual pang nuai-a Ci Tuipi ahi Arabah tuipi ciang dong amaute ka pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Tua hunin note thu kong pia a, ‘Topana Pasian un na neih dingun hih leitang hong piazo hi. Na galhang mite khempeuh uh galhiam tawh kithawi-in Israel mi na sanggamte uh mai-ah va kuan ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ahih hangin na zite, na taneute le na ganhingte uh (ganhing tampi na neih uh ka thei hi) note kong piaksa khuapite-ah om ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="20">Topain note hong piak bangin na sanggamte uh tungah lungsim tawlngakna pia-in,Topana Pasian un Jordan galkhat ah amaute a piak leitang amaute in zong a luah matengun na huh ding uh hi. Tua ciangin note kong piaksa ahi na neihsa ciat uhah note khempeuh na ciah ding uh hi,’ kong ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Tua hun laitakin Joshua thu ka pia a, ‘Topana Pasian in hih kumpi nihte’ tungah a bawlte khempeuh na mit in mu khin a, na nawk lai ding kumpi gam khempeuh tungah zongTopain tua mah bangin hih ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amaute na kihta kei ding hi; bang hang hiam cih leh nang a’ dinga hong dosak pa penTopana Pasian ahi hi,’ ka ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Tua hunin keimah inTopa’tungah ka thum a,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="24">‘TopaPasianaw, na liatna le na thahatnate na nasem pa’ tungah lah ding a hong kipan pan bek na hi hi; bang hang hiam cih leh vantung hitaleh leitungah hitaleh nangma hih bangin tua bang nasep leh a vanglian gamtatna a hih thei bang pasian om ahi hiam?Pasian</VERS>
			<VERS vnumber="25">Kei hong paisak inla, Jordan galkhat a om gam hoih, tua mual tung  gam hoih le Lebanon hong musak in, ci-in kong thum hi,’ ka ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Ahih hangin note’ hangin kei’ tungahTopaheh a, ka thunget hong pia lo hi.Topain kei kiangah, ‘Pha zo hi; hih thu kei kiangah hong gen nawn kei in.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Pisgah mual dawnah paito inla, nitumna lam, leilu lam, leitaw lam le nisuahna lamah khuadakto inla, na mit tawh gal et in; bang hang hiam cih leh nangmah in hih Jordan na kantan kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Ahih hangin Joshua thu pia inla, hanthawnin thakhauhsak in; bang hang hiam cih leh hih mite’ mai-ah amah pai dinga, nangmah in na muh ding leitang amaute luahsak ding hi,’ hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Tua ahih ciangin Bethpeor gal-a kuam sungah i taam lai hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="4">
			<VERS vnumber="1">“Tu-in Israel-te aw, note nungta-in,Topa,na pate uh Pasian in note hong piak leitangah va pai-in na luah theih nadingun note kong hilh thukhamte le ngeina kipte don unla zui un.Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topana Pasian un hong piak ahi keima hong thugente na zuih theih nadingun no kong thupiakte behlap loin, zong na khiam kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Na mit un Baalpeor-ahTopa’hihna mu khin hi; bang hang hiam cih leh na Pasian un note’ lak panin Peor-a Baal a zui mi khempeuh susia a,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">ahih hanginTopana Pasian uh a lenkipte khempeuh tuni-in na hinglai uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">“En un, note in a luah dingin na lutna uh gam sungah na zuih dingunTopaka Pasian in kei hong thupiak bangin thukhamte le ngeina kipte kong hilh khinzo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tuate zui unla, sem un; bang hang hiam cih leh hih thukhamte khempeuh a zak uh ciangin, ‘Hih minam liante pen a pil thu thei taktak hi,’ a ci ding uh mite’ muhna-ah hih thu pen nomau’ pilna le nomau’ theihna hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Bang hang hiam cih leh eite inTopai sap hun simin eite’ kiangah i Pasian hong nai zahin tua bang pasian a nei minam lian koi-ah om ahi hiam?Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tuni-in note kong hilh thute bangin thukham le ngeina kip a man a nei minam lian koi-ah om ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="9-10">“Na mit un a muhsa nate na nuntak sungun mangngilh kha-in, na lungsim panun pai khia kha ding ahih manin limtakin ngaihsunin hoihtakin kikem un. Horeb-aTopana Pasian uh mai-ah na din ni-unTopain kei kiangah, ‘Leitungah a nuntak laiteng uh amaute in kei hong kihtakna ding le amaute in a tate uh a hilhsawn theih nadingun keimah in amaute tungah ka thute ka zaksak theih nadingin ka kiangah mite hong khawm in,’ hong cihna thu, na tate uh le na tate uh tate’ tungah kitheisak un.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Mei in mual kaang in van laizang dong banto-in, khuamial le meii le khuazing in a tuamcip laitakin note a nai-ah hong pai-in mual bulah na ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin mei sung paninTopain note’ kiangah thu hong gen hi. Note in awging na za uh a, ahih hangin bangmah mu loin, awging bek a om hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Thupiak Sawmte ahi note’ hih dinga hong thupiak ama thuciamna note’ tungah hong gen a, amah in suangpek nih tungah tuate a gelh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Note in na luah ding uh gam sungah na zuih theih nadingun, thukhamte le ngeina kipte note kong hilhna ding tua hun laitakinTopain kei thu hong pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Tua ahih ciangin note hoihtakin kidawm un. Horeb-ah mei sung paninTopain note’ tungah thu hong gen ni-in bangmah mu lo na hih manun,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">note adingin lim khat peuhpeuh, pasal tawh a kibang hitaleh numei tawh a kibang hitaleh,</VERS>
			<VERS vnumber="17">leitunga om ganhing khat peuhpeuh tawh a kibang hitaleh, huihlaka leeng kha a nei vasa khat peuhpeuh tawh a kibang hitaleh,</VERS>
			<VERS vnumber="18">leitungah a bokvak khat peuhpeuh tawh a kibang hitaleh, leinuai-ah a om tui sunga ngasa khat peuhpeuh tawh a kibang hitaleh, a kiseek milim bawlna tawh a sia-in na gamtat khak loh nadingun kidawm un.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Note in na mit uh tawh vantung lam ento-in, ni le kha le aksite, vantung na khempeuh na muh uh ciangin, mun khempeuh a mite’ tungahTopana Pasian un a piak nate’ lamah kihei-in tuate bia-in a na na sep khak loh nading uh kidawm un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ahih hanginTopain tuni-a bangin sik meikhuk tawh a kibang Egypt panin ama neih mi dingin note hong la-in hong pai khiatpih khin hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua tham loin note’ hangin kei’ tungahTopaheh a, keimah in Jordan kantan loinTopana Pasian un note’ gamh dingin hong piak leitang hoihah ka lut loh nadingin a kiciam hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Hih gamah kei ka si dinga, Jordan khengin ka pai thei kei ding hi. Ahih hangin note in kantanin tua gam hoih na luah ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topana Pasian un note tawh hong bawl thuciamna mangngilhin,Topana Pasian un note’ hih dinga hong kham lim khat peuhpeuh tawh a kibang a kiseek milim na bawlkhak loh nadingun kidawm un.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Bang hang hiam cih lehTopana Pasian uh hong kaangtum thei mei tawh kibang a, a haza Pasian ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">“Note in tuleta nei-in gam sungah mi khangham na suah uh ciangin, na khat peuhpeuh tawh a kibang limin a kiseek milim bawlna leTopana Pasian uh’ muhna-ah a sia bawlna tawh amah a heh nadingin na siat gamtat uhleh,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Jordan galkhat luah dingin na paina leitang uhah na siat mai mang baih nadingun note’ langkhat ah teci pang dingin tuni-in van le lei ka sam hi. Tua leitang tungah note sauvei na hing kei ding uh a, na sia maimang ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Topain mite lakah note hong thehthang dinga,Topain note hong hawlna minamte lakah mi tawmcik bek na omlai ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Note in tua lai munah mite’ khut in a bawl, khua mu thei lo, khua za thei lo, a ne thei lo, a nam thei lo sing le suang pasian-te’ na na sem ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Ahih hangin tua lai paninTopana Pasian uh na zong ding uh a, na lungsim khempeuh uh le na nuntakna khempeuh uh tawh na zon uhleh amah na mu ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="30">Note in gimna thuakin, mailam hunah hih nate khempeuh note’ tungah hong tun ciangin,Topana Pasian uh lamah kihei-in ama thu na mang ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="31">Bang hang hiam cih lehTopana Pasian uh hehpihna a nei Pasian ahi hi. Amah in note hong tamasak loin, hong nusia lo dinga, na pate uh tawh a thuciamna mangngilh lo ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">“Pasian in leitungah mi a piansak ni a kipan, note’ pian ma-a hun beisa thu tu-in kan unla, van mong khat pan mong khat kikal thu zong kan un. Hih bang na lian piang ngei-in, a kiza ngei peuhmah hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="33">Note in Pasian’ aw za khin napi-in na hin lai uh bangin meikuang sung panin pasian dang khat peuhpeuh’ pauna aw mi khat peuhpeuh in za ngei ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ahih kei leh,Topana Pasian un Egypt gam sungah note adingin na muhna uhah a bawlte khempeuh tawh a kibangin, ze-etna, lim, nalamdang, gal, a vanglian le a thahatna le a lauhuai mahmah tawh pasian dang khat peuhpeuh in ama mite adingin minamdang khat sung pan minam khat a va lak ding hanciam ngam ngei ahi hiam?Topa</VERS>
			<VERS vnumber="35">TopaPasian hi, ci-in na theih nadingun note’ tungah hih thu hong kilak hi a, amah sim loh kuamah dang om lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="36">Amah in note hong khal theih nadingin vantung panin ama aw note hong zasak hi. A mei lianpi leitungah note hong musak a, mei sung panin ama aw na za uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Amah in na pate uh itin, amau’ suanlekhakte hong teel a, a mahmah in ama vanglian tawh Egypt panin note hong pai khiatpih a,</VERS>
			<VERS vnumber="38">note sangin a tam zaw le a vanglian zawte’ gamah hong paipihin, note’ luah dingin amau’ leitang hong piak nadingin note’ mai-ah amaute hong hawl khiatsak ahih manin tuni-in hih bangin na om thei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Tua ahih ciangin tunga om vantung hitaleh nuai-a om leitung hitalehTopapen Pasian ahihna thu tuni-in thei unla, na lungsim uhah ciamteh un; kuamah dang om lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="40">Tua ahih ciangin note le note’ khit a na tate uh tungah thu hong nuamin,Topana Pasian un a tawntung a hong piak gam sungah na khan uh na sausak theih nadingun tuni-a no kiangah kong gen ahi ama thukhamte le a thupiakte na zui ding uh hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="41-42">Tua ciangin, a beisa hunah amah tawh kilangneihna a om lo, tum lopi-in a veengpa a that, mi that khapa va tai-in, hih khuapite khat peuhpeuhah taina tawh a suahtak theih nadingin Moses in nisuahna lam Jordan galkhat ah khuapi thum a tuam koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Reuben mite adingin mualzang sehnel gam Beza khua, Gad mite adingin Gilead gam sung Ramoth khua le Manasseh mite adingin Bashan gam sung Golan khua ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Moses in Israel mite tungah thu pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45-46">Hihte pen, Egypt gam panin a pai khiat-un Moses le Israel mite in a zawh Heshbon-ah a teeng Amor mite’ kumpipa Sihon’ gam sung, Jordan gal, Bethpeor tawh a kigalsai kuam sungah, Egypt panin Israel mite a pai khiat lai-in Moses in amaute tungah a gen thute ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47-49">Amaute in, Arnon kuam mong a a om Aroer panin Sirion Mual (Hermon a cihna) dong, Jordan nisuahna lama om Arabah gam khempeuh, Pisgah mual pang nuai Arabah tuipi dong tawh, kumpi Sihon’ leitang le Bashan kumpi Og’ leitang, Jordan galkhat nisuahna lamah a teeng Amor kumpi nihte’ leitang a luah uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="5">
			<VERS vnumber="1">Moses in Israel-te khempeuh samin amaute kiangah, “Israel-te aw, tuni-a note’ zakin kong gen thukhamte le ngeina kipte ngai unla, note in thei-in limtakin zuih ding na ngaihsun ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topai Pasian in eite tawh Horeb-ah thuciamna khat bawl hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Topain i pute i pate bek tawh hih thuciamna a bawl hi loin, tuni-a a hinglai eite khempeuh tawh zong a bawl ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4-5">Note’ tungahTopa’thu a gen dinginTopale note’ kikalah ka din laitakin, mei sung panin tua mualahTopain kimaituahin note hong hopih a, mei hangin note lau na hih manun mualtungah na paito kei uh hi. Amah in:Topa’TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="6">“‘Kei pen salsuahna Egypt leitang panin note a hong pai khiatpihTopana Pasian uh ka hi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">“‘Keimah longal pasian dang na nei kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">“‘A kiseek milim hitaleh, tunga vantung hitaleh, nuai-a leitung hitaleh, leinuai-a om tui sung hitaleh a om na khat peuhpeuh a sun khat peuhpeuh note adingin na bawl kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amaute’ mai-ah kun loin, amau’ na na sem kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh keimahTopanote’ Pasian, a aam Pasian ka hi a, kei hong mudahte’ tungah a pate’ mawhna a tate’ tungah khang thum khang lina dongin thuk-in,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">ahih hangin kei hong itin ka thupiakte a zui mi a tul tampite’ tungah itna kip a lak pa ka hi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Topanote’ Pasian’ min a sia lamin na zang kei ding uh hi; bang hang hiam cih lehTopain ama min a sia lamin a zang mi a mawh lo hi, ci lo ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="12">“‘Topanote’ Pasian in hong thupiak bangin na sianthosak nadingun Sabbath ni tang un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ni guk sung na semin na nasep ding khempeuh uh na hih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ahih hangin a ni sagih ni penTopanote’ Pasian’ Sabbath ni ahi hi. Tua ni-in note bangin na nasem numei le na nasem pasalte uh a tawlngak theih nadingin note, na tapate, na tanute, na nasem nute, na nasempate, na bawngtal, na la, na ganhing khat peuhpeuh uh le na huang sung uha om zinte in na khat peuhpeuh sem lo ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Egypt-ah nasem na hihna uh le tua lai paninTopana Pasian un a vangliatna khut le a thahatna tawh hong pai khiatpihna na phawk ding uh hi. Tua ahih ciangin Sabbath ni na tan ding uhTopanote’ Pasian in thu hong pia hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="16">“‘Topanote’ Pasian in hong piak leitang tungah na khan uh sau-in na nopsak theih nadingunTopanote’ Pasian in hong thupiak bangin na nu na pa uh zahtak un.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="17">“‘Mi na that kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">“‘Nulepa mawhna zong na bawl kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“‘Na na gu kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“‘Na veengte uh langkhat ah zong a man loin teci na pang kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">“‘Na veengte uh zi zong na deihgawh kei ding uh hi. Na veengte’ inn, a lo, a nasem pa, a nasem nu, a bawngtal, a la, ahih kei leh na veengte’ na khat peuhpeuh na deihgawh kei ding uh hi,’ ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Topain mei, meii le a mial mahmah sung panin awging lianpi tawh mual tunga no a kikhawm khempeuh tungah hih thute hong gen a, amah in bangmah dang genthuah lo hi. Amah in suangpek nih tungah tuate gelhin, tua suangpeekte kei tungah hong pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Mei in mual a kat laitakin khuamial sung panin awging na zak uh ciangin minam lutang khempeuh le upate kei kiangah hong pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Note in, ‘En in,Topai Pasian in a minthanna le a liatna eite’ tungah hong lak khin a, mei sung panin ama awging i za khin hi. Pasian in mi hopih napi, mi a hinglai veve-in tuni-in i mu hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ahih ciangin bang hangin tu-in eite si ding ihi hiam? Hih mei lianpi in eite hong kaangtum ding hi.Topai Pasian’ awging za lai lehang eite i si ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Bang hang hiam cih leh a si thei mihing khempeuh sung panin eite’ zak bangin mei sung panin a nungta Pasian a paukhiatna awging za-in a nungta lai kua om ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="27">A nai-ah va pai inla,Topai Pasian in a gen ding khempeuh va za in.Topai Pasian in nang tungah hong gen teng ko’ tungah nang hong gensawn in. Kote in hong mangin ka sem ding uh hi,’ nong ci uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="28">“Kei kiangah nong gen uh cianginTopain na thu uh a za hi.Topain kei kiangah, ‘Hih mite in nang kiangah hong gen uh thu ka za khin a, a gen khempeuh uh a manin gen uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Amaute le a suan a khakte uh a nopsak tawntung theih nadingun keimah zahtak ding le ka thupiak khempeuh zuih ding hih bang ngaihsutna nei tawntung le-uh ka deih ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Pai inla amaute kiangah, “Na puanbuk uhah ciah un,” ci in.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Ahih hangin nang, kei kiang hih lai-ah ding in. Amaute’ neih dingin ka piak leitangah amaute in a zuih theih nadingun amaute na hilh ding thupiakna le thukhamte le ngeina kipte khempeuh nang tungah kong gen ding hi,’ hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">“Tua ahih cianginTopana Pasian un note hong thupiak bangin na gamtat ding uh na kingaihsun ding uh a, ama thu panin taklam hitaleh veilam hitaleh ah na pial kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="33">Note nungta-in, nuamsa-in na luah ding uh leitangah sawtpi na nuntak nadingunTopana Pasian un note hong thupiakna lampi khempeuh na tawn ding uh hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="6">
			<VERS vnumber="1-2">“Tu-in, luah dinga na paina gam uhah na zuih dingun, note le na tapate uh le na suanlekhakte unTopanote’ Pasian’ thukhamte le a thupiakte na zuihna uh tawh amah na zahtak theih nadingun,Topana Pasian un na nuntak tawntung uh na zuih dingun kei a hong hilh sawnsak thute pen hih thupiakna, thukhamte le ngeina kipte ahi hi. Hihte pen na khan uh a sau theih nading ahi hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin Israel-te aw, note nuamsa-in,Topa,na pate uh Pasian in note tungah hong ciamsa bangin bawngnawi le khuaizu a luanna gamah tampi pha-in na khan theih nadingun hih thute za unla, na zuih ding uh ngaihsun un.Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Israel-te aw, za un:Topai Pasian,Topakhat bek ahi hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topanote’ Pasian, na lungsim khempeuh uh, na nuntakna khempeuh uh le na thahatna khempeuh uh tawh na it ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tuni-a no kong piak hih thute na lungsim uhah om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Na tate uh tungah limtakin na hilh ding uh a, na inn sung uhah na tut uh ciang, lampi-ah na pai uh ciang, na lup ciang uh le na thawh ciangun tua thute na gengen ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Na khut tung uhah lim dingin tuate na hen ding uh a, na mitte uh kikalah tuate pen talsuante bang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Na inn kongkhak khuam tung uh le na kongpi uh tungah tuate na gelh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Topana Pasian un note piak dingin na pate uh Abraham, Isaac le Jakob tungah a ciam, note’ phuh loh a lian a hoih khuapite,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">note’ khol loh na hoih khempeuh tawh a kidim innte, note’ bawl loh tuibeem, note’ suan loh leengguite le oliv kungte a omna leitangah hong paipihin, note in ne-in na kham uh ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="12">salsuahna Egypt leitang panin hong pai khiatpihTopana mangngilh khak loh nading uh kidawm un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Topana Pasian uh na zahtak ding uh hi. Ama na bek na sem ding uh a, ama min tawh na kiciam ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Note’ kiima om mite’ pasian-te ahi pasian dangte’ nung na zui kei ding uh hi;</VERS>
			<VERS vnumber="15">bang hang hiam cih leh note’ lakah a omTopana Pasian uh a aam Pasian ahi hi. Tua bang hikeileh note’ tungahTopana Pasian uh hong hehin, lei maitang panin note hong susia ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Massah munah amah na ze-et uh banginTopana Pasian uh na ze-et nawn kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah in note hong thupiaksa ahiTopana Pasian un hong thupiakte khempeuh na zui ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18-19">Topa’hong ciamsa bangin note’ mai panin na langte khempeuh uh nawhkhiatna tawh na pu na pate uh tungah piak dinginTopain a ciamsa leitang hoih note in na luah theih nading uh le note na nopsak theih nadingunTopa’muhna-ah a man le a hoih nate na sem ding uh hi.Topa’TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">“Hong tung ding hunah na tapate un, ‘Topai Pasian in note hong piak hih thute, bang a cihnopna ahi hiam?’ ci-in hong dot uh cianginTopa</VERS>
			<VERS vnumber="21">na tapate uh kiangah, ‘Eite pen Egypt gam sungah Faro’ silate ihi a,Topain Egypt panin a vangliatna tawh hong pai khiatpih hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Topain eite’ muhna-ah a lian a nasia lim le na lamdangte Egypt mite le Faro le a uliante khempeuh tungah lak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amah in i pu i pate tungah piak dinga a ciam leitangah hong paipihin, eite hong piak theih nadingin tua lai panin eite hong pai khiatpih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tuhun a bangin i nuntak theih nadingin amah in eite’ hoih tawntung ding a deihna-in,Topai Pasian zahtakin hih thukhamte khempeuh i zuih dingTopain thu hong pia hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amah in eite hong thupiak banginTopai Pasian’ mai-ah hih thupiakte khempeuh limtakin zui lehang eite adingin thumanna hi ding hi,’ na ci ding uh hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="7">
			<VERS vnumber="1">“Topana Pasian un luah dinga na tumna uh leitangah hong paipihin, note’ mai-ah Hit mite, Girgash mite, Amor mite, Kanaan mite, Perez mite, Hiv mite le Jebus mite, note sangin lian zaw-in a thahat zaw minam sagihte note’ mai panin siang khiasakin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topana Pasian un note tungah amaute hong pia-in, note in amaute na zawh uh ciangin, note in amaute na susia mang ding uh hi. Amaute tawh thuciamna na bawl kei ding uh a, amaute tungah hehpihna na lak kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amaute tawh kiteeng loin, na tanute uh amau’ tapate pia loin, a tanute uh na tapate uh adingin na la kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Bang hang hiam cih leh pasian dangte’ na a sem dinginTopazuihna panin na tapate uh amaute in hei khia ding uh hi. Tua ciangin no tungahTopahong hehin note hong susia pak ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amaute tungah hih bangin note na gamta ding uh hi: A biakna taute uh phelsakin, a biakna songte uh dengzanin, amau’ Asherah milimte phuksakin, a kiseek a milimte uh mei tawh na hal ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Bang hang hiam cih leh note penTopanote’ Pasian’ tungah a siangtho mi na hi uh hi. Leitung a om mite khempeuh sung panin ama mi ahi dinginTopana Pasian un note hong teel zo hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Topain note hong itin hong teelna pen midangte sangin na tamzawkna hang uh hi lo hi. Bang hang hiam cih leh mi khempeuh lakah a tawm pen na hi uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topain salsuahna Egypt kumpipa Faro’ khut sung panin note hong hon khia-in a vangliatna tawh hong pai khiatpihna penTopain note hong itin, na pate uh tunga a kiciam thuciam a zuihna hang ahi hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih cianginTopana Pasian uh amah bek ahi Pasian hi a, amah itin a thupiakna a zuite tungah khang tulkhat dongin thuciamna le itna kip lenin a thuman Pasian,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">amah a mudah mite, suksiatna tawh a thukpah pa ahihna thei un. Amah a mudah mi tungah zekai loin a maitang mahah thuk ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin tuni-a no kong piak thute khempeuh limtakin na zuih ding uh ngaihsun un.</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Note in hih ngeina kipte za-in, kemin tuate na zuihna hangun,Topana Pasian un na pu na pate uh tungah a ciam thuciamna le itna kip note tungah hong tungsak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amah in note hong itin, tampi hong phasak ding hi. Amah in note tungah piak dingin na pu na pate uh tungah a ciam gam sungah note’ suanlekhakte le na gam sung panun a piangte, na an uh le na leenggahzu uh le na sathau uh le na ganhingte uh pungsakin, na tuulekeelno honte uh zong thupha pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Midangte khempeuh sangin note thupha hong kilim piak zaw ding hi. Note’ lak hitaleh na ganhingte uh lak hitaleh ah a nu ahi a, a pa ahi zongin a ciing om lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Topain note’ tung panin natna khempeuh la khia ding hi. Note in na theihsa uh ahi Egypt gam a natna siate note’ tungah khat zong hong tung lo dinga, ahih hangin no hong mudahte khempeuh tungah tuate tungsak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Topana Pasian un note tungah hong piak mi khempeuh na beisak ding uh a, amaute na khasiat kei ding uh hi. Note adingin thangzak hi ding ahih manin amau’ pasian-te zong na bia kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Na lungsim uhah, ‘Hih minamte ei sangin tam zaw hi. Amaute bangci suankhiat zawh ding ihi hiam?’ na cih khak uhleh,</VERS>
			<VERS vnumber="18">amaute na kihta kei ding uh hi.Topana Pasian un Faro le Egypt mite khempeuh tungah a hih,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">na mitte un a muhsa a lian ze-etnate, limte, na lamdangte, a vangliatna leTopana Pasian un hong pai khiatpihna a thahatna na phawk ding uh hi.Topana Pasian un na kihtak uh mi khempeuh tungah tua bangin hih ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua tham loin, a omlai mite le no kiang panin a bu mite a siat khit dong matenginTopana Pasian un amaute’ lakah tunpi khah ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Note in amaute na kihta kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh a lian a kihtakhuai ahi Pasian,Topana Pasian uh note tawh a om hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Topana Pasian un note’ mai-ah hih minamte tawm tawmin siang khiasak ding hi. Note adingin gamsate hong tam khanlua kha ding ahih manin thakhatthu-in amaute na beisak kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahih hanginTopana Pasian un note tungah amaute hong pia dinga, amaute a bei matengin kibuaisak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amah in note’ khut sungah amaute’ kumpite hong pia dinga, note in mun khempeuh panin amaute’ min na maimangsak ding uh hi. Amaute na susia mang khin ding uh a, note’ langkhat ah mi khat beek hong pang zo lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">A kiseek amau’ pasian milimte mei tawh na hal ding uh hi. Tua nate-ah na awk khak loh nadingun amaute’ tunga a om kham le ngun deihgawh loin, note adingin na la kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh tua penTopana Pasian uh tungah a kihhuai ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Note’ inn sungah a kihhuai nate na tumpih kei ding uh a, tua nate tawh kibangin samsiat a thuak mi na kisuaksak kei ding uh hi. Note in tua nate mudah mahmahin na kih ding uh hi. Bang hang hiam cih leh tua nate a kisamsia na ahi hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="8">
			<VERS vnumber="1">“Note nungta-in tampi na phak theih nading uh le na pu na pate uh tungah piak dingaTopaa kiciamsa leitangah va pai-in na neih theih nadingun tuni-a note kiangah kong gen thupiakna khempeuh limtakin na zuih ding uh na ngaihsun ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">A thupiakte na zui uh hiam, na zui kei uh hiam cih a theih nadingin note hong niamkhiatin, na lungsim uhah bang om hiam cih a theih nadinginTopana Pasian un sehnel gamah hih kum sawmli sung note hong paipihna lampi khempeuh na ciamteh ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Mite, an bek tawh nungta loinTopa’kamsung panin a pusuak thu khempeuh tawh nungta hi, ci-in note hong theihsak nadingin, amah in note hong niamkhiatin hong gilkialsak a, note hitaleh na pu na pate uh hitaleh a theih ngei loh manna tawh hong vak hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Hih kum sawmli sung note’ tunga om na puan uh sia loin, na khe uh zong bawk lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih manin mi khat in a tapa a khal banginTopana Pasian un note hong khalna thu na lungsim uhah thei un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin ama lampi zuihna le amah zahtakna tawhTopanote Pasian’ thupiakte na zui ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Bang hang hiam cih lehTopanote’ Pasian in, mual le guamah a luang tuite a omna, ciktui le tuikhuk a omna leitang,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">mangbuh le mangbuhham, leenggui le theikung le mang kawlsing a omna leitang, oliv kungte le khuaizu a omna leitang,</VERS>
			<VERS vnumber="9">bangmah kisam loin, cilbawl loin an na nek nading uh leitang, a suangte sik ahihna leitang, mualte sung panin sumsan na tawh theihna uh leitang ahi gam hoihah note hong paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Note in ne-in na gil uh vah dinga, note tungah gam hoih hong piakna hanginTopana Pasian uh na phat ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Tuni-a no tungah kong gen ahi ama thupiaknate le a ngeina kipte le a thukhamte zuih lohna tawhTopana Pasian uh mangngilh kha ding na hih manun kidawm un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua hikeileh, an ne-in na kham uh ciang, inn hoihte lamin tuate sungah na ten uh ciang,</VERS>
			<VERS vnumber="13">na bawnghonte uh le na tuuhonte uh tampi a phak ciang le na khamte uh le na ngunte uh tampi pha-in, na neih khempeuh uh tampi a phak ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="14">na lungsim uh lianin, salsuahna Egypt gam panin note a hong pai khiatpih,</VERS>
			<VERS vnumber="15">a lian a lauhuai sehnel gamah gul gunei le momai lak le tui om lohna lei keu-ah a hong paipihpa, meisuang tawh a kibang suangpi panin tui a hong piapa,</VERS>
			<VERS vnumber="16">a tawpna-ah a hoihin na gamtat theih nading uh a deihna-in note hong niamkhiatin a hong ze-et theih nadingin na pu na pate un a theih loh manna tawh sehnel gamah a hong vakTopana Pasian uh na mangngilh kha ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Na lungsim uhah, ‘Ka vangliatna uh le ka thahatna un hih hauhna hong ngahsak hi,’ ci kha ding na hih manun kingaihsun un.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tuni-a mah bangin na pu na pate uh tungah a kiciamna a kipsak theih nadingin, na hauh nadingun vangliatna a hong piapa amah ahih maninTopana Pasian uh na phawk ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Topana Pasian uh mangngilhin pasian dangte’ nung zui-in tuate’ na semin na biak uhleh, na sia taktak ding uh hi, ci-in tuni-in limtakin kong hilh khol hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Topanote’ Pasian’ aw ngai lo ahih manun,Topain note’ mai-ah a siatsak minamte bangin note na sia ding uh hi.TopaTopa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="9">
			<VERS vnumber="1-2">“Israel-te aw, za un; note sangin tam zaw-in a thahat zaw minamte, lianin van banin kulhpi a kiciangto khuapite, na theihsa uh mi ahi a pum lian a tun sang Anak mite, ‘Anak mite, kua in do zo ding ahi hiam?’ a kicih na zak ngei mite uh a suan khia dingin Jordan a kantan ta ding na hi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin, a kaangtum thei mei bangin note’ mai-ah a pai pa penTopana Pasian uh ahihna thu tuni-in thei un. Amah in note’ mai-ah amaute susia-in, amaute zo gawp ding hi. Tua ahih cianginTopain note tungah hong ciamsa bangin amaute hawl khia-in manlangin na siasak mang ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Topana Pasian un note mai panin amaute a nawhkhiat khit ciangin, na lungsim uhah, ‘Hih leitang a luah dinginTopain hong paipihna pen komau’ thumanna hang ahi hi,’ ci kha kei un.Topain na mai uhah amaute a hawl khiatna pen hih minamte’ gitlohna hang hi zaw hi.TopaTopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Na thumanna hang uh ahi a, na lungsim manna hang uh tawh ahi zongin amau’ leitang a luah ding na hi kei uh hi.Topana Pasian un na mai panun amaute a hawl khiatna pen hih minamte’ gitlohna hang leTopain na pu na pate uh Abraham, Isaac le Jakob tungah a thuciamna kammal a kipsak theih nading ahi hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Tua ahih ciangin note’ thumanna hanginTopana Pasian un na tan dingun hih leitang hoih note tungah hong pia ahih lohna thei un. Bang hang hiam cih leh note pen lungsim khauh mi na hi uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Topana Pasian uh sehnel gamah phinin na hehsakna uh phawk unla, mangngilh kei un. Egypt gam panin na pai khiat ni uh a kipan hih lai na tun dongunTopalangpanin na lehdo uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Horeb mual nangawnah a heh nadinginTopana phin uh a, note’ tungahTopaheh a, amah in note hong susia dektak hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Topain note tawh a bawl thuciamna suangpeekte a sang dingin mualtungah ka paitoh lai-in, mualtungah sun sawmli le zan sawmli sung ka om a, an ne lo, tui dawn loin ka om hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Pasian’ khut tawh a kigelh suangpek nihte kei tungahTopain hong pia hi. Kikhop ni-in mei sung panin note tungahTopain hong gensa kammal khempeuh tua suangpeekte tungah om hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Sun sawmli le zan sawmli a cin ni-in kiciamna suangpek nihteTopain kei hong pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Tua cianginTopain kei kiangah, ‘Kithawi inla, hih lai panin paisuk mengmeng in. Bang hang hiam cih leh Egypt panin na pai khiatpih mite a sia-in gamta khin uh hi. Amaute ka thupiakna panin kihei khia pak uh a, amaute adingin a kisung milim khat bawl khin uh hi,’ hong ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Tua tham loinTopain kei kiangah, ‘Hih mite ka mu khin a, a lungsim khauh mite ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amaute susia-in mun khempeuh panin amaute’ min ka phiat theih nadingin kei guak hong omsak in. Amaute sangin a vanglian zaw, a tam zaw minamin nang kong bawl ding hi,’ hong ci lai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Tua ahih ciangin kihei-in mual tung panin kong paisuk a, mei in mual kaangin na kuang hi. Kiciamna suangpek nihte ka khut nihte sungah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin ka khuadak leh,Topana Pasian tung uhah na khial khin takpi uh a, a kisung bawngno milim amaute adingin na bawl uh hi.Topain note hong thupiakna panin na kihei khia pak uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ahih ciangin suangpek nihte la-in ka khut nihte’ sung panin lawnin note’ muhna-ah ka sukham hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin a masa-a bangin sun sawmli le zan sawmli sungTopa’mai-ah kunin ka om a, ama heh nadingin phinin,Topa’muhna-ah a sia gamtatna tawh note’ khialhnate khempeuh hangin an ne lo, tui dawn loin ka om hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">Bang hang hiam cih leh note’ tungahTopa’hehna le a lungkim het lohna, note susia dingin a kithawina hangin ka lau hi. Ahih hangin tua hunin zongTopain kei’ thu hong ngai hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Aaron’ tungahTopaheh mahmah a, amah susia dingin kithawi a, tua hun mahin Aaron ading zong thu ka ngen hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin note’ khialhna, na bawlsa uh bawngno, mei tawh halin sukhamin, leivui bangin a neel dongin ka gawizan hi. Tua ciangin mual tung panin a hong luangsuk lui sungah a vuite ka lawn hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Taberah, Massah le Kibrothhattaavah munte-ah zongTopaphinin na hehsak uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topain Kadeshbarnea panin note hong sawlin, ‘Paito unla note kong piak leitang luah un,’ hong cih lai-inTopana Pasian uh hong thupiakna nialin, amah um loin, ama aw na ngai kei uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Note kong theih ni a kipanTopana nial uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">“Tua ahih cianginTopain note ka susia ding ci ahih manin hih sun sawmli le zan sawmli sungTopa’mai-ah kunin ka om hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">Topa’tungah thu ka ngen a, ‘TopaPasianaw, nangmah in na liatna tawh na hotkhiatsa, na vangliatna tawh Egypt panin na pai khiatpih na mite le na luahte susia kei in.Topa’Pasian</VERS>
			<VERS vnumber="27">Na nasem Abraham, Isaac le Jakob phawk inla, hih mihingte’ lungsim khauhna hitaleh a gitlohna uh hitaleh a khialhna uh hitaleh thusim kei in.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua bang hikeileh kote nong pai khiatpihna gam mite in, “Topain amaute tungah a ciamsa leitangah amaute paipih zo loin, amah in amaute mudah ahih manin, sehnel gamah amaute a that dingin pai khiatpih hi,” ci kha ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Bang hang hiam cih leh amaute pen na vangliatna le na thahatna tawh na pai khiatpih na mihingte le na luahte ahi hi,’ ka ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="10">
			<VERS vnumber="1">“Tua hun laitakinTopain kei kiangah, ‘A masa-a bangin suangpek nih seekin, mual tung ka kiangah hong pai inla, sing singkuang khat bawl in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">A masa-a suangpek na sukkhapte’ tunga thute tua suangpeekte tungah ka gelh dinga, singkuang sungah tuate na koih ding hi,’ hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">“Tua ahih ciangin singkha sing tawh singkuang khat bawlin, a masa-a bangin suangpek nih ka seek a, ka khut sungah a peek nihte tawi-in mualtungah ka paito hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Kikhop ni-in mei sung panin mualtungahTopain note tungah hong gensa thupiak sawmte, a masa-a a kigelh bangin tua suangpeekte tungah amah in gelh a, tua cianginTopain kei tungah tua suangpeekte hong pia hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin kihei-in mual tung panin ka paisuk a, ka bawlsa singkuang sungah tua suangpeekte ka koih hi.Topain kei hong thupiak bangin suangpeekte tua sungah a om hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">(Beeroth Benejaakan panin Moserah-ah Israel mite zin uh hi. Tua lai-ah Aaron si a, tua lai munah kivui hi. Ama tangin a tapa Eleazar in siampi na sem hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua lai panin Gudgodah-ah pai uh a, Gudgodah panin lui tuite a omna gam Jotbathah-ah pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua hun laitakinTopain, tuni dongin ama na a sem ding le ama min tawh thupha a pia dinginTopa’mai-ah dingin,Topa’thuciamna singkuang a pua dingin Levi minamte a tuam koih hi.TopaTopa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin a sanggamte uh bangin Levi mite in tanh ahi a, luah ahi zongin nei lo uh a,Topana Pasian un amau kiangah a gen banginTopapen amau’ luah ahi hi.)TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="10">“A masa-a bangin sun sawmli le zan sawmli sung mualtungah ka om a,Topain tua hunin zong ka thu hong ngai a,Topain note hong susia nawn lo hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topain kei kiangah, ‘Amaute tungah piak dingin a pu a pate uh tungah ka kiciam leitangah pai-in a luah theih nadingun ding inla, na khualzin uh zomin mite mai-ah pai in,’ hong ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Israel-te aw, tu-in,Topana Pasian uh zahtak ding, ama lampite tot ding, amah it ding, na lungsim khempeuh uh le na nuntakna khempeuh uh tawhTopanote’ Pasian’ na sep ding,TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="13">le nomau’ hoih nadingin tuni-a kong gen thupiaknate leTopa’thukhamte zuih ding cih sim loh,Topana Pasian un note’ tung panin bang dang hong kal ahi hiam?Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">En un, vantung le vantung a sang pente le leitung le a sunga om khempeuh penTopanote’ Pasian-a’ ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua hi napi-inTopain na pu na pate uh a itna lian mahmah ahih manin tuni-a mah bangin midangte khempeuh sangin amau’ suanlekhakte hong teel zaw hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ahih cianginTopa’thu mang unla, lungkhauh nawn kei un.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Bang hang hiam cih lehTopana Pasian uh a lian, a vanglian, a kihtakhuai Pasian, angvan nei loin, sumgolh a la lo, pasian-te’ Pasian, topate’ Topa ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amah in pa nei lote le meigong numeite adingin thutang semin, peemtate itin an le puan a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ahih ciangin peemtate it un; bang hang hiam cih leh note zong Egypt gamah peemta na hi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Topanote’ Pasian na zahtak ding uh a, ama na semin, amah beelin, ama min tawh na kiciam ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amah pen nomau’ phat ding ahi hi. Na mitte un a muhsa hih a lian a kihtakhuai nate note adingin hong bawlsak pa pen na Pasian uh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Na pu na pate uh mihing sawmsagih bek Egypt-ah paisuk uh a, ahi zongin tu-inTopana Pasian un vantung aksi zahin note hong tamsak hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="11">
			<VERS vnumber="1">“Tua ahih cianginTopana Pasian uh itin ama hong thuhilhna, a thukhamte, a ngeina kipte, a thupiakte na zui tawntung ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tuni-in ngaihsun un (a thei nai lo, a mu nai lo na tate uh tungah a gen hi lo ka hih ciangin),Topanote’ Pasian’ hong thuhilhna, ama liatna, a vangliatna le a thahatna,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Egypt kumpipa Faro le a leitang tung khempeuh ah a hih Egypt gam sunga ama limte le a sepnate;</VERS>
			<VERS vnumber="4">Egypt galkapte, a sakolte le a leengte tungah a hihte; note hong delh laitakin San Tuipi tawh amaute tuumsakin, tuni donginTopain amaute a suksiatna;Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">hih mun na tun matengun sehnel gamah amah in note tungah hong hihte;</VERS>
			<VERS vnumber="6">Reuben’ tapa Eliab, a tapa Dathan le Abiram tungah a hihte; leitang a kam ka-in Israel khempeuh lakah a innkuanpihte, a puanbukte le amau a zuite khempeuh tawh amaute a nawmvalhna ngaihsun un.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Bang hang hiam cih lehTopa’hihsa a nasepna a liante khempeuh na mitte un mu khin hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8-9">“Tua ahih ciangin note thahatin, na luah ding uh leitangah va pai-in na luah theih nading uh le,Topain na pu na pate uh le a suanlekhakte uh tungah piak dingin a kiciam, bawngnawi le khuaizu tui bangin a luanna gamah sauvei na nuntak theih nadingun tuni-a kong gen thupiakna khempeuh na zui ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Bang hang hiam cih leh luah dinga na lut nading uh leitang pen note’ hong pai khiatna, anteh cinna huan banga khaici vawhin tui na buah nadingun nakpitakin na semin tui na lakna uh Egypt leitang tawh kibang lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Note va pai-in na luah ding uh leitang pen, vantung panin guahtui a ngah mual le guam a omna leitang,</VERS>
			<VERS vnumber="12">Topana Pasian un a kep leitang hi a, kum kipat a kipan kum bei donginTopanote’ Pasian in tua leitang en tawntung hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Topana Pasian uh itin, na lungsim khempeuh uh le na nuntakna khempeuh uh tawh ama na na sep nadingun tuni-a kong gen ama thupiaknate na zuih uhleh,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">na an uh le na leenggahzu uh le na sathau uh na kaihkhop theih nadingun amah in guah masa le guah nunung, a hunin na leitang uh adingin hong zusak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amah in na ganhingte uh adingin na gam sung uhah lopa hong posak dinga, note in zong an ne-in na gil uh vah ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Midangte’ hong khemna hangin note kihei-in pasian dangte’ na semin tuate na biakkhak loh nadingun kingaihsun un.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua hikeileh no tungahTopahong hehin guah zu lo dinga, leitang in bangmah piangsak loin,Topain no hong piak leitang hoihah manlangin na siat pak theih nadingun amah in vantungte khakcip kha ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Tua ahih ciangin hih ka thugente na lungsim uhah ciamtehin na ngaihsun ding uh hi. Na khut tung uhah lim dingin na khih ding uh a, tuate pen na mitte uh kikalah talsuan hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Na tate uh tungah na hilh ding uh a, na inn sung uhah na lut laitak, lampi-ah na pai laitak, na lup ciang uh leh na thawh ciangun tuate genin na nei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20-21">Vantungte, leitung’ tungah a om laiteng, amaute tungah piak dinginTopain na pu na pate uh tungah a kiciam gam sungah note le na tate uh khan a sau theih nadingin na inn kongkhak khuam uh le na kongpite uh tungah tuate na gelh ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Bang hang hiam cih lehTopana Pasian uh itin, ama lampi khempeuh zui-in, amah beelin, nomau zuih dingin kong gen hih thupiakna khempeuh zuih ding na kingaihsut uhleh,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topain na mai uhah a om hih minamte khempeuh hawl khia dinga, note sangin lian zaw-in a thahat zaw minamte na suan khia ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Na khe un a sikna mun khempeuh nomau a’ hi ding hi. Na gamgi uh sehnel gam panin Lebanon ciang dong le Eufratis gun panin nitumna tuipi dong hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Na lang uhah kuamah pang zo lo ding hi. No tungah hong ciam banginTopana Pasian un na tot ding uh gam khempeuh tungah note hong kizahtakna le note hong kikihtakna tungsak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">“En un, tuni-in na mai uhah thupha khat le hamsiat khat ka koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tuni-a kong gen,Topana Pasian uh thupiaknate na zuih uhleh thupha hi a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Topana Pasian uh thupiaknate mang loin, na theih nai loh uh pasian dangte’ nungzui dingin tuni-a no kong thupiakna panin na kiheikhiat uh le hamsia ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Luah dingin na lutna uh leitangahTopana Pasian un hong paipih ciangin Gerizim Mual tungah thupha taangko-in, Ebal Mual tungah hamsia na taangko ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="30">(Tua mualte, Jordan gal, lampi panin nitumna lam, Moreh tawsaw gei-a Gilgal galkhat, Arabah-ah a teeng Kanaan mite’ gam sungah om hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="31">Bang hang hiam cih lehTopana Pasian un note hong piak leitang a luah dingin Jordan kantanin a pai ding na hi uh hi. Tua leitang luahin a sungah na ten uh ciangin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">tuni-a note kong piak thukhamte le ngeina kipte khempeuh na zuih ding uh limtakin na ngaihsun ding uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="12">
			<VERS vnumber="1">“Hihte pen, leitungah na nuntak laiteng uhTopa,na pu na pate uh Pasian in na neih dingun no hong piaksa gam sungah limtakin na zuih ding uh thukhamte le ngeina kipte ahi hi.Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="2">Na suankhiat ding uh minamte in a biakna mun mual sangte tung le mual neute tung le singniim nuai, mun khempeuh na susia taktak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amaute’ biakna taute phel khia-in, a biakna songte dengzanin, amaute’ Asherah milimte mei tawh na hal ding uh hi. A kiseek amau’ pasian-te’ limte na phukpai ding uh a, tua mun panin amau’ min na maimangsak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Ahih hanginTopana Pasian uh tungah tua bangin na hih kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topana Pasian un na minam khempeuh uh sung panin ama min koih nadingin teelin, ama omna dinga a bawlna mun na zong ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua lai-ah na pai ding uh a, na meihal biaknate uh le na biakpiaknate uh, note in na piak uh sawm-ah-khat le na piak thuahte uh, thuciamna biakpiakna, utthu-a na piakna, na bawnghon tacilte uh le na tuuhon tacilte uh tua lai-ah na paipih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Topana Pasian uh mai tua lai munah na ne ding uh a,Topana Pasian un note thupha hong piakna hangin na hihna khempeuh uhah note le na innkuanpihte na lungdam ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Tua hun ciangin mi khempeuh in ama hoihsak bangin a gamtat ngei ciat bangin na gamta nawn kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Bang hang hiam cih lehTopana Pasian un note hong piak tawlngakna le luahna-ah na tung nai kei uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin Jordan galkhat ah pai-in,Topana Pasian un luah dingin note hong piak leitangah teengin, nuamtakin na nuntak theih nadingun na kiim uha na langte khempeuh uh kiang panin tawlngakna hong piak ciangin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topana Pasian un ama min om nading munin a teelna munah note kong sawl khempeuh na paipih ding uh hi. Na meihal biaknate uh le na biakpiaknate uh, note in na piak uh sawm-ah-khat le na piak thuahte uh leTopa’tungah na ciam uh na thuciam piaknate uh na paipih ding uh hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Topana Pasian uh mai-ah note le na tapate uh le na tanute uh, na nasem numeite uh le na nasem pasalte uh le note’ neih bangin tanh ahi a, luah ahi zongin a nei lo na khua sung uha om Levi mite tawh lungdam khawm un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Na tuahna mun peuh uhah na meihal biaknate uh na piak loh nadingun kingaihsun un.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Na minamte uh sung paninTopain a teelna mun khatah na meihal biaknate uh pia-in, note kong thupiakte khempeuh tua lai munah na hih ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Ahi zongin,Topana Pasian un note tungah hong piak thupha tawh kizui-in na khuapite uh khat peuhpeuh sungah sa na deih zahzah uh go-in na ne thei ding uh hi. Sanang le sakhitalte a kinek mah bangin mi a nin le a siang kideidan loin na ne thei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">A si na ne kei bek ding uh hi; tui bangin leitungah a si na bua ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Na an uh sawm-ah-khat ahi a, na leenggahzu uh ahi a, na sathau uh ahi zongin, na bawnghon uh le na tuuhonte uh sung pan tacilte ahi zongin, na kiciamna uh ahi na thuciam uh biakpiakna khat peuhpeuh ahi zongin, utthu-a na piakte uh ahi zongin, nomau’ piak thuahte ahi zongin na khuapite uh sungah na ne thei kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Topana Pasian un a teelna munah note le na tapate le na tanute, na nasem numeite le na nasem pasalte le na khuapite uh sunga om Levi mite inTopana Pasian uh mai-ah na ne ding uh hi. Na hihna khempeuh uhahTopana Pasian uh mai-ah na lungdam ding uh hi.TopaTopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Na gam sung uhah na ten laiteng uh Levi mite na mangngilh loh nadingun kingaihsun un.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“No tungah hong ciamsa banginTopana Pasian un na gamgi uh hong sotsak ciangin, sa na duh manun, ‘Sa ka ne ding uh hi,’ na cih uhleh, na duh zahzah uh sa na ne thei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Topana Pasian un ama min koih nadingin a teelna mun pen note kiang panin a gamla lua ahihleh, note kong thupiaksa banginTopain no hong piaksa na bawnghon uh pan ahi a, na tuuhon uh pan ahi zongin khat peuhpeuh na go thei ding uh a, na duh zahzah uh na khua sung uhah na ne thei ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Sanang ahi a, sakhi tal ahi zongin a kinek mah bangin na ne thei ding uh a, mi a nin le a siang kideidan loin a kibangin na ne thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">A si na nek loh ding uh theitel un. Bang hang hiam cih leh si pen nuntakna hi a, nuntakna pen sa tawh na ne khawm kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Si na ne kei ding uh a, tui bangin leitungah na bua khia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Topa’muhna-ah a manin na gamtat uh ciangin note le note’ khit cianga na tate uh a nopsak theih nadingin si na ne kei ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">Ahih hangin na bat uh a siangtho nate le na thuciamna uh na piaknate uh note in la-inTopain a teelna munah na paipih ding uh a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Topana Pasian uh biakna tau tungah na meihal biakna uh, a sa le a si na pia ding uh hi. Na biakpiakna uh siteTopanote’ Pasian’ biakna tau tungah kibua khia dinga, ahih hangin a sa na ne thei ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Topana Pasian uh muhna-ah a hoih le a manin na gamtat uh ciangin note le note’ khit cianga na tate uh a nopsak theih nadingin note kong thupiak khempeuh na kin ding uh limtakin ngaihsun un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Topana Pasian un na mai panun na suankhiat ding uh minamte beimangsakin, amaute suankhia-in amau’ leitangah na ten uh ciangin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="30">na mai uhah amaute a kisuksiat khit ciangin amaute zui-in na awk khak loh nading uh le, ‘Kei zong amau’ hih bangin ka hih theih nadingin hih minamte in a pasian-te uh bangci biak ahi uh hiam?’ ci-in a pasian-te uh thu na kan loh nadingun kingaihsun un.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Topana Pasian uh tungah tua bangin na hih kei ding uh hi. Bang hang hiam cih lehTopain a muhdah a kihhuai nam khempeuh amaute in a pasian-te uh adingin hih uh hi. A pasian-te uh adingin a tapate uh le a tanute nangawn uh mei sungah a hal uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="32">“Note kong thupiak khempeuh na hih ding uh na lim ngaihsut ding uh hi. Na behlap kei ding uh a, zong na khiam kei ding uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="13">
			<VERS vnumber="1">“Note lakah kamsang khat ahi a, mangman khat ahi zongin hong khangin, lim ahi a, nalamdang ahi zongin hong lak a,</VERS>
			<VERS vnumber="2">ama hong gen lim ahi a, nalamdang ahi zongin hong tungin, na theih ngei loh uh, ‘Adang pasian-te’ nung zui-in amaute va bia ni,’ hong cih leh,</VERS>
			<VERS vnumber="3">tua kamsangpa’ thu ahi a, mangman pa’ thu ahi zongin na ngai kei ding uh hi. Bang hang hiam cih lehTopanote’ Pasian na lungsim khempeuh uh le na nuntakna khempeuh uh tawh na it uh hiam cih a kitheih nadinginTopana Pasian un no hong ze-etna ahi hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Topana Pasian uh nung zui-in, amah na zahtak ding uh a, a thupiaknate zui-in a thu na ngai ding uh a, amah bia-in amah na beel ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Ahih hangin tua kamsangpa ahi a, mangman pa ahi zongin kithat ding hi. Bang hang hiam cih lehTopana Pasian un na pai nadingun a hong thupiak na nusiat theih nading uh le Egypt leitang panin hong pai khiatpihin salsuahna panin hong hon khiaTopana Pasian uh langpangin na lehdo nading uh thu hong hilh ahi hi. Tua bangin note’ lak panin siatna na siang khiasak ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="6-7">“Na sanggampa ahi a, na tanu ahih kei leh na tapa in ahi a, na ang sunga om na zi ahi a, nangmah banga na ngaihsut na lawm it in ahi zongin nang hong zol simin, leimong khat pan mong khat dong kikalah, nang kiang pan a nai ahi a, a gamla ahi zongin, nang hitaleh na pu na pate hitaleh in a theih ngei loh, na kiima om mite’ pasian-te, ‘Va pai-in pasian dangte va bia ni,’ hong cih leh</VERS>
			<VERS vnumber="8">ama cih mang loin, a thu ngai loin, amah hehpih loin, amah khahkhong loin, amah na im kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Nangmah in amah na that ding hi. Amah a that dingin nangmah a masa pen na hi dinga, tua khit ciangin midangte khempeuh in hong zui ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Salsuahna ahi Egypt gam panin a hong pai khiatpihTopana Pasian uh kiang panin note hong pai khiatpih ding ngaihsun ahih manin suang tawh amah na denglum ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Israel-te khempeuh in za-in lau ding uh a, hih banga gitlohna note lakah bawlkik ngei nawn lo ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Topana Pasian un tenna dinga hong piak na khuapite uh khat peuhpeuh sungah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">mi ginalo pawlkhat note lakah hong pai-in, ‘Pai-in pasian dangte va bia ni,’ ci-in na theih ngei lohte uh lamah khuapi sunga teeng mite a pai khiatpihna na zak uhleh,</VERS>
			<VERS vnumber="14">note in a thu na kan ding uh a, zongin limtakin na dong ding uh hi. Note lakah tua banga a kihhuai-in gamtatna thu a om mah ahih takpi leh,</VERS>
			<VERS vnumber="15">tua khua sunga mite namsau tawh na that ding uh a, khua sunga om mi khempeuh le a ganhingte, namsau tawh na susia mang ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Note in van kinusiate khempeuh khua laizang mun awngah khawmin,Topana Pasian uh tungah khuapi le van kinusia khempeuh meihal biakna bupin mei tawh na hal ding uh hi. Tua khuapi pen ninkikholna hi tawntung dinga, kilamkik nawn lo ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17-18">Tuni-a kong gen ama thupiaknate khempeuh zui-inTopana Pasian uh mai-ah a manin gamtatna tawhTopana Pasian uh’ aw na ngaih uhleh, na pu na pate uh tungah a ciamsa bangin, a kihtakhuai ama hehna paninTopakihei-in note tungah migitna hong lakin, note tungah hehpihna hong nei-in, note tampi tak hong phaksak theih nadingin a ki-apsa na khat beek zong note adingin na kem kei ding uh hi.TopaTopaTopa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="14">
			<VERS vnumber="1">“Note penTopana Pasian uh mite na hi uh hi. Misite hangin note ki-atkeh loin, na sam uh zong na mettol kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Bang hang hiam cih leh note penTopana Pasian uh tungah a siangtho mite na hi uh a, leitunga om mite khempeuh sung panin ama neih dinginTopain note hong teel ahi hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="3">“A kihhuai na khat peuhpeuh na ne kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Na nek theih ding uh ganhingte: Bawng, tuu, keel,</VERS>
			<VERS vnumber="5">sakhi tal, sanang, sim sakhi, sathak, saza, zo sakhi le gamtuu ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ganhingte lak panin a khecin a ka, eknel a hai ganhing peuhmah na ne thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ahi zongin eknel a hai a, a khecin a ka ahi zongin na nek theih loh dingte uh: Kalaoh, bilpi le sakikhte in eknel a hai hangin a khecin ka lo ahih manin note adingin a nin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Vok pen a khecin a kat hangin eknel hai lo ahih manin note-a’ dingin a nin ahi hi. Tuate’ sa ne loin, a sisate zong na lawng kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Tui sunga om khempeuh lak panin phe le lip a nei peuhmah na ne thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Phe le lip a nei lo peuhmah na ne kei ding uh a, tuate pen no-a’ dingin a nin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Vasa a siang khempeuh na ne thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahih hangin na nek loh dingte uh: Muvanlai, musane, luimu,</VERS>
			<VERS vnumber="13">mupi, mumeika, amau nam ciat;</VERS>
			<VERS vnumber="14">va-ak nam khempeuh;</VERS>
			<VERS vnumber="15">vasa-kalaoh, pengpelep, vatawt, musi nam khempeuh;</VERS>
			<VERS vnumber="16">keising le simbu, gam vatawt</VERS>
			<VERS vnumber="17">le tui vatawt, samuat ne musane le tuimu,</VERS>
			<VERS vnumber="18">gun vapi, gun vazonei nam khempeuh; huihtun le bak ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Kha a nei insek ganhing khempeuh no adingin a nin ahi hi; tuate kine lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">A leng thei insek ganhing a siangte khempeuh na ne thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Ama thu-a a si tawm ganhing peuhmah na ne kei ding uh hi. A nek dingun na khua sung uha om khualmite tungah na pia thei ding uh a, tua ahih kei leh zong gamdang mite tungah na zuak thei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh note penTopana Pasian uh tungah a siangtho mi na hi uh hi.Topa“Keelno a pi’ nawizu tawh na huan kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">“A kum kumin na lo uhah a piang, na khaici panun a piang khempeuh sawm-ah-khat na pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Topana Pasian uh na zahtak tawntung nading uh na theih nadingun, ama min a ten nadingin a teelna munTopanote’ Pasian’ mai-ah na an uh, na leenggahzu uh, na sathau uh sawm-ah-khat le na bawnghon uh le na tuuhon tacilte uh na ne ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Topana Pasian un a min koih nadingin a teelna mun pen,Topana Pasian un no thupha hong piak ciangin note kiang panin gamla lua a, no adingin lam a sau luat manin sawm-ah-khat na paipih zawh kei uhleh,TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="25">tuate sum na suah ding uh a, a sumte tunin,Topana Pasian un a teelna munah na pai ding uh a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">na deih peuhpeuh uh bawng ahi a, tuu ahi a, leenggahzu ahi a, khamtheihzu ahi zongin, na duh peuhpeuh uh leina-in a sum na zang ding uh hi.Topana Pasian uh mai tua lai munah na ne ding uh a, note le na innkuanpihte uh na lungdam ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">“Note bangin amaute in tanh le luah nei lo ahih manin na khua sung uha om Levi mite na mangngilh kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">“Kum thum simin tua kum-a note’ anpiang sawm-ah-khat khempeuh hong pai khiatpihin na khua sung uhah na khol ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Topana Pasian un na sepnate khempeuh uhah thupha hong piak theih nadingin, note tawh kibangin amaute in tanh ahi a, luah ahi zongin nei lo uh ahih manin note’ khua sunga om Levi mite, peemtate, pa nei lote le meigong numeite hong pai-in tua ante ne-in a gilvah ding uh hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="15">
			<VERS vnumber="1">“Kum sagih a cin simin leiba maisakna na nei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Maisak nading zia in: Leitawi a pia mi khempeuh in a veengte tungah leitawi a a piaksate maisak ding hi.Topa’maisakna thu kigen khin ahih manin a veengpa, a sanggampa’ tung pan kuamah in leiba siik nawn lo ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="3">Gamdang mite’ tung pan na siik thei ding uh a, ahih hangin na sanggamte uh tung panin no-a’ hong bat peuhmah na maisak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4-5">“Ahih hangin tuni-a kong gen hih thupiakna khempeuh zui-inTopanote’ Pasian’ aw na ngaih nak-uhleh note’ lakah a zawng om lo ding hi (bang hang hiam cih lehTopana Pasian un na neih dingun gamhluahin hong piak leitang tungahTopain note thupha hong pia ding hi).TopaTopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Bang hang hiam cih lehTopana Pasian un hong ciamsa bangin note thupha hong pia dinga, minam tampi tungah leitawi na pia ding uh a, ahih hangin note in lei na tawi kei ding uh hi. Minam tampite na uk ding uh a, ahih hangin amaute in note hong uk lo ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Topana Pasian un note hong piak gam sunga na khuate uh khat peuhpeuh sungah na sanggam khat uh note lakah a zawng a om leh na lungsim uh khauhsak loin, na sanggam zawng pa uh huh loin na om kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ama tungah na cingh gamtat ding uh a, bangbang hitaleh ama kisap zah na leitawi ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Na lungsim uhah ngaihsutna hoih lo omin, ‘Kum sagihna, maisakna kum hong nai hi,’ ci-in na sanggampa galmi et-in amah bangmah na piak loh uh ciangin na langkhat ahTopa’tungah amah kiko-in, no tungah khialhna a suahkhak ding kingaihsun un.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Citna tawh amah na pia ding uh a, amah na piak uh ciangin lungsim neihna na nei kei ding uh hi.Topana Pasian un na sepna na hihna khempeuh uhah hih thu hangin note thupha hong pia ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Bang hang hiam cih leh leitang tungah mizawng bei ngei lo ding hi. Tua ahih ciangin, ‘Gam sungah a om na sanggampa, na a kisam mite le mizawngte tungah na cingh mahmah ding uh hi,’ ci-in thu kong pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Na sanggampa, Hebru pasal khat ahi a, Hebru numei khat ahi zongin nang tungah hong kizuak leh, amah in nangma na kum guk sung hong sem dinga, a kum sagihna ciangin nang kiang panin a suakta-in na pai khiasak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Na kiang panin a suakta-in na pai khiatsak ciangin khuthawm guakin na paisak kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Na tuuhon lak, na ancilna le na leenggah sukna panin citna tawh tampi na pia dinga,Topana Pasian in nang thupha hong piak zahin amah na pia ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Egypt gamah sila na hihna uh leTopana Pasian un note hong suahtaksakna na phawk ding uh hi. Tua ahih manin hih thu tuni-in kong pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Ahih hangin amah in note nuam hong sa-in, nang le na innkuanpihte hong it ahih manin ‘Nang kiang panin ka pai khia kei ding hi,’ hong cih leh,</VERS>
			<VERS vnumber="17">phimpi khat la-in, kongkhak dapphahin a bil na vut dinga, na sila hi tawntung ding hi. Na sila numei zong tua bangmahin na hih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Na kiang panin a suakta-in amah na paisak ciangin haksa sa kei in; bang hang hiam cih leh a kicial nasem thaman lang tawh amah in nangma na kum guk sung hong sem khinzo hi. Tua ahih cianginTopana Pasian un na hihna khempeuh uhah thupha hong pia ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Na bawnghon uh le na tuuhon uh panin tacil a pa khempeuhTopanote’ Pasian’ tungah na ap ding uh hi. Na bawnghon tacilte uh tawh na na sem kei ding uh a, na tuuhon tacilte uh zong a mul na met kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Topain a teelna munah a kum kuminTopanote’ Pasian’ mai-ah na innkuanpihte uh tawh na ne ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahih hangin poina khatpeuh, a khebai a mittaw, ahih kei leh poina lian khat peuhpeuh a neih leh,Topanote’ Pasian’ tungah biakna-in na pia kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Na khua sung uhah na ne ding uh hi. Sanang ahi a, sakhi ahi zongin a kinek bangin mi nin le mi siangte in a kibangin ne thei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">A si na ne kei bek ding uh a, tui bangin leilakah a si na bua khia ding uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="16">
			<VERS vnumber="1">“Abib kha tang unla,Topana Pasian uh adingin Paisan Pawi bawl un. Bang hang hiam cih leh Abib kha sunginTopana Pasian un Egypt gam panin zanin note hong pai khiatpih hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tuuhon pan ahi a, bawnghon pan ahi zonginTopain ama min om nadingin a teelna munah Paisan Pawi biakpiaknaTopana Pasian uh tungah na pia ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Silngo sawh anlum tawh na ne kei ding uh a, ni sagih sung silngo sawh loh anlum, gimna anlum tawh na ne ding uh hi. Egypt gam panin nawhsa-in na tai khia uh hi. Egypt gam panin na taikhiat uh hun na nuntak sung tawntung uh na phawk theih nading uh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Na gam sung khempeuh uhah ni sagih sung note lakah silngo kimu lo ding hi. A ni masa nitakin biakpiakna-ah na piak uh sa khat peuhpeuh zong a zingsang dong zan tawntung na omsak kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Topana Pasian un note hong piak khua khempeuh ah Paisan Pawi biakpiakna na pia thei kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Topana Pasian un ama min om nadingin a teelna mun bekah ni a tum khit nitak, Egypt panin na pai khiat uh hunin Paisan Pawi biakpiakna na pia ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Topana Pasian un a teelna munah huanin na ne ding uh a, zingsang ciangin na puanbukte uhah na ciah thei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ni guk sung silngo sawh loh anlum na ne ding uh a, a ni sagih ni-inTopana Pasian uh adingin a thupi kikhopna khat na nei ding uh hi. Tua ni-in na na sem kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">“An na lak masak ni uh a kipanin nipikal sagih na simto ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua cianginTopana Pasian un note thupha hong piakna tawh kizui-in na piak ding uh ahi note’ khut sung panin utthu-a piakna tawhTopana Pasian uh tungah nipikal pawi na bawl ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topana Pasian uh mai, ama min om nadinginTopana Pasian un a teelna munah, note a kipan na tanute le na tapate, na nasem numeite le na nasem pasalte, na khua sunga om Levi mite, peemtate, pa nei lote le note lakah a om meigong numeite tawh na lungdam khawm ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Egypt-ah sila na hihna uh na phawk ding uh a, hih thukhamte zuih ding limtakin na ngaihsun ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Na ancilna uh le na leenggah sukna panun an na kaihkhop uh ciangin ni sagih sung buk pawi na bawl ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua pawi sungah nang a kipan na tanute le na tapate, na nasem numeite le na nasem pasalte, Levi mite, peemtate, pa nei lote le na khua sunga om meigong numeite tawh na lungdam khawm ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Topain a teelna munah ni sagih sungTopana Pasian uh tungah pawi na bawl ding uh hi. Bang hang hiam cih leh note na lungdam khawm theih nadingun na khawhsa uh le na khut uh tawh na sepna khempeuh uhahTopana Pasian un note thupha hong pia ding hi.TopaTopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="16-17">“Amah in a teelna mun,Topana Pasian uh mai-ah pasal khempeuh kum khatin thumvei, silngo sawh loh anlum pawi, nipikal pawi le buk pawi-ah kilaak ding uh hi. Amaute khut hawmguakinTopa’mai-ah kilak lo ding uh hi.Topana Pasian un note thupha hong piaknasa tawh kizui-in mi khempeuh in ama hih theih bang ciatin pia ding uh hi.TopaTopa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Na minam uh tawh kizui-inTopana Pasian un note hong piakna khuate-ah thukhente le uliante na koih ding uh a, amaute in a manin mite tungah thu khen ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Thutang na hei khia kei ding uh a, angvan tuam na nei kei ding uh hi. Sumgolh in mipilte’ mit tawsakin thumante’ thu hei khia ahih manin sumgolh na la kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Note nungta-inTopana Pasian un hong piak leitang na luah theih nadingun a thuman bekbekin na gamta ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Note in na bawlsa uh ahi,Topana Pasian uh biakna tau kiangah Asherah milim dingin khuam khat peuhpeuh na phut kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Topana Pasian un a muhdah biakna songpi na phut kei ding uh hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="17">
			<VERS vnumber="1">“Bawng ahi a, tuu ahi zongin, poina a nei, kisapna khat peuhpeuh a om peuhmahTopanote’ Pasian’ tungah biakpiakna-in na pia kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh tua penTopanote’ Pasian adingin a kihhuai ahi hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Topanote’ Pasian in note hong piak khua khat peuhpeuh sungah numei ahi a, pasal ahi zongin, ama thuciamna palsatin,Topana Pasian uh muhna-ah a sia-in a gamtatna kimu-in,TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="3">pasian dangte’ na semin tuate bia ahi zongin, keimah in ka kham ahi ni ahi a, kha ahi a, vantung na khat peuhpeuhte’ na semin bia ahi zongin,</VERS>
			<VERS vnumber="4">no kiangah hong kigenin tua thu na zak uhleh, note in limtakin na kantel ding uh a, Israel-te sungah tua bang a kihhuai na a kigamtatna thu a om mah ahih takpi leh,</VERS>
			<VERS vnumber="5">numei ahi a, pasal ahi zongin tua banga a sia-in a gamta mi pen na khua pua uhah na paipih ding uh a, tua numei ahi a, pasal ahi zongin suang tawh na denglum ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Teci nih ahih kei leh thum bang genna tawh a si ding pa kithat dinga, teci khat bek thugenna tawh mi kithat lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">A that dingin tecite masa dinga, tua khit ciangin midang khempeuh in hih ding uh hi. Tua bangin note’ sung panin hoih lohna na siangsak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Mi khatlekhat kithah khakna, khatlekhat thu kituhna, mi khatlekhat kisatna, note adingin a haksalua thu khat peuhpeuh note’ khua sungah khen ding hong om leh, note kithawi-inTopana Pasian un a teelna mun,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Levi siampite le tua huna thukhente kiangah pai-in thu na dong ding uh a, amaute in note kiangah thukhen nading hong gen ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua cianginTopain a teelna mun panin note’ tungah hong gen bangun na hih ding uh hi. Amaute in note tungah hong lah bangin limtakin na hih ding uh na ngaihsun ding uh a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">amaute in note tungah hong piak thuhilhna le note tungah hong gen uh thukhensatna tawh kizui-in na hih ding uh hi. Amaute in note tungah hong gen bang teekteekin na hih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Topanote’ Pasian’ mai-ah nasem dingin a ding siampipa’ thu ahi a, thukhen pa’ thu ahi zongin man lohna tawh a khengvala a gamta mi peuhpeuh kithat ding hi. Tua bangin Israel-te’ sung panin hoih lohna na siangsak ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua hileh mi khempeuh in za-in, kihta-in, a khengvalin gamta ngam nawn lo ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Topana Pasian un note hong piak leitangah tungin, note in tua leitang nei-in a tungah na ten uh ciangin, ‘Eite’ kimkota om minamte khempeuh mah bangin eite’ tungah kumpi khat i koih ding hi,’ na ci nuam kha ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Topanote’ Pasian in a teel mipa note’ tungah kumpi-in na koih thei takpi ding uh hi. Ahi zongin na mipihte bek uh lak panin kumpi-in mi khat na koih ding uh a, na sanggam uh ahi lo gamdang mi khat no’ tungah na koih thei kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amah in ama aituam dingin sakol tampi nei lo ding hi.Topain no kiangah, ‘Hih lampi tawnin na kilehkik ngei kei ding uh hi,’ hong ci ahih manin, amah in sakolte a lei dingin Egypt gamah mite paisak lo ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">A lungsim hei khia kha ding ahih manin zi la thuah lo dinga, ama adingin ngun le kham zong nakpitakin behlap lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ama kumpi tokhom tungah a tut ciangin Levi siampite’ kep hih thukhamte ama adingin laibu khat sungah gelh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19-20">Hih thukham sunga thute le hih ngeinate kemin zuihna tawhTopaa Pasian zahtak ding a theih nading, a mipihte tungah ama lungsim a kiliatsak loh nading, thupiaknate them khat zong a pelh loh nading le Israel-te sung ahi ama kumpi gam sungah amah le a tate saupi a om theih nadingin amah in a nuntak sung tawntung tua sunga thute sim ding hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="18">
			<VERS vnumber="1">“Siampi ahi Levi minam khempeuh in Israel-te bangin tanh ahi a, luah ahi zongin nei lo ding uh a, amaute inTopa’tungah mei tawh kihal biaknate le a kaih ngeite uh ne ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amaute in a sanggamte uh lakah gamhluah nei lo ding uh a, amah in amaute tungah a ciam mah banginTopapen amaute’ luah ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">“Bawng hitaleh tuu hitaleh biakna-in a pia mite’ tung panin siampite’ kaih dingte: Amaute in siampite’ tungah a liang le a paang nihte le a gilpi pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Na anpal, na leenggahzu, na sathau le na meet masak uh na tuumul uh na pia ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Bang hang hiam cih leh Levi minamteTopa’na a sem tawntung dingin na minam khempeuh uh sung paninTopana Pasian un a teel ahi hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Levi mi khat, Israel-te sung na khuapi uh khat peuhpeuh ahi ama tenna panin ama ut hun peuh cianginTopa’teelna munah hong pai thei ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua cianginTopa’mai-ah nasem dingin a om a lawm Levi midangte khempeuh mah banginTopaa Pasian’ min tawh na sem thei ding hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah in a gamhluah a zuakna pan a sum ngahte banah nek ding a kikimin amaute tawh tanh ngahkhawm ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Topana Pasian un note hong piak leitangah na tun uh ciangin, tua minamte’ gamtatna a kihhuaite zuih ding na kisin kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Note lakah a tanu ahi a, a tapa ahi zongin biakna-in a zang, ai a saan, khong a khai, mailam thu a gen, ai a tawi,</VERS>
			<VERS vnumber="11">bum a zang, van a kah, sikhate tawh a kiho, sikha thu a dong kuamah na om kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Bang hang hiam cih leh hihte a hih mi peuhmahTopaadingin a kihhuai ahi hi. Hih bang a kihhuai gamtatnate hangin note’ mai paninTopana Pasian un amaute hawl khia hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Note penTopana Pasian uh mai-ah paubaang loin na om ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Bang hang hiam cih leh note in na suankhiat ding uh hih minamte in khongkhaite le aisante thu ngai uh hi. Ahih hangin note na hih uhleh tua bangin na gamtat ding uhTopana Pasian un hong phal lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Topana Pasian un note lak ahi na sanggamte uh lak panin note adingin kei tawh a kibang kamsang khat hong khangsak ding hi. Note in ama thu na ngai ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Note in, ‘Si kha ding ka hih manunTopakote’ Pasian’ aw hong zasakkik kei in. Hih a lian mei zong hong musak nawn kei in,’ ci-in na kikhop ni-un Horeb-ahTopana Pasian uh tung pan na deih bang uh hi ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Topain kei kiangah, ‘Amaute’ hong ngetna thuman taktak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amau sanggamte lak panin nang tawh a kibang kamsang khat amaute adingin ka khangsak ding hi. Ama gen dingte ka hilh dinga, amah ka thupiak khempeuh amaute tungah a gen ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amah in keima min tawh a gen ka thute a don lo mi peuhmahte kei mahmah in ka thuk ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ahih hangin keimah in thugen dingin thu pia lo napi-in keima min tawh thu a gen ngam kamsangpa hitaleh pasian dangte’ min tawh thu a gen pa hitaleh, tua bang mite si ding hi,’ hong ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Na lungsim sung uhah, ‘Topa’gen ahi lo thu bangci theih ding ihi hiam?’ na cih uhleh,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">kamsang khat inTopa’min tawh thu genin, tua thu pen hong tung lo ahi a, a man lo ahi zongin hong hih leh, tua thu penTopa’gen loh thu ahi hi. Kamsangpa in ama utthu a gen hi a, amah na kihtak ding uh kul lo hi.Topa’Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="19">
			<VERS vnumber="1">“Topana Pasian un amaute’ leitang note hong piak minamte beisakin, note in amaute suankhia-in, amaute’ khuapite le innte-ah na ten uh ciangin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topana Pasian un note’ neih dingin hong piak gam sungah note adingin khuapi thum na tuamkoih ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Mi a thatkha peuhpeuh a tai theih nadinginTopana Pasian un na neih dingun a hong piak leitang seh thumin khenin seh khat sungah khuapi khat ciat koihin a lampite na puah ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4-5">Mi khat sing a phuk dingin a veengpa tawh gamlakah pai-in, sing a phuk dingin a khut tawh a hei vaanin, a heitang a ga panin kikhongin a veengpa kha-in a sih bang danin, mi khat in sawm lohpi, a beisa hunah amah tawh kigal neihna om lopi-in a veengpa a sihsak khak leh, hih khuapite khat peuhpeuhah amah tai-in a nuntakna hu thei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua bang hikeileh, amah in a beisa hunah a veengpa tawh kigal neihna nei lo ahih manin sih nading thu om lo napi-in, a hehna tawh phula nuampa in mi that khapa delhin lampi a gamlatna hangin amah pha-in a si dingin liamsak kha ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ahih ciangin, khuapi thum tuamkoih un, ci-in note thu a hong pia ka hi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8-9">“Note inTopana Pasian uh itin, ama lampi zuih tawntungna tawh tuni-a kong gen hih thupiakna khempeuh limtakin na zuih uh a, amah in na pu na pate uh tungah a kiciam mah banginTopana Pasian un na gamgite uh hong keeksakin, na pu na pate uh piak dingin a ciam leitang note tungah hong piak leh, hih khuapi thum banah khuapi thum mah na behlap ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua hikeilehTopana Pasian un luah dingin note hong piak leitang tungah mawhbaang lo mi kithat kha dinga, tua mi thahna hanga mawhna note’ tungah hong tu ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Ahih hangin mi khat in a veengpa mudahin, amah pangsim a, amah satin liamsakin a sihsak a, tua mipa hih khuapi khat peuhpeuhah a tai leh,</VERS>
			<VERS vnumber="12">ama khua upate in amah hong puakin hong paipih ding uh a, a sih theih nadingin phulapa tungah ap ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Note na nopsak theih nadingun amah hehpih loin, Israel-te sung panin mi that pa na beisak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">“Topana Pasian un na neih dingun hong piak leitang tungah note’ kep ding na gamhluahna sung uhah khanglui mite in a phuhsa na veengte’ gisuang na khin kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Mi khat in a hihkhak mawhna lian ahi a, khialhna khat peuhpeuh a gamtatna-ah ahi zongin tua mipa’ langah teci khat guak kicing lo dinga, teci nih ahih kei leh teci thum bang thugenna tawh mawhsakna kikipsak bek ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Elna lungsim a nei teci khat in mi khat gamta khial hi, ci-in a mawhsak leh,</VERS>
			<VERS vnumber="17">thuneite a langnih tuakin, tuahun laitak a siampite le thukhente’ mai,Topa’mai-ah pai ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Thukhente in limtakin kan ding uh a, teci pa pen zuau teci hi-in, a man lopi-in a sanggampa a mawhsak ahihleh,</VERS>
			<VERS vnumber="19">a sanggampa tungah amah in hih dinga a sawm bang teekin ama tungah na hih ding uh hi. Tua bangin note sung panin gitlohna na siangsak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua hileh a omlai mite in za-in lau dinga, note lakah tua bang gitlohna bawlkik ngei nawn lo ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amah na hehpih kei ding uh hi. Nuntakna tang ding nuntakna, mit tang ding mit, ha tang ding ha, khut tang ding khut, khe tang ding khe na hisak ding uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="20">
			<VERS vnumber="1">“Na langte uh a do dingin pai-in a sakolte, a leengte le a galkapte uh nomau-a’ sangin a tam zaw-in na muh uh hangin amaute na kihta tuan kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh Egypt gam panin note a hong pai khiatpihTopana Pasian uh note tawh hong om hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Gal nai na tun uh ciangin siampipa a mai-ah hong pai-in mite kiangah thu genin</VERS>
			<VERS vnumber="3">amaute kiangah, ‘Israel-te aw, za un. Tuni-in na langte uh a do dingin na nai uh hi. Na lungsim uh lausak kei un. Lau kei un, liing kei un, amaute kihta kei un.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Bang hang hiam cih leh note tungah gualzawhna a hong pia ding, na langte uh hong dosak dingin note tawh hong kuan khawm pa penTopana Pasian uh ahi hi,’ ci ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Tua ciangin uliante in mite kiangah thu genin, ‘Inn thak lam khinin a ap nai lo kua om na hi uh hiam? Gal sungah amah si-in midang khat in a inn ap kha ding ahih manin a inn-ah ciahkik hen.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Leenggui lo kho khinin a gah a ne nai lo kua om na hi uh hiam? Gal sungah amah si-in midang khat in a gah ne kha ding ahih manin a inn-ah ciahkik hen.</VERS>
			<VERS vnumber="7">A zi dingin lawm dong khinin a la nai lo kua om na hi uh hiam? Gal sungah amah si-in midang khat in tua numei la kha ding ahih manin a inn-ah ciahkik hen,’ ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Uliante in mite kiangah thu genthuah lai-in, ‘A lau, a lungsim meidawi kua om na hi uh hiam? A lawmte meidawilawh kha ding ahih manin a inn-ah ciahkik hen,’ ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Uliante in mite kiangah thugen a man khit uh ciangin mite a makai ding kiseh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">“A do dingin khuapi khatpeuh na nai uh ciangin kilem nading thu gen masa un.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Note hong dawnna pen kilem nading lam hi-in note kongpi hong hon leh, tua sunga om mi khempeuh in note adingin aana tawh na semin, na na uh hong sepsak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Ahih hangin note tawh kilemna hong bawl loin note hong do leh, note in tua khua na umcih ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="13">Topana Pasian un note’ khut sungah hong piak ciangin pasal khempeuh namsau tawh na that ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Ahih hangin numeite le naupangte, ganhingte, khua sunga na dang khempeuh, a kinusiate khempeuh note adingin na la ding uh a,Topana Pasian un note hong piak ahi na langte uh vante na tang ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Hih nai-a om minamte’ khuapi ahi lo, note kiang panin a gamla khuapi khempeuh tungah tu-a bangin na hih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16-18">“Ahih hangin, amau’ pasian-te a biakna uhah a hih uh a kihhuai gamtatnate khempeuh note hong hilh theih loh nading le tua banginTopana Pasian uh tungah na khialh theih loh nadingun,Topana Pasian un luah dingin note’ tungah hong piak hih mite’ khuapi sungah mi khempeuh na hingkhawi kei ding uh a,Topana Pasian un hong thupiaksa bangin Hit mite le Amor mite, Kanaan mite le Perez mite, Hiv mite le Jebus mite, a vekpi-in amaute na susia mang ding uh hi.TopaTopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Khuapi khat na lak theih nadingun do-in sauveipi na umcih uh hangin hei zatna tawh a singgah kungte na susia kei ding uh hi. A gahte na ne thei ding uh a, ahih hangin a kungte na phuk kei ding uh hi. Gamlak a om singkungte, note’ suk gawp dingin na gal uh hi zenzen ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="20">Nek dinga kizang lo singkung hi, ci-in na theih teng bek uh note hong do khuapi a tuk mateng umcihna-in na zat dingun na phuk thei ding uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="21">
			<VERS vnumber="1">“Topana Pasian un note’ neih dingin a hong piak leitangah mi khat kithatin gamlakah lum a, a that a kitheih kei leh,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">na upate uh le na thukhente uh hong pai khia-in, a kithat mipa’ omna kiima khuapite a gamlatna teh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin a kithat mipa’ omna tawh a kinai pen khuapi upate in a kisin nai lo, kol a kai nai lo bawngla khat la ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua khuapi upate in a kikho nai lo, khaici a kivawh nai lo, tuiluang a omna kuam khatah a bawngla paipihsuk ding uh a, tua kuam sungah a bawngla ngawng attan ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topana Pasian un Levi mi siampite ama na a sem ding leTopa’min tawh thupha a pia dingin teel khia ahih manin amaute hong pai ding uh a, kithuneihna le kitotna peuhmah amau’ thu tawh kivengsak ding hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">A kithat mipa tawh a kinai pen khuapi upate khempeuh in kuam sunga a ngawng a kitan bawngla tungah a khut uh sil ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="7">amaute in teci pangin, ‘Kote in hih mipa ka that kei uh a, a kithahlam zong ka thei kei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topaaw, na hotkhiatsa Israel mite’ mawhna hong maisak inla, mawhna nei lo mipa a kithahna hanga mawhna na Israel mihingte hong thuaksak kei in. Mi thahna hanga mawhna pan hong maisak in,’ ci ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Topa’muhna-ah a manin na gamtat uh ciangin note lak panin mawhna nei lo mi thahna hanga mawhna tua bangin na siangsak ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Na galte uh a do dingin kuan khia-in,Topana Pasian un note’ khut sungah amaute hong pia a, amaute salin na mat ciangun,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">salte lakah numei a melhoih khat mu-in, tua nu deihin na zi dingin na lak nop leh,</VERS>
			<VERS vnumber="12">na inn-ah tua numei na ciahpih dinga, amah in a lu metin a cinte tan ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amah in sal hihna puan suah khia-in, na inn-ah om dinga, a nu le a pa’ hangin kha khat bit sung kap ding hi. Tua khit ciangin amah na luppih thei pan dinga, nang pen ama pasal hi-in, amah pen na zi hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin, amah na deih nawn kei leh, ama utna peuhah na paisak ding hi. Ahih hangin amah daisak khin na hih manin sumin amah zuak loin, sila bangin na bawl kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Mi khat in zi nih nei a, khat itin a khat mudah a, a it le a muhdah a zi tegel in ta nei tuakin, tapa a neih cil pen a muhdah nu tawh a neih ahihleh,</VERS>
			<VERS vnumber="16">a tapate tungah gamhluah dingin ama neihsa a hawm ciangin, a muhdah nu’ tapa cil sangin deihzawkna hangin a it nu’ tapa pen a ta cil-in bawl thei lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ama neihsa khempeuh tanh nih piakna tawh a muhdah nu’ tapa a tacil mahin sang ding hi. Bang hang hiam cih leh tua pa pen ama sung panin a piang masa pen ahih manin tacil hihna za pen ama a’ ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Mi khat in a lungkhauh, a langpang thei, a nu’ thu ahi a, a pa’ thu ahi zongin a mang lo, a tai hangun amau’ thu a ngai lo tapa khat a neih leh,</VERS>
			<VERS vnumber="19">a nu le a pa in tua mipa manin ama khuapi upate kiang, a tenna mun kongpi-ah paipihin,</VERS>
			<VERS vnumber="20">amaute in a khuapi upate kiangah, ‘Hih ka tapa uh lungkhauhin hong langpang thei a, amah in ka thu uh hong mang lo a, an hai, zu hai bek ahi hi,’ ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin khuapi pasal khempeuh in suang tawh amah denglum ding uh hi. Tua bangin note’ sung panin siatna na siangsak ding uh hi. Tua hileh Israel-te khempeuh in za-in lau ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Mi khat in sihna thuak theih nading mawhna bawlin amah kithat a, sing tungah na khai uhleh,</VERS>
			<VERS vnumber="23">zan tawntung sing tungah ama luang na omsak kei ding uh a, a ni mahin na phum ding uh hi. Bang hang hiam cih leh khuam tungah a kikhai siluang hawm pen Pasian in muhthadah sa hi.Topana Pasian un luah dingin note hong piak na leitang uh na ninsak kei ding uh hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="22">
			<VERS vnumber="1">“Na mipihte’ bawngtal ahi a, a tuu ahi zongin a gammang na muh uhleh huh loin na om kei ding uh hi. A nei pa kiangah na ciahpihkik ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah na veeng nai uh hi lo a, a nei na theih kei uhleh, na inn uhah a gan ciahpihin a nei pa in hong zon mateng na kem ding uh a, hong zon ciangin na piakik ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua bangin a la, a puan, a mangsa na muh, na mipihte’ na a mang khat peuhpeuh na hih ding uh a, huh loin na om kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Na mipihte’ la ahi a, a bawngtal ahi zongin lam gei-ah a kia na muh uhleh, tuate huh loin na om kei ding uh a, tuate phottohsakkikna tawh na huh ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Numei in pasal puan khat peuhpeuh silh lo dinga, pasal in zong numei puan silh lo ding hi. Bang hang hiam cih leh hih bangin a gamta peuhmahTopana Pasian uh tungah a kihhuai ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Vasabu khat, sing tung ahi a, leilakah ahi zongin, a no ahi a, a tui ahi zongin omin, a pi in a no a ompih ahi a, a op ahi zongin na muh khak zenzen uhleh, a pi pen a no tawh na la khawm kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">A pi na khah ding uh a, a no na la thei ding uh hi. Hih bang gamtatna pen na nopsak nading uh, sauveipi na nuntak theih nading uh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Na inn tung panun mi khat kia-in mi sihna hanga mawhna na inn sung uhah na tunsak khak loh nadingun inn thak na lam uh ciangin na innkhumzang uhah tangban na khung ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Na leenggui lo uhah khaici nam nih na vawh kei ding uh hi. Vawh le-uh cin na vawh uh an le na leenggui lo uhah a piang khempeuh a nin suak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Bawngtal khat le la khat tawh lo na khokhawm kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Samul le khau a kigankhawm puan na silh kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Na puanza uh kiu lite tungah puanmongteep na bawl ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Mi khat in zi la-in, amah a luppih khit ciangin amah mudahin,</VERS>
			<VERS vnumber="14">a zumhuai gamtatna tawh tua nu mawhsakin, ‘Keimah in hih numei ka la a, amah tawh ka lupkhop ciangin ama sungah nungakna lim ka mu kei hi,’ cihna tawh tua nu tungah minsia a tut leh,</VERS>
			<VERS vnumber="15">tua numei’ nu le a pa in a tanu uh’ nungakna lim a kilatna puan la khia-in upate kiang kongpi-ah paipih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Numei’ pa in upate kiangah, ‘Hih mipa tungah a zi dingin ka tanu ka pia a, amah in deih nawn lo a,</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Na tanu’ sungah nungakna lim ka mu kei hi,” cihna tawh a zumhuai-in amah mawhsak hi. Ahi zongin hihte pen ka tanu’ nungakna a kilatna limte ahi hi,’ ci-in a puan lak ding hi. Amaute in khua upate mai-ah a puan phah ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin tua khua upate in tua mipa la-in sat ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amaute in ngun shekel zakhat liausak ding uh a, a numei’ pa’ tungah tuate pia ding uh hi. Bang hang hiam cih leh amah in Israel nungak tungah minsia tun hi. Tua ciangin a numei pen ama zi mah hi dinga, a nuntak laiteng tua nu ma thei lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“Ahih hangin a mawhsakna thumanin, numei sungah nungakna lim a kimuh kei takpi leh,</VERS>
			<VERS vnumber="21">amaute in a pa’ inn kongah a numei paipih ding uh a, ama khuapi pasalte in suang tawh amah denglum ding uh hi. Bang hang hiam cih leh amah in a pa’ inn sungah paktat gamtatna tawh Israel sungah haina tun hi. Tua bangin note’ lak panin siatna na siangsak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Mi khat, midang khat’ zi tawh a lumkhawm a kimuh leh, numei tawh a lum pa le a numei, a nih tuakun kithat ding hi. Tua bangin Israel sung panin siatna na siangsak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">“A kidongsa nungak khat om a, mi khat in khuapi sungah tua nu tuakin amah tawh a lupkhop leh,</VERS>
			<VERS vnumber="24">tua khuapi kongpi-ah amau tegel na paipih ding uh a, a numei khuapi sungah a om hinapi-in mi’ huhna ngen dingin a kiko lohna hang le, tua pasal in a veengpa’ zi a va suksakna hangin, suang tawh a nihun na denglum ding uh hi. Tua bangin note’ lak panin siatna na siangsak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">“Ahih hangin mi khat in a kidongsa nungak khat gamlakah tuakin, mipa in tua nu buanin a luppih leh, tua numei tawh a lum mipa bek kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">A numei’ tungah bangmah na hih kei ding uh hi. Numei’ tungah sih nading mawhna om lo hi. Bang hang hiam cih leh hih thu pen mi khat in a veengpa do-in a thah tawh kibang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Hih mipa in gamlakah numei hih ahih manin, a kidongsa numei in huhna ngen dingin a kiko hangin amah a hon ding kuamah om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">“Mi khat in a kidong nai lo nungak khat tuakin, tua numei buanin luppih a, amau tegel a kimuh leh,</VERS>
			<VERS vnumber="29">numei tawh a lum pa in nungak’ pa tungah ngun shekel sawmnga pia dinga, tua numei ama zi hi ding hi. Bang hang hiam cih leh amah in a numei va su khin hi. A nuntak laiteng tua numei ma thei lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">“Mi khat in a pa’ zi dangte teenpih lo dinga, a pa-a’ ahi numei tawh mawh lo ding hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="23">
			<VERS vnumber="1">“A ciltang a kitam ahih kei leh, a pasal na a cing lo mipaTopaading kikhopna sungah lut lo ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Zawlta peuhmah,Topaading kikhopna sungah lut lo ding hi. A suan a khak khang sawmna dong nangawninTopaading kikhopna sungah tua bang mi kuamah lut thei lo ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="3">“Ammon mite ahi a, Moab mite ahi zonginTopaading kikhopna sungah lut thei lo ding uh hi. A khang sawmna dong nangawnunTopaading kikhopna sungah lut thei ngei peuhmah lo ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Bang hang hiam cih leh Egypt panin na pai khiat lai-un lampi-ah anletui tawh amaute in note hong dawn lo uh a, note hong samsia dingin Mesopotamia gam Pethor khua panin Beor’ tapa Balaam cial uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Ahih hanginTopana Pasian un Balaam’ thu ngai lo hi.Topana Pasian un note hong it ahih manin,Topana Pasian un samsiatna pen note adingin thupha-in hong heisak zaw hi.TopaTopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amaute’ nopsak nading ahi a, a daupai nading uh ahi zongin na khantawnun na hanciam kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Edom mite khatpeuh na mudah kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute na sanggam uh ahi hi. Egypt mi khatpeuh na mudah kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh amau’ gamah peemta na hi ngei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amaute’ sung pan a piang a khang thumna mite a kipanTopaading kikhopna sungah lut thei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Na galte uh a do dingin kuanin giahphual ah na om uh ciangin, siatna nam khempeuh panin nomau na kikem ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Note lakah, zan sungin ama tungah thupiang hangin a siang lo mi a om leh giahphual pualamah amah pai khia dinga, giahphual sungah hong pai lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahih hangin nitak ciangin a mahmah tui sungah kisil dinga, ni a tum ciangin giahphual sungah hong pai thei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Giahphual pua-ah awnghawh nading mun khat na nei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Na galhiamte uh banah tulzum khat na nei ding uh a, awng na hawh khit uh ciangin tua tawh lei to-in, na ek uh na vuk ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Bang hang hiam cih leh note hong hon ding le note’ mai-a na galte uh a hong pia dinginTopana Pasian uh na giahphual laizang uhah hong pai hi. Tua ahih ciangin note lakah a kilawm lo nate a muh loh nading le note kiang panin amah a pai khiat loh nadingin na giahphual uh siangtho ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">“A topa’ kiang panin no kiangah a hong tai sila, a topa kiang mahah na apkik kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Na khuapite uh lak panin ama teelna mun, ama lungkim penna, note lakah note tawh amah hong teeng dinga, amah na nengniam kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Israel ta numeite biakinn sunga a paktat pawlin om lo ding uh a, Israel tapate zong a paktat pawlin om lo ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">A paktat nu a kiguaihna sum ahi a, a paktat pa a kiguaihna sum ahi zongin thuciamna khat peuhpeuh piakna-inTopanote’ Pasian’ inn sungah na paipih kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh hih tegel penTopanote’ Pasian’ tungah a kihhuai ahi hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Na sanggampa tungah sumgum hitaleh, ankhing hitaleh, a meet ngaihsutna-in na khat peuhpeuh leitawi na pia kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Gamdang mi tungah a meetin leitawi na pia thei ding uh a, ahih hangin na sanggampa tungah a meetin leitawi na pia kei ding uh hi. Hihte pen a luah dingin na tumna uh gam sungahTopana Pasian un na sepna khempeuh uhah thupha hong piak theih nading ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">“Topanote’ Pasian’ tungah thuciamna na bawl ciangun na ciamna uh tungsak loin na ommawk kei ding uh hi. Bang hang hiam cih lehTopana Pasian un hong kal teekteek dinga, note tungah khialhna hong hi ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ahih hangin thuciamna bawl ding pan na kikep uhleh note’ sungah khialhna om lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Na kam uh tawh na ciamsa uh thu penTopanote’ Pasian’ tungah nomau utthu-a na ciam uh ahih manin na kam uh panin a ging khia peuhmah na tunsak ding uh na ngaihsun ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">“Na veengpa’ leenggui lo ah na pai uh ciangin na ut zahzah uh na kham dong uh leenggah na ne thei ding uh a, ahih hangin na van sung uhah na guang kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Na veengpa’ ankungte lakah na pai uh ciangin na khut uh tawh a vuite na zut thei ding uh a, ahih hangin phiaukawi tawh na veengpa’ ankungte na at kei ding uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="24">
			<VERS vnumber="1">“Mi khat in zi la-in a teenpih ciangin, tua nu tungah kilawm lohna a om manin numei in a pasal’ mitah maipha mu lo a, amah in makna lai gelhin ama tungah pia-in ama inn panin sawl khia a, a pasal’ inn panin amah kihem khia-in,</VERS>
			<VERS vnumber="2">amah pai-in midang khat’ zi va suak a,</VERS>
			<VERS vnumber="3">a pasal nunung in amah deih lo leuleu a, makna lai gelhin a numei’ khut sungah koih a, a inn panin tua nu sawl khia-in, tua ahih kei leh zi dinga a la a pasal nunung a sih leh,</VERS>
			<VERS vnumber="4">tua numei a hawl khia a pasal masa in, tua nu a kinitsak khit ciangin a zi dingin lakik thei nawn lo ding hi. Bang hang hiam cih leh tua penTopa’mai-ah kihhuaina hi a,Topanote’ Pasian un luah dingin hong piak leitang tungah mawhna na tunpih kei ding uh hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Mi khat in zi a neih tungin galkapte tawh kuan khia lo dinga, nasep khat peuhpeuh zong kisawl lo ding hi. A laksa a zi tawh a lungdam khawm dingin inn-ah kum khat sung mang ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Kuamah in an gawina ahi a, an gawina suangpek a tungnung ahi zongin khapna-in la lo ding hi. Bang hang hiam cih leh khapna-in nuntakna a la suak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Mi khat in Israel mi a sanggamte khat gu-in, amah in sila bangin a bawl ahi a, a zuak ahi zongin a kimuh leh, tua guta pa kithat ding hi. Tua bangin note’ lak panin siatna na siangsak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Phaknatna hong tun ciangin Levi siampite in hong gen bangin na gamtat ding uh ngaihsun un. Amaute ka thupiakna bangin na gamtat nadingun na kingaihsun ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Egypt panin na pai khiat lai-un lampi-ahTopana Pasian un Miriam’ tungah a hihna phawk un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Na veengte uh tungah na khat peuhpeuh leitawi na piak uh ciangin ama hong khapna a la dingin a inn-ah pai kei un.</VERS>
			<VERS vnumber="11">A pualamah na ding ding uh a, leitawi na piakna mipa in nang kiangah a na khap hong paipih ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amah mizawng ahihleh ama hong khap puan na zantaamsak kei ding uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="13">ni a tum ciangin, a puanza silhin nang thupha hong piak theih nadingin tua hong na khap ama kiangah na piakik ding uh hi. Tua penTopanote’ Pasian’ mai-ah note adingin thumanna hi ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">“A zawng a cimawh a kicial nasem pa, na sanggamte khat ahi a, na gam sung na khuapite sunga om peemta khat peuhpeuh ahi zongin, na nengniam kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">A sep ni-in ama thaman, nitum ma-in na pia ding uh hi (bang hang hiam cih leh amah zawng a, tua bek a lungsimah om hi). Tua hikeilehTopa’tungah amah in hong khia dinga, note na mawh ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Tate’ tangin pate kithat lo dinga, pate’ tangin zong tate kithat lo ding hi. Mi khempeuh ama khialhna hang bekin kithat ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Peemta’ thu ahi a, pa nei lo mi’ thu ahi zongin tuate ading thutang na heisak kei ding uh a, meigong numei’ puan zong khapna-in na laksak kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Egypt-ah sila na hihna uh leTopanote’ Pasian in tua lai panin hong hotkhiatna na phawk ding uh hi. Tua ahih manin hih banga na gamtat nading uh thu kong pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Na lo ah an la-in lo lai-ah anlom na mangngilh uh ciangin a tawm dingin na paikik kei ding uh hi. Tuate pen peemta, pa nei lo le meigong numeite ading ahi hi. Hih penTopanote’ Pasian in na khut uh tawh na sepna khempeuh uhah note thupha hong piak theih nading ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Na oliv kungte uh na sat uh ciangin a hiangte na sat kikkik kei ding uh hi. Tuate pen peemta, pa nei lo le meigong numeite ading ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Na leenggui lo panun leenggah na kaihkhop uh ciangin a sang na nung khopkik kei ding uh hi. Tuate pen peemta, pa nei lo le meigong numeite ading ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Egypt gamah sila na hihna uh na phawk ding uh hi. Tua ahih manin hih bangin na gamtat nadingun thu kong pia hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="25">
			<VERS vnumber="1">“Mite kikalah thu kineihna om a, thukhen zumah amaute pai-in, thukhente in amau’ thu khensakin, a dikpa khahin a mawh pa lelsak a,</VERS>
			<VERS vnumber="2">a mawh pa satna thuak dinga kilawm ahihleh, thukhen pa in amah lumsuksakin a khialhna zahin ama muhin satsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Sat sawmli kipia thei dinga, ahih hangin tua val hi lo ding hi. Tua hikeileh, hih sangin a tamvei zaw mi khat in sat lai leh note’ muhna-ah na sanggampa uh a kineubawl suak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Bawng in an a cil laitakin a muk na tuam kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Sanggam pasalte teng khawmin, tuate khat si-in tapa a neih kei le, a sipa’ zi pen innkuan pualam khualmi tawh kiteeng lo ding hi. A pasal’ sanggampa in luppihin a zi dingin amah la dinga, ama tungah pasal’ sanggampa’ nasep sem ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Ama min Israel tungah a maiman loh nadingin tua nu in a neih masak a tapa pen a sisa a pasal’ ta-in kiseh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Mipa in a sanggampa’ zi a laknop kei leh, upate kiang kongpi-ah a sanggampa’ zi pai dinga, ‘Ka pasal’ sanggampa in a sanggampa’ min Israel sungah a zop ding ut lo a, pasal’ sanggampa’ nasep kei tungah hong sem nuam lo hi,’ ci ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin mipa’ khuapi upate in amah samin thu genpih ding uh hi. Amah in, ‘Tua nu ka la nuam kei hi,’ a cih teitei leh,</VERS>
			<VERS vnumber="9">upate’ omin a sanggampa’ zi ama kiangah paito-in a khe panin a khedap kaihkhiatsakin a maitang cilphih ding hi. Tua ciangin tua nu in, ‘A sanggampa’ innkuan a zomto lo mipa hih bangin kibawl tahen,’ ci khia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Israel mite lakah ama innkuan pen, ‘A khedap a kikaih khiatsak mipa’ innkuan,’ kici ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Mi khatlekhat a kilaii ciangin, a satpa’ kiang panin a pasal a hon khia dingin a khat pa’ zi hong pai a, a khutin a selsimte a matsak leh,</VERS>
			<VERS vnumber="12">tua nu’ khut na sattansak ding uh a, amah na hehpih kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Na ipsung uhah tawisuang nam nih, a lian le a neu, na neikhawm kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Na inn sung uhah tehna nam nih, a lian le a neu, na neikhawm kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tawisuang a cing a man na nei ding uh a, tehna a cing a man na nei ding uh hi.Topanote’ Pasian in hong piak leitangah na khan uh a sau theih nading ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Bang hang hiam cih leh tua bangin gamta-in, a thuman lote khempeuh,Topanote’ Pasian’ tungah a kihhuai ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Egypt panin nong pai khiat lai-un lampi-ah Amalek mite in note hong bawlna,</VERS>
			<VERS vnumber="18">note gimin lungkhamin na om laitakun lampi-ah a hong simna le note’ nungah a nunung khempeuh hong thahna uh phawk un; amaute in Pasian kihta lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ahih cianginTopanote’ Pasian in note’ neih dingin gamh-in hong piak leitang tungah,Topana Pasian un na kiim uha na galte khempeuh panun tawlngakna hong piak ciangin, mun khempeuh panin Amalek mite a kiphawkna na phiatkhiat ding uh na mangngilh kei ding uh hi.TopaTopa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="26">
			<VERS vnumber="1">“Topana Pasian un luah dingin a hong piak leitangah va pai-in, tua leitang luahin a tungah na ten uh ciangin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topana Pasian un a hong piak leitang pan a piang gah khempeuh panin a gah masa pawlkhat la-in lawh khat sungah na koih ding uh a, ama min na omsak nadingunTopana Pasian un a teelna munah na pai ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua hun laitakin na a sem siampipa kiangah pai-in ama kiangah, ‘Topain kote piak dingin ka pu ka pate uh tungah a ciam leitangah ka tun khitna uh tuni-inTopana Pasian kiangah kong ko uh hi,’ na ci ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Tua ciangin siampipa in note’ khut panin a lawh hong saang dinga,Topanote’ Pasian biakna tau mai-ah koih ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Topanote’ Pasian mai-ah note in, ‘A vak kawikawi kote’ pupi pen Aram mi hi a, amah Egypt-ah paisukin tua munah a peem lai-in mi tawmno ahi hi. Tua lai-ah amah a lian, a thahat, tampi a pha minam khat a suak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Egypt-te in kote hong ngong bawlin hong gimsak a, kote sal bangin hong bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin ka pu ka pate uh Pasian ahiTopaPasian’ tungah ka kiko uh a,Topain kote’ aw hong za-in, ka gimnate uh, ka sepnate uh le hong netniamnate uh a mu hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topain a vangliatna le a thahatna, launa lianpi, lim le na lamdangte tawh Egypt panin kote hong pai khiatpih hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amah in hih mun hong tunpihin, bawngnawi le khuaizu tui bangin a luanna gam hih leitang ko tungah hong pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin en in,Topa,nangmah in kote nong piaksa leitang panin a gah a min masa kong paipih uh hi,’ na ci ding uh hi. Tua cianginTopanote’ Pasian’ mai-ah na koihsuk ding uh a,Topanote’ Pasian’ mai-ah na bia ding uh hi.Topa,TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topanote’ Pasian in note le na innkuanpihte uh tungah hong piak na a hoih khempeuhte hangin note le Levi mite le note lakah a om peemtate na lungdam khawm ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Sawm-ah-khat piak kum ahi, a kum thumna kumin, amaute in na khuapite uh sungah an ne-in, gilvahin a om theih nadingun Levi mite, peemtate, pa nei lote le meigong numeite tungah na piak uh, na khawhsa uh sawm-ah-khat na piak khit uh ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="13">Topanote’ Pasian’ mai-ah, ‘Ka inn sung panin a siangtho ding teng ka tuamkoih khin hi. Tua tham loin kei nong sawlna bangin na thupiaknate khempeuh tawh kizui-in Levi mite, peemtate, pa nei lote le meigong numeite tungah ka pia khin hi. Hih tungtangah na thupiakna khat zong ka khial kei a, ka mangngilh zong om lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Dahin ka kah sungin zong sawm-ah-khat ka ne kei a, ka nit sungin zong ka khen khia kei a, misite tungah zong ka pia kei hi.Topaka Pasian’ thu ka mang a, kei nong thupiakna khempeuh bangin ka hih khin hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Vantung, nangma omna a siangtho panin hong ensuk inla, kote’ pulepate tungah bawngnawi le khuaizu tui bangin a luanna gam na ciam mah bangin, nangma mi Israel-te le na hong piaksa leitang thupha hong pia in,’ na ci ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Tuni-inTopana Pasian un hih thukhamte le ngeina kipte na zuih ding uh note tungah thu hong pia hi. Tua ahih ciangin na lungsim khempeuh uh le na nuntakna khempeuh uh tawh na hih ding uh limtakin na ngaihsun ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tuni-in,Topapen note’ Pasian ahihna le note in ama lampite tawnin, ama thukhamte le ama thupiaknate le ama ngeina kipte zui-in, ama thu na man ding uh na gen khin uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tuni-inTopain note pen amah in note tungah hong ciamsa bangin ama neih ding mi na hihna uh le note in ama thupiaknate khempeuh na zuih nading uh,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">ama bawlsa minam dangte khempeuh sangin phatna le minthanna le pahtawina a lian zaw a ngahin hong koih nading le ama gensa mah banginTopanote’ Pasian adingin a siangtho mi na hih nading uh hong gen khin hi,” a ci hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="27">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Moses le Israel upate in mite thu pia-in, “Tuni-a kong gen uh thupiakna khempeuh na zui ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topana Pasian un note hong piak leitangah pai dingin Jordan na kantan ni-un suangtumpite na phut ding uh a, buan tawh na zut ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Na pu na pate uh Pasian ahiTopain note tungah hong ciam mah bangin bawngnawi le khuaizu tui bangin a luanna leitang,Topana Pasian un note hong piakna gamah a lut dingin na galkah uh ciangin tua suangte tungah hih thute na gelh ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Jordan na galkah khit uh ciangin Ebal Mual tungah tuni-a kong thupiakna uh tawh kizui-in hih suangte na phut ding uh a, buan tawh tua suangte na zut ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua lai-ahTopana Pasian uh adingin suang kibawl biakna tau khat na bawl ding uh a, tuate tungah sik tawh a kibawl nazatte na liik kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Topana Pasian uh adingin a kiseek lo suangtumte tawh biakna tau na bawl ding uh a, tua biakna tau tungahTopana Pasian uh adingin meihal biaknate na pia ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin thunuama biaknate na pia ding uh a, tua lai munah ne-in,Topana Pasian uh mai-ah na lungdam ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Hih thute khempeuh tua suangte tungah a kitel takin na gelh ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Moses le Levi siampite in Israel-te khempeuh tungah, “Israel-te aw, gamdai unla ngai un: Tuni-inTopanote’ Pasian’ mi na suak uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih cianginTopanote’ Pasian’ thu mangin, tuni-a kong gen uh ama thupiaknate le ama thukhamte na zui ding uh hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Moses in tua ni mahin mite thuhilhin,</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Jordan na galkah khit uh ciangin mite thupha a pia dingin Gerizim Mual tungah a ding ding minamte: Simeon, Levi, Judah, Issakhar, Josef le Benjamin ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ebal Mual tungah hamsia a pia dingin a ding ding minamte: Reuben, Gad, Asher, Zebulun, Dan le Naftali ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Levi mite in awging lianpi tawh Israel mite khempeuh tungah hih bangin ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">“‘Topaadingin a kihhuai ahi, khutsiampa’ khut tawh a kibawl, a kiseek ahi a, a kisung ahi zongin milim bawlin, mun simthamah a koih mipa in gimna ngah tahen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in dawngin, ‘Amen,’ ci ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">“‘A nu ahi a, a pa ahi zongin a zahtak lo mipa in gimna ngah tahen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">“‘A veengpa’ gisuang a bot khia mipa in gimna ngah tahen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">“‘Mittaw pa lam a lakkhial mipa in gimna ngah tahen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“‘Peemta, pa nei lo le meigong numeite ading thutang a heikhiatsak mipa in gimna ngah tahen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“‘Amah in a pa’ tungah maizumna tun ahih manin, a pa’ zi dang tawh a lumkhawm mipa in gimna ngah tahen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">“‘Ganhing khat peuhpeuh tawh nulepa mawhna a bawl mipa in gimna ngah tahen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">“‘A nu’ tanu, a pa’ tanu, ahih kei leh a sanggamnu tawh a lumkhawm mipa in gimna ngah tahen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">“‘A sungnu tawh a lumkhawm mipa in gimna ngah tahen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">“‘A veengpa a thatsim mipa in gimna ngah tahen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">“‘Mawhna nei lopa thah nadingin sumgolh a la mipa in gimna ngah tahen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">“‘Hih thute zuihna tawh hih thu a kipsak lo mipa in gimna ngah tahen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="28">
			<VERS vnumber="1">“Note inTopana Pasian uh thu mangin, tuni-a kong gen ama thupiakna khempeuh limtakin na zuih uhlehTopana Pasian un leitung minam dangte khempeuh sangin a lian zaw-in note hong bawl ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topana Pasian uh thu na man uhleh hih thuphate khempeuh note tungah hong tung ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">“Khuapi sungah thupha ngah mi na hi ding uh a, lote-ah zong thupha ngah mi mah na hi ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Note’ sung pan a piangte le na leitang uh pan a piangte le na ganhing uh pan a piang, na bawngte uh pungin na tuuhonte uh tungah thupha om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">“Na seengte uh le na annel mekna kuangte uhah thupha om ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Na sepna khempeuh uhah thupha na ngah ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">“Topain, note’ langah hong pang na galte uh na mai uhah lelhna thuaksak ding hi. Amaute lampi khat tawnin hong kuan ding uh a, note’ mai panin lam sagih tawnin taikeek ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">“Topain note’ ansal tung le na hihna khempeuh uhah thupha hong puak ding hi.Topana Pasian un note hong piakna leitangah amah in note tungah thupha hong pia ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="9">“Note inTopana Pasian uh hong thupiaknate zui-in ama lampi na tot uhleh amah in note tungah hong ciamsa bangin ama adingin a siangtho mi dinginTopain note hong kipsak ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topain note hong sapna thu midang khempeuh in thei ding uh a, amaute in note hong kihta ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Note piak dingin na pu na pate uh tungahTopain a ciamsa gam sungah note’ sung pan a piangte, na gan khawi pan uha piangte le na leitang pan uha piangte-ahTopain note nakpitakin hong hausak ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Note’ leitangah ama hunin guah a zusak ding le na sepna khempeuh uh thupha a pia dinginTopain a na hoih kholna vantung note hong hon ding hi. Note in minam tampite tungah leitawi na pia ding uh a, ahih hangin note in leitawi na la kei ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13-14">Note in tuni-a kong thugente limtakin zuihna tawhTopana Pasian uh thupiaknate mangin, tuni-a no kong thupiakna kammalte panin, pasian dangte’ na semin a bia dingin na pial kei nak-uhleh,Topain a makai-in note hong bawl dinga, mi’ nung zui-in hong bawl lo ding hi. Tunglam bekah na kah ding uh a, na nuaikiat ngei kei ding uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Ahih hangin note inTopana Pasian uh thu mang loin, tuni-a kong gen ama thupiaknate le ama thukhamte khempeuh limtakin na zuih kei uhleh, hih samsiatna khempeuh note tungah hong tung dinga, note hong ban ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Khuapi sungah hong kisamsia dinga, lo ah zong hong kisamsia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">“Na lawhte uh le na annel mekna kuangte un zong samsiatna ngah ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">“Note’ sung pan a piangte le na leitang uh pan a piangte, na bawngte uh le na tuuhon note uh in zong samsiatna ngah ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Na sep na bawlna khempeuh uhah hamsia na ngah ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">“Note inTopana nusiat uh a, na gamtatsiat uhleh, note sia-in na sih mang khit matengunTopain note tungah samsiatna, buaina, cihmawhnate hong tungsak ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="21">A luah dingin na lutna uh leitang panin note hong beisak matengin note lakah pulnatna a tun nadinginTopain bawl ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">Topain pulnatna le cisa natna, meima nasia le a sa mahmah keutumna, huihpi’ mut gawpna le a nom tawh note hong vat gawp dinga, note na sih matengun tuate na thuak ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Na lu tung uha om vantungte pen sumngo bangin sanin guah zu lo dinga, na nuai uha om leitung pen sik bangin sak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Topain na gam sung uha guahte tang dingin leivui le sehnel hong zusak dinga, note na sih matengun vantung panin note tungah tuate hong kiasuk ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">“Topain na galte uh mai-ah note hong guallelsak ding hi. Amaute a do dingin lam khatah na kuan khawm ding uh a, amau’ mai-ah lam sagihin na taikeek ding uh hi. Leitung kumpi gamte khempeuh’ muhna-ah note a cikzethuai na hi ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Note’ luanghawmte pen huihlak a leeng vasate khempeuh le leitunga ganhingte khempeuh’ an hi dinga, tuate a beng khia ding mihing om lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Topain note na damkik theih loh nading uh Egypt meimatumte le meima daite, meima lipneite le cithak tawh note hong vat gawp ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Topain haina, mittawtna le lungsim buaina tawh note hong vat gawp ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Mittawte in khuamial lakah khua a zawt bangin sunin khua na zawt ding uh a, na hihnate uhah na maavang kei ding uh hi. Note hong kinengniamin na tate uh hong kisut niloh dinga, note hong huh ding kuamah om lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">“Zi dingin lawm khat na dong ding uh a, midang khat in na luppih ding hi. Inn na lam ding uh a, tua sungah na teeng kei ding uh hi. Leenggui lo na zuan ding uh a, a gah na ne kha kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Na muh tangpi-un na bawngtal uh kigo dinga, a sa na ne kha kei ding uh hi. Note’ mai panin na la uh hong kingawh laksak dinga, note kiangah hong kipiakik nawn lo ding hi. Na tuute uh na galte uh tungah kipia dinga, note hong huh ding kuamah om lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Na tapate uh le na tanute uh midang tungah kipia dinga, amaute ngai-in sun nilohin na mit un enin na mit uh gim ding hi. Tuate pen nomau’ tha tawh na dalzawh ding uh hi lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Na theih nai loh uh minam khat in na leitang panun a piangte le na nasepsa khempeuh uh ne tum dinga, note hong kinengniamin hong kisu gawp tawntung lel ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ahih ciangin na mit un a muh ding nate in note hong hehsak mahmah ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Topain note na kidamsakkik theih loh ding uh a nasia mahmah meimatumte tawh na khukte uh le na khete uh meimasak gawpin, na khenuai panun na luzang dong uhah na thuak ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="36">“Note le na pu na pate un a theih ngei loh minam khat kiangahTopain note le note tungah na koih uh na kumpipa uh hong tunpih dinga, tua lai-ah singlesuang tawh a kibawl pasian dangte’ na na sem ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="37">Topain note hong pai khiatpihna mite lakah a cikzethuai, paunak le gentehna na suak ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="38">“Khaici tampi lo ah na tuh ding uh a, ahi zongin tawmno bek na khawm ding uh hi; bang hang hiam cih leh kauphe in ne mang ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Note in leenggah lo zuanin na puah ding uh a, ahih hangin leenggahzu dawn loin, leenggah zong na ne kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh lung in tuate ne ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Na gam sung khempeuh uhah oliv kung na nei ding uh a, ahih hangin a thau tawh note na kizut kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh na oliv gahte uh pulh ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Tanute le tapate na nei ding uh a, ahih hangin amaute pen nomau a’ hi lo ding uh hi; bang hang hiam cih leh amaute galmat suak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Na singte khempeuh uh le, na leitang panun a piang khempeuh kauphete in tang ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">“Note lakah a om peemtate lian semsem ding uh a, note na neu semsem ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Amaute in note’ tungah leitawi hong pia ding uh a, note in amaute tungah leitawi na pia kei ding uh hi. Amaute a makai hi-in, note a nungzui na hi ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">“Amah in note hong piak thupiaknate le thukhamte zui loin,Topana Pasian uh thu mang lo na hih manun, note na sih matengun hih samsiatnate khempeuh note’ tungah hong tungin, note hong delhin hong pha ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="46">Note le na suanlekhakte uh tungah a tawntungin tuate pen lim le nalamdang hi ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">Hih a tampi nate khempeuh om napi-in note in lungdamna le lungsim kipahna tawhTopanote’ Pasian’ na sem lo na hih manun,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="48">Topain note’ langah a hong sawl ding na galte uh’ na, gilkialna le dangtakna, pum guakin omna le na khempeuh kitangsapna tawh, na sem ding uh hi. Na galte un note hong suksiat matengin note’ ngawngah sik hakkol hong thuah ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="49-50">Topain a gamlapi leimong panin muvanlai leeng bangin a manlang, amau’ pau na theih loh uh minam, thukhualna a nei lo minam, khangham mite a zahtak lo, khangno mite tungah maipha zong a lak tuan lo minam khat, note’ langkhat ah hong paipih dinga,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="51">note na sih matengun amaute in na ganhon note uh le na leitang panun a piang gahte hong neksak ding uh hi. Amaute in note hong beisak matengun note adingin an, leenggahzu, ahih kei leh sathau, na ganhingte uh ahih kei leh na tuuhon note uh zong hong nusiat lo ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="52">Na gam sung uha a om na muan uh, a sang a muanhuai na kulhpite uh a cip khit dong matengin note’ khuapite khempeuh sungah amaute in note hong umcih ding uh hi.Topana Pasian un note hong piaksa na gam sung khempeuh uhah a om na khuapite khempeuh sung uhah note hong umcih ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="53">“Na galte un hong umcihna le hong lungkhamsak nading ahi na lungkham hun sung uhahTopana Pasian un note a hong piaksa, na sung panun a piang na tanute uh le na tapate uh’ sate na ne ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="54">Note lakah a ngeksuak, a cithei pen mipa in a sanggampa, a it a zi le amah tawh a om a tate a nunung pen’ tungah an pia nuam lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="55">Na khuapite khempeuh sung uhah hong umcihna le na galte un note hong lungkhamsak nading hun sungah bangmah kinei nawn lo ding ahih manin ama nek a tate’ sate kuamah in midang hawm nuam lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="56-57">Note lakah a om a ngeksuak, a cithei pen numei, amah ngekin a ci neel lua ahih manin a khenuai tawh lei sik ding a ngaihsun ngei vet lo nu in a it a pasal, a tanute le a tapate adingin ama sung panin a piang a tate le ama sung panin a pai khia a nau-nungzuite phal lo ding hi. Bang hang hiam cih leh hong umcihna le na galte un na khuapite uhah note hong lungkhamsak nading lungkhamna sungah bangmah neih lohna hangin amah in tuate nesim ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="58">“Hih a minthang, a zahtakhuai min,Topana Pasian uh na kihtak theih nadingun hih laibu sunga kigelh hih thute limtakin zuih ding na ngaihsut kei uhleh,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="59">Topain note le na suan na khakte uh tungah nasia-in sauvei a om gimna, gimna a tuan diak le a nasia, nat saute hong tungsak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="60">Amah in note’ kihtak Egypt natnate note’ tungah hong tungsakkik dinga, note’ tungah tuate kilawi lo ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="61">Note na siat matengun hih thukham laibu sungah a kiciamteh lo natna le gimna khempeuh zongTopain no tungah hong tungsak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="62">Note, vantung aksite zahin a tam na hihna sung uhah tawmno bek na pha ding uh hi; bang hang hiam cih lehTopana Pasian uh thu na mang kei uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="63">Topain note tungah a hong bawlna le note tampi hong phaksakna-ah nuam a sak mah bangin, note tungah siatna tunsakna le note suksiatna-ah zongTopain nuamsa dinga, a luah dingin na lutna uh leitang panin note hong kila khia ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="64">“Topain leimong khat panin mong khat, mi khempeuhte lakah note hong thehthang ding hi. Tua lai-ah note le na pu na pate un a theih nai loh singlesuang tawh a kibawl pasian dangte’ na na sem ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="65">Hih minamte lakah oltak a nuntakna na mu kei ding uh a, kiptaka na om nading uh gam na nei kei ding uh hi.Topain tua lai-ah lungsim linna, mit gimna le nuntak tha beina hong pia dinga,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="66">na nuntakna uh lunghimawhin na om tawntung ding uh hi. Sun le zanin na lau ngitnget ding uh a, nuntak lungmuanna na nei kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="67">Na lungsim un a kihtak launa le na mit un a muh ding nate’ hangin, zingsangin, ‘Nitak hileh!’ na ci ding uh a, nitakin, ‘Zingsang hileh!’ na ci ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="68">Note na zinkik ngei nawn kei ding uh hi, ci-in kong ciam khualzinna, Egypt gamah teembaw tawhTopain note hong paipihkik ding hi. Tua lai-ah sila numei le sila pasal dingin na galte uh tungah na kizuak ding uh a, ahih hangin kuamah in note hong lei lo ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="29">
			<VERS vnumber="1">Hihte pen, Horeb-ah amaute tawh thuciamna a bawlsa banah, Israel mite tawh Moab gamah thuciamna a bawl dinginTopain Moses a sawl, a thuciamna kammalte ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Moses in Israel-te khempeuh samin amaute kiangah, “Egypt gam sung note’ mit muhah,Topain Faro’ tung le ama nasemte khempeuh le ama gam khempeuh ah a bawlna,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">note’ mit in a muhsa ze-etna lianpite, limte, tua nalamdang liante khempeuh na thei khin uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Ahih hangin tuni donginTopain note’ tungah a thu na tel nading uh lungsim hitaleh, na muh nading uh mit hitaleh, na zak nading uh bil hitaleh hong pia nai lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Kum sawmli sung sehnel gamah note hong makaih khin hi. Note’ tung panin na puante uh sia nai lo a, na khe panun zong na khedapte uh sia nai lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Topapen na Pasian uh ahihna na theih nadingun nek ding anlum le dawn ding leenggahzu ahi a, khamtheih zu ahi zongin na ne nai kei uh a, ahi zongin na kisapna teng uh hong pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Hih mun na tun uh ciangin Heshbon kumpipa Sihon le Bashan kumpipa Og, eite a do dingin hong kuan khia uh a, ahih hangin amaute i zo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amaute’ leitang i la a, Reuben mite, Gad mite le Manasseh minam alangte tungah luah dingin i pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ahih ciangin na hihna khempeuh uhah na daupai theih nadingun hih thuciamna kammalte khempeuh limtakin na zuih ding uh na ngaihsun ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10-13">“Topana Pasian un tuni-in note tawh a bawl,Topana Pasian uh thuciamna sungah na lut theih nadingun, tuni-in amah in ama mi dingin note hong kipsak theih nading le note’ tungah hong ciamna le na pu na pate uh Abraham, Isaac le Jakob tungah a kiciamna bangin, amah, note’ Pasian ahih theih nadingin, na minam lutangte uh, na upate uh, na uliante uh, Israel mi pasal khempeuh, na taneute uh, na zite uh, na giahphual uhah a om peemtate, na sing uh hong tomsakin na tui uh a hong tawisakte a kipan note khempeuh, tuni-inTopana Pasian uh mai-ah na ding uh hi.TopaTopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Hih kiciamna note bek tawh a bawl hi lo a,</VERS>
			<VERS vnumber="15">tuni-in eite tawhTopai Pasian’ mai-ah a ding mite tawh a bawl mah bangin tuni-in eite tawh a om nai lo i suan i khakte tawh zong a bawl ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Egypt gamah i tenna le note in na nawk uh minamte lakah i paina na thei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">A muhdahhuai amau’ na, singlesuang a kibawl, ngunlekham a kibawl, amaute’ lakah a om a milimte uh na mu khin uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18-19">Note lakah numei ahi a, pasal ahi a, innkuan ahi a, minam khat ahi zongin, tua minamte’ pasian a bia dinginTopai Pasian kiang panin tuni-in a lungsim a hei khia a omkhak ding kidawm un. Tua hikeileh note lakah gu a nei gah kha a gah singkung hong bang dinga, hih kiciamna kammalte za napi-in a lungsimah amah thupha kipia tawmin, ‘Ka lungsim khauhna tawh ka gamta zongin ka suakta veve ding hi,’ a ci hong om kha ding hi. Hih in mihoih le misia, a kibangin phiatkhiatna hong suaksak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Topain amah maisak lo dinga,Topa’hehna le hazatna meikhu bangin tua mipa’ langkhat ah khu zaw-in, hih laibu sunga kigelh samsiatnate ama tungah tu dinga,Topain a mun khempeuh panin ama min phiat ding hi.TopaTopa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Topain hih thukham laibu sunga a kigelh thuciam samsiatnate khempeuh tawh kizui-in gimna a thuak dingin Israel minamte khempeuh lak panin amah teng khia ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="22">“Hong khanglai ding, note’ nungah hong piang na tate uh le a gamla gam panin a hong pai gamdang mite in, tua gam’ gim ngahna leTopain a natsak cinatnate a muh uh ciangin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">‘A gambup pen kaat le ci le nin a kaangtum, khai kituh lo, bangmah po lo, lopa zong a po zawh lohna mun Sodom le Gomorrah, Admah le Zeboiim bangin a kilawnthal gawp, a hehna le a sinsona tawhTopa’lot gawpte tawh kibang hi,’ ci ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="24">Minam khempeuhte in, ‘Bang hanginTopain hih bangin hih gam bawl ahi hiam? Hih hehna lian, bang a cihnopna ahi hiam?’ ci takpi ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin mite in, ‘Amah in Egypt gam panin a pai khiatpih lai-in amaute tawh a bawl, a pu a pate uh Pasian ahiTopa’thuciamna amaute in nusia-in,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">a theih nai loh uh pasian-te le amah in amaute tungah a piak loh pasian dangte’ na va semin a biakna hang uh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ahih ciangin a mite tungahTopaheh mahmah a, hih laibu sunga om samsiatnate khempeuh hih leitungah tungsak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Topain hehna, sinsona, lungham mahmahna tawh a leitang panun amaute zunglot a, tuni-a i muh bangin amaute gam dangah hawl khia hi,’ ci ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">“Topai Pasian in hong lahkhiat loh thusim om a, ahih hangin hih thukham sunga om thute khempeuh i zuih theih nadingin hong lak khia a, eite le i suan i khakte’ zuih tawntung ding ahi hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="30">
			<VERS vnumber="1">“Note’ mai-ah ka koih, na teel ding thu thupha le samsiatna, hih nate khempeuh note tungah hong tungin,Topain note hong hawl khiatna minamte lakah hih thute phawk kikin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topanote’ Pasian’ kiangah note le na suan na khakte uh paikikin, na lungsim khempeuh uh le na nuntakna khempeuh uh tawh tuni-a kong gen ama thute na man uh ciangin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Topana Pasian un note na ngei uh hong bangsakkikin, note tungah hehpihna hong nei dinga,Topana Pasian un note hong thehthangna mi khempeuhte lak panin note hong kaikhawmkik ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="4">A kihawl khia na mite uh van mong pekah a om leh zong,Topana Pasian un tua lai panin note hong khawmin, tua lai panin amah in hong paipih ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Note in na neih theih nadingun, na pu na pate uh neih leitangah,Topana Pasian un hong paipih dinga, na pu na pate uh sangin a cithei zaw a tam zaw-in note hong bawl ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Note in na lungsim khempeuh uh le na nuntakna khempeuh uh tawhTopana Pasian uh itin na hintheih nadingun,Topana Pasian un note le na suanlekhakte uh tungah thu man nopna lungsim hong guan ding hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Topana Pasian un hih samsiatnate khempeuh, no hong bawlsia na galte uh le na langte uh tungah tungsak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Note inTopa’thu mangkikin, tuni-a kong gen ama thupiaknate khempeuh na zui ding uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9-10">Note in hih thukham laibu sunga kigelh ama thupiaknate le ama thukhamte zui-in,Topana Pasian uh thu na man uh a, na lungsim khempeuh uh le na nuntakna khempeuh uh tawhTopana Pasian uh lamah na kihei uhleh,Topana Pasian un na sepna khempeuh uh, note’ suanlekhakte, na ganhingte uh panin a piangte le na leitang panun a piang khempeuh ah nakpitakin hong daupaisak ding hi. Bang hang hiam cih leh na pu na pate uh tungah amah a lungkim mah bangin note tungahTopahong lungkimkik dinga, note hong daupaisak ding hi.TopaTopaTopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="11">“Bang hang hiam cih leh tuni-a kong gen hih thupiakna pen note adingin a haksa lua hi lo a, na zuih lah ding uh zong hi lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Note in, ‘Eite in a thu za-in i sep theih nadingin kua in vantungah eite adingin hong paisakin hong laksak ding ahi hiam?’ na cihtheih nadingun vantung a om hi lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Note in, ‘Eite in a thu za-in i sep theih nadingin kua in tuipi galkhat ah hong paisakin hong laksak ding ahi hiam?’ na cihtheih nadingun tuipi gal-a om zong hi lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">A thu, hong nai mahmah hi. Note in na hih theih nadingun na kamsung uh le na lungsim sung uhah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Tuni-in na teel dingun note’ mai-ah nuntakna le a hoih na, sihna le siatna ka koih khinzo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Topana Pasian uh itna, ama lampite totna, ama thupiaknate le ama thukhamte le ama ngeina kipte zuihna tawh, tuni-a no tungah kong gen ahiTopana Pasian uh thupiaknate na man uhleh, note nungta-in tampi na pha ding uh a, a luah dingin note na lutna uh leitang tungahTopana Pasian un note thupha hong pia ding hi.TopaTopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ahih hangin na lungsim uh kihei-in, note in amah zui loin, pasian dangte a bia ding le a na a sem dingin note na kiheikhiat uhleh,</VERS>
			<VERS vnumber="18">tuni-in note tungah hih thu kong gen khol hi: Note na si ding uh a, Jordan kantanin note a lut ding le a nei dingin na paina uh leitang tungah sauvei na nungta kei ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tuni-in note’ langkhat ah teci a pang dingin vantung le leitung ka sam a, note’ mai-ah na teel dingun nuntakna le sihna, thupha le samsiatna ka koih hi. Tua ahih ciangin note le na suanlekhakte uh na hintheih nadingun nuntakna teel unla,</VERS>
			<VERS vnumber="20">Topana Pasian uh itin, ama thu mangin, amah beel un; bang hang hiam cih lehTopain na pu na pate uh Abraham, Isaac le Jakob tungah piak dingin a kiciamsa leitangah note na tentheih nadingun tua pen note-a’ dingin nuntakna le khansauna ahi hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="31">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Moses in Israel-te khempeuh tungah a thugen zomlai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah in amaute kiangah, “Tuni-in kei kum za le kum sawmnih ka pha ta a, keima ut bangin ka gamtang zo nawn kei hi.Topain kei kiangah, ‘Hih Jordan galkhat ah na pai kei ding hi,’ hong ci zo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Topana Pasian mahmah uh note’ mai-ah hong galkah ding hi. Note’ mai-ah hih minamte amah in susia dinga, note in amaute na suan khia ding uh hi.Topa’gensa bangin note’ mai-ah Joshua hong galkah ding hi.TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Topain amaute a suksiat lai-in, Amor kumpi Sihon le Og tung le amau’ leitang tungah a bawl bangin amaute tungah bawl ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topain note tungah amaute hong pia dinga, note kong piak thupiaknate khempeuh tawh kizui-in amaute tungah na bawl ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Thahat unla, hang un. Lau kei unla, amaute kihta kei un. Bang hang hiam cih leh note tawh hong pai pa penTopana Pasian uh ahi hi. Note hong cimawhsak lo dinga, hong nusia lo ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Moses in Joshua samin, Israel-te khempeuh muhin ama kiangah, “Thahat inla hang in. Bang hang hiam cih leh amaute tungah piak dinginTopain amau’ pute pate tungah a ciamsa leitangah hih mite tawh na pai dinga, nangmah in tua leitang amaute na ngahsak ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Na mai-ah a pai pa penTopaahi hi. Amah in nang hong ompih dinga, nang hong cimawhsak loin, zong hong nusia lo ding hi. Lau kei inla, lungkia kei in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Moses in hih Thukham gelhinTopa’Thuciamna Singkuang a pua Levi mi siampite le upate khempeuh tungah a pia hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="10">Moses in amaute thu pia-in, “Kum sagih a cin sim, a kisehsa suahtaksakna hun, buk pawi hunin,</VERS>
			<VERS vnumber="11">amah in a teelna munTopana Pasian uh mai-ah a kilak dingin Israel-te khempeuh a pai uh ciangin, amau’ zakin Israel-te khempeuh mai-ah hih thukham na sim ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12-13">Jordan galkhat ah a luah dingin na paina uh gamah na nuntak lai tengun amaute in a thu za-inTopana Pasian uh zahtak ding a theih nading le hih thukham thute khempeuh limtakin a sep theih nading le hih thu a thei nai lo amau’ tate inTopana Pasian uh zahtak ding a theih nadingun, numei, pasal le naupangte le na khuapite uh sunga om peemtate, mi khempeuh khawm un,” a ci hi.TopaTopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua cianginTopain Moses kiangah, “En in, na sih ding hun hong nai ta hi. Joshua sam inla, amah ka sawl theih nadingin kikhopna buk sungah hong om un,” a ci hi. Tua ciangin Moses le Joshua pai-in kikhopna buk sungah va om uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin meii khuam omna puanbuk sungahTopakilang hi. Meii khuam, puanbuk kong gei-ah a ding hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua cianginTopain Moses kiangah, “En in, na pu na pate kiang a zuan ding na hita hi. Nang na om nawn loh ciangin hih mite pen na paina uh mite lakah a gam sung pasian-te uh tawh paktat ding uh a, amaute in kei hong nusia-in amaute tawh ka bawl ka thuciamna uh siasak ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua hun ciangin amaute tungah ka sin so-in, amaute nusia-in ka mai ka seel dinga, amaute bei mang ding uh hi. Tua ni ciangin amaute in, ‘Eite’ lakah i Pasian a om loh manin hih siatnate i tungah hong tung hi lo ahi hiam?’ a cihtheih nadingun amaute tungah siatna le gimna tampi tung ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amaute, pasian dangte lamah kihei uh ahih manin amau’ gamtatnasa siatnate khempeuh hangin tua hun ciangin ka mai ka seel taktak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Tua ahih ciangin hih lai gelh inla, Israel mite hilh in. Hih la, kei adingin Israel mite’ langkhat ah teci a suah theih nadingin amaute tungah hilh in.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Bang hang hiam cih leh a pu a pate uh tungah piak dinga ka kiciamna, bawngnawi le khuaizu tui bangin a luanna gamah amaute tunpih khinin, amaute in ne-in khamin a thau khit uh ciangin, pasian dangte a bia dingin kihei-in kei hong simmawhin ka thuciamna siasak ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Siatna le haksatnate amaute tungah a tun ciangin hih la, teci-in amaute’ langkhat ah pang ding hi (bang hang hiam cih leh a suanlekhakte un mangngilh lo ding uh hi); bang hang hiam cih leh piak dingin ka kiciam leitangah amaute ka paipih ma-in, amau’ vaihawm kholh a ngimnate uh ka thei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ahih ciangin tua ni mahin Moses in hih la gelh a, Israel mite a hilh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua cianginTopain Nun’ tapa Joshua sawlin, “Thahat inla hang in; bang hang hiam cih leh amaute piak dingin ka kiciam leitang tungah Israel mite na paipih dinga, nang tawh kong om ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Moses in a bei dongin hih Thukham kammalte laibu sungah a gelh a man ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="25">Moses inTopa’Thuciamna Singkuang a pua Levi mite thu pia a,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Hih Thukham laibu la unla, note’ langkhat ah teci dingin a om theih nadinginTopana Pasian uh Thuciamna Singkuang gei-ah koih un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Bang hang hiam cih leh a lehdo mite le a lungkhauh thei mite na hihna uh ka thei hi. En un, note tawh kei a nungta khawm laipi mahin, tuni-inTopana lehdo khin uh hi. Ka sih khit ciangin bangzah takin lehdo zaw lai ding na hi uh hiam!Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Hih thute amaute’ bilah genin, amau’ langkhat ah teci a pang dingin vantung le leitung ka sap theih nadingin na minam upate uh le na uliante khempeuh uh kei kiangah hong khawm un.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Bang hang hiam cih leh ka sih khit ciangin note siatgamtatin, note kong sawlna lampi panin na pial taktak ding lam uh ka thei hi. Note’ sepna tawh amah hehsakin,Topa’muhna-ah a sia gamta ding na hih manun, hong pai ding hunte-ah, note’ tungah gimna hong tung ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin hih la malte a bei dongin Israel a kikhawm khempeuhte’ zakin Moses in gen a,</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="32">
			<VERS vnumber="1">“Vantungte aw, ngai un,thu kong gen ding hi.Ka thugenteleitung in za hen.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Ka thuhilhte guahmal bangin zu-in,ka thugente daitui bangin kia henla,lo ngeek tunga guah phin lehankung tunga guahzu bang tahen.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Bang hang hiam cih lehTopa’min ka phat ding hi.Topa’Eite’ Pasian a liatna gen un!</VERS>
			<VERS vnumber="4">“Eite’ belhTopa,a nasepna kicing a,Topa,ama sepna khempeuh thumanna ahi hi.Thumanna nei-in,mawhna a nei lo Pasian hi a,amah thutangin thuman hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Ama tungah amaute gamtat sia uh a,amaute’ sitbaanna hanginama tate hi nawn lo uh hi.Amaute pen a lampial,a lungsim kawi khang mite ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">A hai, ngaihsutna nei lo mite aw,tua banginTopathuk dingTopana hi uh hiam?Amah pen, note a hong piangsak,note hong bawlin a hong kipsak,na pa uh hi lo ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="7">“A beisa hunte phawk unla,khang tampi hunte ngaihsun un.Na pate uh dong le-uh cin,hong hilh ding uh a,na upate uh dong le-uh cinhong gen ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Sang Pen pa inminam dangte tungah amau’ gamh pia a,mihingte a ten nading muna seh cianginvantungmi a phazah tawha kizui-in mite’ gamgi a phut hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahi zonginTopa’tanh pen ama mite hi a,Topa’Jakob’ suante pena kipia ama luah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">“Amah in sehnel gam,huihpi nunna gam sungah amaute mu hi.Amah in amaute kawi-in kem a,ama mitnauta bangin amaute kem hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">A bu a vil,a note tungah a kha a zap,a khate zakin a note a man,a kha tawh a note a pua muvanlai bangin</VERS>
			<VERS vnumber="12">Topabek mah in amaute makaih a,Topaamaute kiangah gamdang pasian om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">“Amah in leitung a sangna-ahamaute tuangsak a,amaute ingamlak pan a piangte a ne uh hi.Suangpi paninamaute khuaizu hupsakin,meisuang tawh a kibangsuang panin sathau a nesak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Bawnghon panin bawngnawi thaukhal,tuuhon panin tuunawi,tuunote le tuutalte’ thau tawh,Bashan bawnghonte le keelte,mangbuh hoih pente tawhleenggahtui san na dawn uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">“Israel mite thau mahmah uh a,a lehdo thei mi suak uh hi.Note thau-in lianpi pha-in,na zol uh hi.Tua ciangin amaute a bawl Pasianamaute in nusia-in,amau a Hon khia pa thusim lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amaute pen pasian dangte tawhama hazat theih nadingin gamta uh a,a kihhuai gamtatnate tawhamaute in amah hehsak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amaute in pasian ahi lo dawite,amau’ theih ngei loh pasian-te,hong suak nunung pasian thakte,na pu na pate un a theih ngei lohpasian-te’ tungah biakna a pia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Note a hong Hon khia pana phawk kei uh a,note a hong suaksak Pasianna mangngilh uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Topain tua thu thei a,Topaa tapate le a tanute inamah hehsak uh ahih manintua ama tate a nolh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amah in, ‘Amaute’ kiang paninka mai ka seel dinga,amaute’ thumongbang hong hi hiam, ka en ding hi.Bang hang hiam cih leh amautea lampial khang mite hi a,cihtakna a nei lo tate ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amaute in pasian ahi lote tawhka hazat nading hong bawl uh a,a milimte uh tawhkei hong hehsak uh hi.Tua ahih cianginmi-a a gen taak lo mite tawhamaute’ hazat theih nadingka bawl dinga,a hai mahmah minam khat tawhamaute ka hehsak ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Bang hang hiam cih lehka hehna in mei tawhkuang a,Leinuaite’ gamdong a kuang hi.Leitung le a tunga piangte kaangtum a,mualte’ bulpite kuangsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">“‘Amaute’ tungah siatna ka khol dinga,amaute’ tungahka thaltangte ka zang ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Gilkialin amaute si ding uh a,a sa mahmah meikuang legunei natna in amaute netum ding hi.Keimah in amaute a pet dinginha hiam a nei gamsateamaute a tu dingingu a nei gulte ka sawl ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Namsau in gamlakah amaute susia-in,inn sungah launa lianpi om dinga,tangval le nungak, naungek nawi nete,samkangte tawh susia khawm ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Keimah in,“Amaute gamlapi-ah ka thehthang dinga,mite lakah amaute a kiphawknaka beisak ding hi,” ka ci thei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Amau’ langte in ngaihsun khialin,amaute in, “Eite i gualzo hi.Topain hihte khempeuh bawl lo hi,”Topahong ci kha ding uh ahih maningalte’ hong phin dingka lau hi,’ a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">“Bang hang hiam cih lehamaute, ngaihsutna a nei lo minam hi a,amaute’ sungah thu theihtelna om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Amaute a pil hileh,hih thu theitel ding uh a,amau’ thu tawpna mu ding uh!</VERS>
			<VERS vnumber="30">Amau a Hon khia pa in amaute zuakin,Topain amaute pia khia kei lehTopabangci-in mi khat inmi tulkhat delh mangin,mi nih in mi tul sawmtaisak zo ding ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="31">Bang hang hiam cih leh i galte’ pasianeite’ Pasian bang hi lo a,i galte’ thungetna a mawkna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Amaute, Sodom le Gomorrah banginsiahuai uh a,gu nei-in a kha leenggah a gahleenggui tawh kibang uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Amau’ leenggahzu pen gulpi gu lea gupha gul gunei gu tawh kibang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">“Hihte kei kiangah kikholin,ka vankoihna sungahkisiincip hi lo ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="35">Phulakna le thukkikna kei a’ hi a,a hun ciangin amaute puk ding uh hi.Bang hang hiam cih lehamau’ gim ngah hun ding hong naita a,amau’ siat nading hong tung pah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Bang hang hiam cih lehamaute’ vang a beina lesila le sila ahi lote a beina a muh cianginTopain a mite’ dikna kilangsak dinga,Topaama nasemte tungahhehpihna nei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Tua ciangin amah in, ‘Amau’ pasian-te,a bukna uh suangpi,</VERS>
			<VERS vnumber="38">amaute’ biakpiakna thau ne-in,leenggahzu tawh a biakna uh a dawntekoi-ah om ahi hiam?Amaute thosakin note kihuhsak unla,amaute, na kidalna uh hisak un!</VERS>
			<VERS vnumber="39">‘Tu-in thei un,keimah a kici pa pen kei ka hi a,kei sim loh pasian dangkuamah om lo hi.Ka that a, ka nungtasak hi.Ka liamsak a, ka damsak hi.Ka khut sung pana hon khia zo kuamah om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Bang hang hiam cih lehvantung lamah ka khut laamto-inka kiciam a,a nungta tawntungka hih mah bangin,</VERS>
			<VERS vnumber="41">a tee ka namsau taatin,thu ka khen ciangin,ka galte tungah phu ka la dinga,kei hong mudahte ka thukkik ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Ka thaltangte si ka tawksak dinga,ka namsau in mi that ding hi.a kithatte le a kimante,kei hong langpangte,su gawp ding hi,’ a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Topa’mite phat un,Topa’no minam dangte aw;bang hang hiam cih lehamah in a nasemte’ phu la a,alangte thuk-in,ama mite’ gam adinginkilemna a bawl hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Tua ciangin Moses hong pai-in, mite’ zakin amah le Nun’ tapa Joshua in hih la malte khempeuh a sut uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Moses in Israel-te khempeuh tungah hih thute a gen a man ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="46">amaute kiangah, “Hih thu khempeuh limtakin zui unla, na tate un a zuih dingin na hilh theih nadingun tuni-a note tungah kong gen thu khempeuh na lungsim uhah koih un.</VERS>
			<VERS vnumber="47">Bang hang hiam cih leh hih pen note adingin a thuneu hi loin note’ nuntakna hi a, a luah dingin Jordan galkhat na paina uh gam sungah hih thu tawh sauveipi na hing ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="48">Tua ni mahmahinTopain Moses kiangah,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="49">“Jerikho gallam, Moab gam sungah a om Nebo Mual, hih Abarim mualtungah kahto in. A neih dingun Israel mite tungah ka piak Kanaan gam gal et in.</VERS>
			<VERS vnumber="50">Hor Mual tungah na sanggampa Aaron si-in a mite kiangah a kigawm bangin, na kahtohna mualtungah si inla, na mite kiangah pai-in kigawm in.</VERS>
			<VERS vnumber="51">Bang hang hiam cih leh Zin gam, Kadesh khua gei-a Meribah tui phual, Israel mite lakah keimah nong upna na siasak a, Israel mite lakah a siangtho-in kei nong zahtak kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="52">Tua ahih manin na mai-ah a om gam na gal muh tei dinga, ahih hangin Israel mite ka piak gam sungah nang na pai kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="33">
			<VERS vnumber="1">Hih pen, Pasian’ mi Moses in ama sih ma-in Israel mite thupha a piakna ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah in,“Sinai paninTopahong pai a,TopaSinai panin eite ading hong suak khia hi.Paran Mual panin hong taang khia a,a taklam khutah meikuang tawi-in,mi siangtho tul sawmte kiang panina hong pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Hi taktak hi; amah in a mite it a,ama tungah a ki-ap mi khempeuha khut sungah om hi.Tua ahih ciangin amaute inna kalsuanna hong zui uh a,nang tung paninlamlahna ngah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Jakob mihonte’ neih dinginMoses in kote tungahngeina khat hong pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Mite’ makaite kikhawmin,Israel minamte khempeuha kikaihkhop ciangin,ama mi Israel-te lakahTopa,kumpi a suak hi,” a ci hi.Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="6">Reuben minamte’ thu gen a,“Reuben nungta-in si kei henla,ama mite zongmi tawm hi kei tahen,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Judah minamte’ thu genin,“Topaaw, Judah’ aw ngai inla,Topaa mite kiangah amah paipih in.Na khutte tawh ama ading do inla,a galte’ dona-ah a huhpa hi in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Levi minamte’ thu genin,“Levi tungah na Thummim pia inla,na midik pa tungah na Urim pia in.Massah ah na ze-et mipa,Meribah tuite-ah na kitotpih pa ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">A nu le a pa sangin nangmahhong thupi ngaihsut zaw uh a,‘Amaute ka thupi sim kei hi,’a ci pa ahi hi.Amah in a sanggamtepaaikhia-in, a tate don lo hi.Bang hang hiam cih leh Levi minamte inna thu hong mangin,na thuciamna zui uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Amaute in na ngeina kipteJakob suante hilhin,na thukhamteIsrael-te hilh ding uh hi.Amaute in na mai-ahpaknamtui hong koihin,na biakna tau tungahmeihal biakna bup hong koih ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topaaw, ama nate tungahTopathupha pia inla,a khut tawh a sepnate saang in.A galte’ kawng sutan inla,a dingkik zo nawn lo dinginamah a mudahte su gawp in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Benjamin minamte’ thu genin,“Topain a it mipaTopaama kiangah nuam takin om hi.Amah in sun tawntung kemin,amaute lakah om hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Josef minamte’ thu genin,“Topain ama leitang,Topatung lamah a omvantung letsong hoih pente,le nuai-a om a thuknate tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="14">ni hanga gah a hoih pente,le kha hanga piang a hoih pente tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="15">tanglai mualte tunga pianga hoih a limci pente le tawntung mualte’ hauhna tawh,</VERS>
			<VERS vnumber="16">leitung le a tunga omletsong hoih pente lesawlbawk lakah a teengpa’ maipha tawhthupha pia tahen.Hihte khempeuh,Josef tungah tung henla,a sanggamte lakahulian ahi mipa’ lu tungah tung tahen.</VERS>
			<VERS vnumber="17">A tacil, bawngtal bangin thahat a,a kite, gamsial kite tawh kibang hi.Amah in tuate tawh mite nawt dinga,leimong dongahamaute khempeuh phul ding hi.Efraim mi tul sawmte tua bang hi a,Manasseh minam tul tampite zongtua bangmah ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Zebulun minamte’ thu genin,“Zebulun aw,na pai khiatna-ah lungdam in.Issakhar aw,na puanbukte sungah lungdam in.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amaute in a mual uhahmite sam ding uh a,amaute in tua lai-ahbiakpiakna mante pia ding uh hi.Bang hang hiam cih lehamaute in tuipi tung lesehnel sungahna manpha kiseelte ngah uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Gad minamte’ thu genin,“Gad a lianin a bawlpa inthupha ngah tahen!Gad in humpinelkai banginbuk khikhe a,amah in a baan le a luzang,a balkham hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amah in lei hoih penna munama adingin teel hi.Bang hang hiam cih leha ukpa’ tanh kikoihcingsak hi.Mi makaite’ ngahte mahamah zong kingahsak a,amah in Israel-te tawhTopa’thupiakna leTopa’thuman khennate a sem hi,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Dan minamte’ thu genin,“Dan pen Bashan panin a diang khiahumpinelkai no ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Naftali minamte thu genin,“O Naftali, maipha tawh nuam a sa,Topa’thupha tawh a kidim,Topa’bualtuite le leitaw lam a nei pa,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Asher minamte thu genin,“Asher in tapa dangte sanginthupha ngah zaw tahen.A sanggamte’ pahtak hi henla,a gam sungah oliv thau kidim tahen.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Na khuapite,sik le sumngo tawh kidal dinga,na nuntak laiteng na thahatnatua bang hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">“Israel aw,nangmah huh dinginvantungah a tuanga liatna tawh vanpi-ah a om,Pasian tawh a kibangkuamah dang om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tawntung Pasian pennangma omna hi a,nangmah huh dingintawntung khutte a om hi.Amah in na mai-ahgalte nawtkhia-in, ‘Susia un,’ ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ahih cianginIsrael mite lungmuangin om ding uh hi.Jakob suante bekan le leenggahzu gamah om hi.Hi taktak hi, a vantungte indaitui hong khiatsuk hi.Israel aw, mi nuamsa na hi hi.Nang hong kihuhna lum lena gualzawhna lum lena gualzawhna namsau ahiTopain nang banga a hotkhiat miTopakua om ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="29">Na galte in hong mai-etin,na kiangah hong pai ding uh a,amaute na tuancil ding hi,” a ci hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="34">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Moab zanglei panin Jerikho gal Nebo Mual, Pisgah dawnah Moses paito hi. Tua cianginTopain gam khempeuh, Gilead gam pan Dan ciang dong,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Naftali gam khempeuh, Efraim le Manasseh gam, Judah gam khempeuh Nitumna Tuipi dong,</VERS>
			<VERS vnumber="3">Negeb gam le nisuh kung khuapi kuam a kici Jerikho panin Zoar ciang dong a kikhung zanglei a lak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua cianginTopain ama kiangah, “Hih gam, Abraham, Isaac le Jakob tungah kiciamin, ‘Na suanlekhakte uh tungah ka pia ding hi,’ ka cih leitang ahi hi. Na mit tawh nang kong musak khin a, ahih hangin tua lai-ah nang na pai kei ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih cianginTopa’thugenna banginTopa’nasem Moses pen Moab gamah si a,Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Bethpeor galkhat, Moab gam kuamah amah kiphum hi. Ahih hangin tuhun dongin a kiphumna mun kuamah in thei lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Moses a sihin kum za le kum sawmnih pha hi. A mit maang lo a, a tha ngeina zong kiam lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Moab zanglei-ah Israel mite ni sawmthum sung Moses hangin a kah khit uh ciangin Moses hangin kahna le thumna a veng ta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Moses in, ama tungah a khut nga khin ahih manin Nun tapa Joshua lungsim pilna tawh a kidim hi. Tua ahih ciangin Israel mite in ama thu mangin,Topain Moses a thupiaksa bangin a gamta uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Israel mite sungah Moses banginTopain maitang kimu-in a theih kamsang dang kuamah om lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Egypt gam sungah Faro le a nasemte le a gam khempeuh ah a hih dinginTopain ama tungah a piak limte le na lamdangte khempeuh a nei kuamah dang om lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Israel-te khempeuh muhna-ah Moses in a hih a lian vangliatna le a lauhuaite khempeuh a hih thei, amah tawh a kibang kuamah dang om lo hi.</VERS>
		</CHAPTER>
</BIBLEBOOK>