<BIBLEBOOK bnumber="" bname="Thukhente" bsname="Jud">
		<CHAPTER cnumber="1">
			<VERS vnumber="1">Joshua a sih khit ciangin Israel mite inTopatungah thu dong uh a, “Kanaan mite a sim dingin kua kuanto masa ding ka hi uh hiam?” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topain, “Judah minamte kuanto masa ding uh hi. En un, amau’ khut sungah tua leitang ka piazo hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin Judah minamte in a sanggam uh Simeon minamte kiangah, “Kanaan mite i zawh theih nadingin ko tungah hong kipia gamah kote hong zui un. Tua mah bangin no hong kipia gamah kote in zong kong zui ding uh hi,” a ci uh hi. Tua ahih ciangin Simeon minamte in a zui uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin Judah minamte kuanto uh a,Topain amaute’ khut sungah Kanaan mite le Perez mite a pia hi. Amaute in Bezek-ah tua mite tul sawm bang a zo uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Amaute in Bezek-ah Adonibezek tuakin amah tawh kido uh a, Kanaan mite le Perez mite a zo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Adonibezek tai hi. Ahih hangin amaute in delhin man uh a, a khutpite le a khepite attan uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Adonibezek in, “A khutpi le a khepi a ki-attan kumpi sawmsagihte in ka sabuai nuai-ah an nengkia tawm ngei uh hi. Ka gamtatnasa bangin Pasian in kei hong thuk hi,” a ci hi. Tua ciangin amaute in Jerusalem-ah amah paipih uh a, tua munah amah a si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Judah mite in Jerusalem simin la uh a, a mite thatin a khuapi hal uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua khit ciangin Judah mite, mual tung gam, Negeb gam le lei niamna-a teng Kanaan mite a sim dingin paisuk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin Hebron (Hebron pen a nidangin Kiriatharba)-ah a teeng Kanaan mite a sim dingin Judah mite kuansuk uh a, amaute in Sheshai le Ahiman le Talmai a zo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua lai panin Debir mite a sim dingin amaute a pai uh hi. Debir min pen nidangin Kiriathsefer ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Kaleb in, “Kiriathsefer simin a la zo pa tungah a zi dingin ka tanu Aksah ka pia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Kaleb’ naupa Kenaz’ tapa Othniel in la a, amah in a zi dingin a tanu Aksah a pia pah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua nu tawh a kiteen ciangin a pa kiang panin lo khat a nget nading a zi hahsawl hi. A zi zong a la tung panin kum a, Kaleb in ama kiangah, “Bang ut na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Amah in, “Letsong khat hong pia in. Negeb lei keu gamah hong koih na hih ciangin tuikhukte zong hong pia in,” a ci hi. Tua ciangin Kaleb in ama tungah tuikhuk tungnungte le tuikhuk nuainungte a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Moses’ sungpate nam ahi Ken’ suanlekhakte, Judah mite tawh nisuh khuapi panin Negeb gam Arad gei-a om Judah gamah paito uh a, tua lai munah tungin tua mite tawh a teeng khawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Judah mite zong Simeon mite tawh paikhawmin Zefathah a teeng Kanaan mite va zo-in susia mang uh hi. Tua ahih ciangin tua khuapi min Hormah kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Judah mite in zong Gaza le a gam, Ashkelon le a gam le Ekron le a gamte a la uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Topain Judah mite huh ahih manin amaute in mual tung gam teng luah uh a, ahih hangin zang gam a teeng mite hawl khia zo lo uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in sik leeng nei uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Moses in a gensa bangin Kaleb tungah Hebron kipia a, tua sung panin amah in Anak’ tapa thumte a hawl khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahih hangin Benjamin mite in Jerusalem-ah a teeng Jebus mite hawl khia lo uh ahih manin tuni dongin Jebus mite pen Jerusalem-ah Benjamin mite tawh a teeng khawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Josef minamte zong Bethel a sim dingin kuanto uh a,Topain amaute a huh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amaute in thu kansim dingin Bethel-ah mi sawl uh hi. (Tua khuapi min pen a nidangin Luz ahi hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="24">Thu kansimte in khuapi panin hong pai khia mi khat mu-in ama kiangah, “Khuapi sung lutna lampi hong hilh in, kong thum uh hi, nang tungah kong diktat ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua ciangin amah in khuapi sung lutna lampi amaute a lak hi. Amaute in namsau tawh tua khuapi mite vat uh a, ahih hangin tua mipa le a innkuante suaktasak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">A nung ciangin Hit mite gamah tua mipa pai-in khuapi khat sat a, a min pen Luz ci-in a phuak hi. Tu dongin tua khua min pen Luz mah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Manasseh mite in Bethshean le a khuaneute-a teeng mite, Taanak le a khuaneute-a teeng mite, Dor le a khuaneute-a teeng mite, Ibleam le a khuaneute-a teeng mite ahi a, Megiddo le a khuaneute-a teeng mite ahi zongin hawl khia lo uh ahih manin Kanaan gammite tua leitangah teeng lai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Ahi zongin Israel-te a thahat uh ciangin amaute in aana tawh na a sem dingin Kanaan mite koih uh a, hawl khia siang lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Efraim mite in zong Gezer-ah a teeng Kanaan mite hawl khia lo uh ahih manin Gezer-ah amaute’ lakah Kanaan mite a teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Zebulun minamte in Kitron-a teeng mite ahi a, Nahalol a teeng mite ahi zongin hawl khia lo a, Kanaan mite amaute lakah teengin aana tawh nasemte a suak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Asher minamte in Akko a teeng mite, Sidon a teeng mite, Ahlab a teengte, Akzib a teengte, Helbah a teengte le Afik a teengte ahi a, Rehob-a teengte ahi zongin hawl khia lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua gam a teeng Kanaan mite lakah Asher mite teeng uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in hawl khia lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Naftali minamte in Bethshemesh-a teengte ahi a, Bethanath-a teengte ahi zongin hawl khia loin, tua gam a teeng Kanaan mite lakah a teeng uh hi. Ahi zongin Bethshemesh le Bethanath-a teeng mite pen amaute adingin aana tawh na a sem mite a suak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Amor mite in mual tung gamah Dan mite notkik uh a, zang gamah paisuksak lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Amor mite pen Harheres, Aijalon le Shaalbim-ah teeng uh a, ahih hangin Josef minamte in amaute gawt semsem a, amaute pen aana tawh nasemte a suak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Amor mite’ gamgi pen Akrabbim kahtohna, Sela leilu lam pan kipan hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="2">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Gilgal panin Bokhim-ahTopa’vantungmi paito hi. Amah in Israel mite kiangah, “Egypt panin note kong paipihto a, na pu na pate uh tungah piak dinga ka ciam leitangah note kong paipih hi. Keimah in, ‘Note tawh ka thuciam ka siasak ngei kei dinga,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">hih gam a teeng mite tawh thuciamna na bawl kei ding uh hi. Amau’ biakna taute na susia ding uh hi,’ ka hong ci hi. Ahih hangin note in ka thupiakna na mang kei uh hi. Bang hangin lehgamtat na hi uh hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin tu-in keimah in note’ mai-ah amaute ka hawl khia kei ding hi. Amaute pen note’ lang suak ding uh a, a pasian-te uh note adingin thang antah hi ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Topa’vantungmi in Israel mi khempeuh tungah hih thute a gen ciangin mite a kap uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih manin tua mun pen Bokhim, ci-in min phuak uh a, tua lai munahTopa’tungah biakna a pia uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">Joshua in mite ciahsak a, Israel mite zong leitang luah dingin amau’ gamh ciatah pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Mite in Joshua’ nuntak sung le, Israel-te adinginTopa’sepsa na lian khempeuh a mu, Joshua sanga sau a nungta zawte khempeuh nuntak sunginTopa’na sem uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua cianginTopa’nasem ahi, Nun’ tapa Joshua, a khan kum za le kum sawmkhat a phak laitakin a si hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amaute in Gaash Mual leilu lam, Efraim mual tung gam sung, Timnathheres-a ama luahna huam sungah a vui uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin tua khangmite khempeuh zong si khin uh a, amaute’ khit cianginTopahitaleh, Israel-te adingin a septe hitaleh a thei lo khangthak hong piang uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Israel mite,Topa’muhna-ah a sia gamta-in Baal-te’ na sem uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Egypt panin amaute a pai khiatpih a pu a pate uh Pasian ahiTopaamaute in nusia uh hi. Amau’ kiima om mite’ pasian dangte’ nung zui-in, tuate’ mai-ah kun uh a, amaute inTopahehsak uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amaute inTopanusia uh a, Baal-te le Ashtaroth pasian-te bia uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin Israel-te tungahTopasinso a, amaute’ na a sut, mi’ na a sut thei mite’ tungah amaute a pia hi. A kiima om a galte uh tungah amaute pia a, amaute in a galte uh nang zo nawn lo uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Galsim dingin amaute a kuankhiat sialun,Topain a hilhkholhsa leTopain amaute tungah a kiciamsa bangin amaute’ langkhat ah a sia laminTopapang hi. Tua ahih ciangin amaute in lungkhamna tuak uh hi.TopaTopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin, amaute’ na a sut gawp mite’ vangliatna panin amaute a hon khia thukhenteTopain khangsak hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ahi zongin amaute in a thukhente uh thu ngai lo uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in pasian dangte bia-in tuate’ mai-ah kun uh hi.Topa’thupiakna a mang amau’ pute pate’ tot lampi panin amaute pial pah uh a, amaute inTopa’thu mang lo uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Topain amaute adingin thukhente a khansak sialinTopain thukhente huh a, thukhente’ nuntak sung tawntung a galte uh khut sung panin amaute hon hi. Bang hang hiam cih leh amaute a gimsak a nengniamte’ hangin amau’ tauna inTopa’hehpih nading piangsak hi.TopaTopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ahih hangin thukhente a sih peuhpeuh ciangin amaute kiheikikin a pu a pate uh sangin a sia zaw-in gamta zel uh hi. Adang pasian-te’ nung zui uh a, amaute’ na semin a mai uhah kun uh hi. Amaute’ gamtatnate uh ahi a, a lungkhauhnate uh ahi zongin khia lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih ciangin Israel-te tungahTopaheh mahmah a, amah in, “Hih mite in amau’ pulepate’ tungah ka thupiak ka thuciamna khialin keima thu ngai lo uh ahih manin,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Joshua a sih lai-in a nusiat minamte khat zong tu a kipanin amaute’ mai-ah ka hawl khia kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amau’ pute pate inTopa’lampi a zuih bangin zuih ding a don uh hiam, a don kei uh hiam, cih a kitheih nadingin hih mite tawh Israel mite ka ze-et ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ahih cianginTopain tua minamte thakhatin hawl khia loin koihcing a, Joshua’ khut sungah amaute pia lo hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="3">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Israel-te sung panin Kanaan gam sungah galdona a theikha nai lo Israel-te ze-et nadinginTopain minam pawlkhat a siit hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua khang Israel mite in galdona a theih nading, nidangin galdona a thei ngei lo tua bang mite a hilh theih nading bek ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua a siit minamte: Filistia ulian ngate, Kanaan mi khempeuh, Sidon mite le Baalhermon Mual panin Hamath lutna ciang dong Lebanon Mual tungah a teeng Hiv mite ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Moses tungtawnin a pu a pate uh a thupiak,Topa’thupiaknate Israel-te in a mang uh hiam, cih a kitheih nadingin amaute pen Israel-te a kize-etna ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih ciangin Kanaan mite, Hit mite, Amor mite, Perez mite, Hiv mite le Jebus mite’ lakah Israel mite teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amaute in a zi dingun a tanute uh la uh a, amau’ tanute a tapate uh tungah a pia uh hi. Amaute in a pasian-te uh a bia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Topa’muhna-ah Israel-te a sia gamta-in,Topaamau’ Pasian mangngilh uh a, Baal-te le Asherah milimte a bia uh hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin Israel-te tungahTopasinso a, amah in Mesopotamia kumpipa Kushanrishathaim tungah amaute a pia hi. Israel mite in Kushanrishathaim’ na kum giat sung a sem uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahih hanginTopa’tungah Israel mite kiko uh a,Topain Kaleb’ naupa Kenaz’ tapa Othniel, amaute a hon khia dingin a khangsak hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Topa’Kha ama tungah tunga, amah, Israel mite’ thukhen a suak hi. Galsim dingin kuan khia a,Topain ama khut sungah Mesopotamia kumpipa Kushanrishathaim a pia hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin a gam in kum sawmli sung tawlngakna hun nei hi. Tua ciangin Kenaz’ tapa Othniel a si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua cianginTopa’muhna-ah Israel-te a sia gamtakik uh ahih cianginTopain Israel-te’ langkhat ah Moab kumpipa Eglon thahatsak hi. Bang hang hiam cih lehTopa’muhna-ah amaute a sia gamta uh hi.Topa’TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="13">Eglon in Ammon mite le Amalek mite ama kiangah khawm a, va kuanin Israel-te va zo hi. Amaute in nisuh khuapi a luah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Israel mite in Moab kumpi Eglon’ na kum sawm le kum giat sung a sem uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ahih hanginTopa’tungah Israel mite a kiko uh ciangin,Topain Benjamin mi, Gera’ tapa a veikhoi Ehud, amaute’ honpa dingin a khangsak hi. Israel mite in ama tungtawnin Moab kumpipa Eglon tungah siah a puak uh hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Ehud in ama adingin langnih a hiam, pi khat le alang a sau namsau khat bawl a, a puannuai a taklam phei tungah tua namsau a khih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin amah in Moab kumpipa Eglon tungah a siah sung hi. Eglon pen a thau mahmah mi khat ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ehud in a siahsun’ a man khit ciangin siah a puak mite ciahsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ahih hangin Gilgal kiang suang milimte omna panin amah kilehkikin, “Kumpipa aw, nang tungah gen ding thusim khat ka nei hi,” a ci hi. Tua ciangin amah in, “Gam dai un,” ci-in thu a pia hi. Amah a cing mi khempeuh ama omna panin pai khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Innkhum zang inndei a votna sungah amah guak tu-in a om laitakin ama kiangah Ehud hong pai hi. Ehud in, “Pasian’ kiang panin nang tungah gen ding thu khat ka nei hi,” a ci hi. Tua ciangin a tutna panin amah dingto hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Ehud in a veilam khut tawh a taklam phei panin a namsau la-in, tua pa’ gil sungah a siatsuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">A namsau banah a bul zong tum a, a thau in a namsau tuamcip hi. Bang hang hiam cih leh a gil panin amah in a namsau dok lo a, a ek lawt khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin inndei pua-ah Ehud pai khia-in, innkhumzang inndei kongkhakte amah khaknelhin tuate a kalh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amah a pai khiat khit ciangin nasemte hong pai hi. Innkhumzang inndei kongkhakte a kikalh a muh uh ciangin amaute in, “Inn vot sunga inndei-ah awnghawh hi in teh,” ci-in ngaihsun uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">A cih nading uh a theih loh zah dong uh ngak uh hi. Ahih hangin innkhumzang inndei kongkhak amah in a hon loh veve ciangin, amaute in a tawhtang la-in hong uh a, sual tungah a topa uh na si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Amau’ zia kikalin Ehud tai-in suang milimte kheng a, Seirah-ah a tai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Amah a tun ciangin Efraim mual tung gamah peengkul a gingsak hi. Mual tung gam panin Israel mite amah tawh paisuk uh a, amau’ lutangin Ehud a nei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Amah in amaute kiangah, “Ka nung hong zui un. Bang hang hiam cih lehTopain na gal uh Moab mite na khut sung uhah hong piazo hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin ama nungah amaute paisuk uh a, Moab mite kiang panin Jordan ngahmunte la-in, mi khat zong galkahsak lo uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua hunin amaute in a thahat a siam Moab mite khempeuh, mi tul sawm bang that uh a, mi khat zong suakta lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ahih ciangin tua ni-in Moab gam pen Israel-te’ khutnuai a suak hi. Tua gam in kum sawmgiat sung tawlngakna a nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Ama khit ciangin Anath’ tapa Shamgar hi a, ciangkhut zum tawh Filistia mite zaguk a that pa ahi hi. Amah in zong Israel-te hon khia hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="4">
			<VERS vnumber="1">Ehud a sih khit cianginTopa’muhna-ah Israel mite a sia gamtakik uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua cianginTopain Hazor-ah a uk, Kanaan kumpipa Jabin’ khut sungah amaute a pia hi. Ama galkapte a ukpa pen, Harosheth-ha-goiim ah a teeng Sisera ahi hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin Israel mite huhna a ngen dinginTopa’tungah a kiko uh hi. Bang hang hiam cih leh amah in sikleeng zakua nei a, Israel mite kum sawmnih sung nakpitakin gim a pia hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua hun lai-in Lappidoth’ zi kamsang numei Deborah in Israel-te thu khen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua nu, Efraim mual tung  gam sung Ramah le Bethel kikal nisuhkung nuai-ah tu zel a, thu a khensak dingin ama kiangah Israel mite hong pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amah in mi sawlin Naftali gam Kedesh panin Abinoam’ tapa Barak samsakin ama kiangah, “Topa,Israel-te’ Pasian in nang thu hong pia-in, ‘Pai in, Tabor Mual-ah na mite khawm inla, Naftali minam le Zebulun minam panin mi tul sawm bang la in hong ci hi lo ahi hiam?Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="7">Keimah in Jabin’ galkapmaang Sisera, Kishon gun-ah nang hong dawntuah dingin a leengte le a galkapte tawh ka kai khia dinga, na khut sungah amah kong pia ding hi,’ hong ci hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Barak in ama kiangah, “Kei na hong zuih ding le, ka kuan ding hi. Ahih hangin kei tawh nong kuan kei ding le, ka kuan kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin amah in, “Nang tawh kong kuan taktak ding hi. Ahi zongin gualzawhna pen nangma min than nading hi lo ding hi. Bang hang hiam cih lehTopain numei khat’ khut sungah Sisera pia ding hi,” a ci hi. Tua ciangin Deborah dingin Barak tawh Kedesh-ah pai hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Barak in Kedesh-ah Zebulun minam le Naftali minamte a sam hi. Ama kiangah mihing tul sawm bang kuanto uh a, amah tawh Deborah kuanto khawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tu-in Moses’ zi’ sanggampa Hobab’ suanlekhak Ken mite sung panin Ken mi Heber pai khia a, Kedesh kiang a Zaanannim-a tawsaw ciang pekah a puanbuk a lam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Abinoam’ tapa Barak, Tabor Mual-ah paito khin, ci-in Sisera kiangah a kigen ciangin,</VERS>
			<VERS vnumber="13">Sisera in a leeng khempeuh, sikleeng zakua le ama kiang a om mi khempeuh, Harosheth-ha-goiim panin Kishon gun-ah a sam khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin Deborah in Barak kiangah, “Pai in! Bang hang hiam cih lehTopain na khut sungah Sisera hong piak ni ahi hi. Na mai-ahTopapai hi lo ahi hiam?” a ci hi. Tua ahih ciangin mihing tulsawm bang in zui-in Tabor Mual panin Barak a paisuk hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Topain Barak’ mai-ah Sisera le a leengte khempeuh a taisak hi. Tua ciangin Sisera a leeng tung pan tuakin a khe-in a tai hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Barak in Harosheth-ha-goiim ciang dong a leengte le a galkapte delh a, Sisera’ galkapte khempeuh namsau tawh kithatin bei mang uh a, mi khat zong suakta lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Ahih hangin Sisera, Ken mi Heber’ zi Jael’ puanbukah a khe-in a tai hi. Bang hang hiam cih leh Hazor kumpipa Jabin le Ken mi Heber’ innkuante kilem uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Sisera a dawn dingin Jael hong pusuakin ama kiangah, “Hong kihei in, ka topa aw, kei lamah hong kihei in; lau kei in,” a ci hi. Tua ahih ciangin ama puanbukah Sisera hong pai a, tua nu in sualphah puan khat tawh amah na khuh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amah in tua nu kiangah, “Hong thum ing, dawn ding tui hong pia in; bang hang hiam cih leh ka dangtak hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah in bawngnawi koihna savun thawl hongin dawnsakin amah a khuhkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amah in tua nu kiangah, “Puanbuk kongah ding inla, mi khatpeuh hong pai-in na kiangah, ‘Hih lai-ah mi khatpeuh a om hiam?’ hong cih leh, ‘Om kei,’ na ci in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Ahih hangin Heber’ zi Jael in puanbuk khetphim khat la a, a khutah sek khat tawi-in ama kiangah damtakin pai a, a gimluatna hangin ihmucipin a om laitakin a khetphim in lei a bat dongin a paangah a khensuk hi. Tua ciangin Sisera a si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">En in, Barak in Sisera hong delh ciangin amah a dawn dingin Jael hong pusuakin ama kiangah, “Hong pai in, na mi zon kong lak ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin tua nu’ puanbuk sungah amah hong pai hi. Tua lai-ah Sisera a paangah puanbuk khetphim tawh a si-in na om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ahih ciangin tua ni-in Israel mite’ mai-ah Pasian in Kanaan kumpi Jabin nuaisiah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Israel mite in Kanaan kumpipa Jabin a suksiat matengin Kanaan kumpipa Jabin tungah thuak hak semsem uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="5">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Deborah le Abinoam’ tapa Barak in tua ni-in la sa uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Makaite in Israel-te makai uh a,mite amau mahmahutna tawh kipia uh hi.Topaphat un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ngai un, kumpite aw,na bil uh ngat un, uliante aw.Topatungah la ka sa dinga,TopaIsrael-te’ Pasian,Topa’tungahTopa’la ngaih ka sa ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Topaaw, Seir panin na pai khiat ciang,TopaEdom gam panin na pai khiat ciang,leitung liing a,vantung panin guah zu hi.Hi hi, meiite in tui hong khia a,</VERS>
			<VERS vnumber="5">Topa’mai-ah mualte kiliing hi,Topa’Israel Pasian,Topa’mai Sinai galkhat ah.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="6">“Anath’ tapa Shamgar’ hun lai,Jael’ hun lai-in,a hon hona khualzinte om nawn lo a,khualzinte lam gei-ah pial uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Israel sunga lokhote khawlcip uh a,bangmah sem thei lo uh hi.Nang, Deborah, nong khan mateng,Israel sungahnu banga nong khan mateng.</VERS>
			<VERS vnumber="8">A thak pasian-te a kiteel ciangin,kulhkongpi sungah gal om pah hi.Lum ahi a, tei ahi zongin,Israel tul sawmlite lakah kimu ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="9">Mite lak paninutna tawh amau a kipia tawmIsrael a ukte’ lamah ka lungsim pai hi.Topaphat un.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">“A thu gen un,no la puang tungah a tuangte,sualphah puanhoih tungah a tutele lampi-ah a paite aw.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tui phuala lasakna a tumte’ ginna inTopa’gualzawhna gen a,Topa’Israel sunga lo khote in zonga gualzawhna mah genkik uh hi.Tua cianginTopa’miteTopa’kulhkongpite-ah paisuk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">“Khanglo in, khanglo in, Deborah!Khanglo in, khanglo in, la khat sa in!Tho in, Barak, na galmattepai khiatpih in, Abinoam’ tapa aw.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua cianginulianpa’ mi a omlaite paisuk uh a,ama ading a dosak dinginTopa’mite paisuk uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Efraim panin amaute ding khia-intua kuamah pai uh a,nang, Benjamin,na behte tawh hong zui uh hi.Makhir panin a ukte hong paisukin,Zebulun paninulianpa’ ciangkhut a tawitehong paisuk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Issakhar ulianteDeborah tawh hong pai a,Barak tungah Issakhar thuman hi.Kuam sung ama khe phungahamaute kituah uh hi.Reuben behte lakahnakpi taka lungsim ngaihsutna a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Bang hangin tuukhawkte lakahtuuhonte adingintamngai kitum a ngai dinginzekai na hi hiam?Reuben behte lakahnakpi taka lungsim ngaihsutna a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Jordan galkhat ah Gilead om hi.Dan minamtebang hangin teembaw tawhom ahi hiam?Asher minamte, tuipi gei-ah tu lai a,leilak a tunna gei-ah a teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Zebulun mite a sih dongungal sungah a kipia ngam mi hi a,Naftali minamte zong,gamlak a sangna munahtua bangmah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">“Kumpite hong pai-in do uh hi.Tua ciangin Kanaan kumpite inMegiddo tuite’ gei, Taanak-ah do uh a,amaute in a kinusia nguntengah lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Vantung panin aksite in do uh a,amau paina ciat panin Sisera do uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Kishon guntui khang in amaute tai a,a leeng vanvan tuikhang,Kishon tuikhang in tai hi.Thakhauh takinmai nawtsuak ding!</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin sakol khe, a kop taina,a sakol hangte’ koptaina a ging hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">“Topa’vantungmi in,Topa’‘Meroz khua samsia in,a sunga teeng mitenasia takin samsia in.Bang hang hiam cih lehTopaa huh dinginTopaa thahatpa dona-ahTopaa huh dinginTopahong kuan lo uh hi,’ a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">“Numeite lakahthupha ngah pha pen Jael,Ken mi Heber’ zi,puanbukah a teeng numei lak panthupha ngah pha pen ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Sisera in tui ngen a,Jael in bawngnawi pia hi.Ulian hai sungah tua nu inbawngnawi thaukhal paipih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Amah in puanbuk khetphima khutin zam a, a taklam khutinnasemte’ khetbuk a zam hi.Sisera khatvei sat a,a lutang satkhamin,amah in phelkhamina paang a sun hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Amah tuk hi, amah puk hi.Tua nu’ khe kiangahamah taang loin om hi.Ama khe phungah amah tuk hi,amah puk hi.A tukna munah, amah a si-in puk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">“Tawlet panin Sisera’ nu khuadak a,a kikalh simsiam kawm paninSisera’ nu khuadak hi:‘Bang hangin a leeng hong ciah dinghih tanvei sawt ahi hiam?A leeng khegingte bang hanginhici zekai ahi hiam?’ a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">A numeite a pil pennu inamah a dawng hiam, dawng lo hi.Amah le amah kidawng a,</VERS>
			<VERS vnumber="30">‘Amaute in vankinusiate mu-inhawm hi lo ahi hiam?Mi khat ciangin nungak khatahih kei leh nih pai;a kinusia puan kinimte Sisera ading,a kinusia puan kinim a kizemte,a kinim a kizem puan nihteka ngawng ading maw?’ a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">“Tua ahih cianginna gal khempeuh si khin uh hi,Topa!TopaAhih hangin na lawmte pena vangliatna tawh a suak nibang tahen,” a ci uh hi.Tua ciangin tua gam in kum sawmli sung tawlngakna hun a nei hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="6">
			<VERS vnumber="1">Topa’muhna-ah Israel-te a sia gamta uh a,Topain Midian-te’ khut sungah amaute kum sagih sung a pia hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Israel-te tungah Midian-te gualzo uh hi. Midian-te’ kiang panin a buk nadingun leihawmte le munmuanhuaite a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Bang hang hiam cih leh Israel-te in khai a tuh peuhmah uh ciangin Midian-te le Amalek mite le Nisuahna lam mite hong pai-in amaute sim uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amaute a sim nadingun giahphual satin Gaza kiim ciangciang dong lei pan a piangte susia uh a, Israel mite a nuntak nading bangmah nusia loin, tuu ahi a, bawngtal ahi a, la ahi zongin siit nei lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Bang hang hiam cih leh amaute a ganhingte le a puanbukte uh tawh kauphe honpi bangin tamin hong pai uh a, amaute le a kalaohte uh kisim zo lo hi. Tua ahih ciangin amaute hong tun ciangin gam teng beisak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Midian-te’ hangin Israel-te kiniamkoih mahmah a, Israel mite inTopa’tungah huhna ngenin kiko uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Midian-te’ hangin Israel miteTopa’tungah a kiko uh ciangin,Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="8">Topain Israel mite kiangah kamsang khat a sawl hi. Amah in amaute kiangah, “Israel-te’ Pasian,Topain hih bangin ci hi: Salsuahna Egypt panin note kong pai khiatpih hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Egypt mite le note hong nengniam mi khempeuh khut sung panin note kong hon khia a, note’ mai-ah amaute hawl khia-in, amau’ leitang note kong pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin note kiangah, ‘Kei penTopana Pasian uh ka hi hi. Na tenna uh Amor mite’ pasian-te zahtakna na pia kei ding uh hi,’ kong ci hi. Ahih hangin note in ka thu na ngai kei uh hi, ci hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Ofrah khua-ahTopa’vantungmi hong pai a, Abiezer mi Joash neihsa tawsaw nuai-ah hong tu hi. Tua laitakin Joash’ tapa Gideon in Midian mite’ muh loh dingin leenggah sukna-ah mangbuh cil simin na om hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Topa’vantungmi ama tungah kilangin ama kiangah, “Topain nang hong ompih hi, a thahat a vanglian mipa aw,” a ci hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="13">Gideon in ama kiangah, “Kong thum hi, sia aw,Topain kote hong ompih ahihleh, bang hangin hih thu khempeuh ko tungah hong tung ahi hiam? Ka pate un kote tungah hong genin, ‘Topain Egypt panin eite hong paipih hi lo ahi hiam?’ a cih uh a lamdang ama sepnate khempeuh koi-ah om ta ahi hiam? Ahih hangin tu-inTopain kote hong paaikhia-in Midian-te’ khut sungah hong pia khin hi,” a ci hi.TopaTopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin ama lamahTopakihei-in, “Hih nangma thahatna tawh pai inla, Midian-te’ khut sung panin Israel-te hon khia in. Nangmah hong sawl khin hi lo ka hi hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Gideon in ama kiangah, “Kong thum hi, Topa aw, Israel-te bangci hotkhiat zawh ding ka hi hiam? En in, Manasseh minam sungah keima behte a hat lo pen hi a, ka innkuan sung panin kei a neu pen ka hi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Topain ama kiangah, “Nang kong ompih dinga, nangmah in mihing khat bang lelin Midian-te na vat gawp ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin amah in, “Tu-in nong hehpih zawh leh, kei tawh a kiho mi pa pen nang na hihna lim khat hong lak in.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Kong thum hi, letsong puakin nang kiangah hong pai-in nangma mai-ah kong koih mateng hih lai panin na pai khia kei in,” a ci hi. Amah in, “Nong tunkik mateng ka na om ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ahih ciangin Gideon a inn-ah pai-in keelno khat le annel seu khat silngo sawh loh moh a bawl hi. A sa ciang sung khatah koihin a satui beel sung khatah koih a, tawsaw nuai ama kiangah tuate hong paipihin a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Pasian’ vantungmi in ama kiangah, “Sa le silngo sawh loh moh la-in, hih suang tungah koih inla, a tungah satui sung in,” a ci hi. Tua bangmahin amah in a hih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua cianginTopa’vantungmi in a khut sung a om ciangkhut dawn dawksakin, sa le silngo sawh loh mohte a su hi. A suang panin mei piang khia-in, sa le silngo sawh loh moh a kaangtum hi. Tua ciangin ama muhna paninTopa’vantungmi a mang hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Gideon in amah penTopa’vantungmi ahih lam a thei hi. Gideon in, “Ala, TopaPasian!Topa’vantungmi mai kituahin ka mukha khin hi,” a ci hi.Topa’PasianTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahih hanginTopain ama kiangah, “Nopna na tungah hong om tahen; lau kei in, na si kei ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin Gideon inTopaadingin biakna tau khat tua lai-ah lamin tua pen, “Topain nopna ahi hi”, ci-in min a phuak hi. Tua pen, Abiezer mite’ neihsa Ofrah khua-ah tuni dongin a dinglai hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua zaninTopain ama kiangah, “Na pa’ bawng sung pan kum sagih a pha a bawngtal nih la inla, na pa’ neih Baal biakna tau phelin, a gei-a om Asherah milim phuk in.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin hih lai munmuanhuai dawnahTopana Pasian adingin biakna tau khat lamin, a suangte a ngeina ding bangin koih in. Tua ciangin a bawngtal nih la-in, na phuk Asherah milim sing tawh meihal biakna-in pia in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ahih ciangin Gideon in a nasemte mi sawm paipihin,Topain ama tungah a gen bangin a hih hi. Ahih hangin sunin a hih ding a innkuanpihte le a khuamite kihta lua ahih manin zanin a hih hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua khua mite zingsang tungin a thawh uh ciangin, Baal biakna tau kiphelkhia-in a gei-a om Asherah milim kiphuk a, a kilam thak biakna tau tungah bawngtal a nihna a kipia a mu uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Amaute khatlekhat kiangah, “Hih na kua in hih ahi hiam?” kici uh hi. Amaute in a thu kanin a dot uh ciangin, “Joash’ tapa Gideon in hih hi,” kici uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin tua khuamite in Joash kiangah, “Na tapa in Baal biakna tau phel khia-in a gei-a om Asherah milim phuk ahih manin ka thah theih nadingun amah hong pai khiatpih in,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Ahih hangin Joash in ama langkhat ah a pang mite khempeuh tungah, “Baal panpih dinga, ama tupna hutpih ding na hi uh hiam? Amah a panpih peuhmah zingsang ciangin kithat ding hi. Amah pasian ahihleh a mahmah kihu tawm tahen. Bang hang hiam cih leh ama biakna tau a kiphelsak ahi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ahih ciangin tua ni-in Gideon, “Keima langkhat ah Baal pangsak un,” a cihnopna ahi Jerubbaal min kiphuak hi. Bang hang hiam cih leh Gideon in a biakna tau a phel hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ciangin Midian mite, Amalek mite le Nisuahna lam mite khempeuh hong paikhawm uh a, amaute in Jordan kantanin Jezreel Kuam-ah giahphual a sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Ahih hangin Gideon’ tungahTopa’kha hong tung hi. Amah in peengkul gingsak a, amah a zui dingin Abiezer mite kisamkhia hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="35">Amah in Manasseh gam khempeuh ah kamtaite sawl a, amaute zong amah a zui dingin kisam hi. Amah in Asher, Zebulun le Naftali minamte kiangah kamtaite sawl a, amah a pawm dingin amaute zong paito uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua ciangin Gideon in Pasian kiangah, “Na gensa bangin keima tha tawh Israel-te na hotkhiat ding leh,</VERS>
			<VERS vnumber="37">en in, ancilna sual tungah tuumul lom khat ka koih hi. Tuumul tung bekah daitui omin leilak dang khempeuh a keu leh, na gensa bangin keima tha tawh Israel-te na hon khia ding hi, cih ka thei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Tua bangmahin a piang hi. A zing ciangin tho baihin a tuumulte a tui suk a, tuumul panin tui hai khat dim a suk khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Tua ciangin Gideon in Pasian kiangah, “Kei tungah hong heh kei in, tu-a khatvei bek hong pausak lai in, kong thum hi; tuumul tawh hih khatvei bek hong sinsak lai in, kong thum hi. Tuumul tung bek keusak inla, mun dang leitung khempeuh ah daitui omsak in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Tua bangmahin Pasian in tua zanin a hih hi. Bang hang hiam cih leh tuumul tung bek keu a, mun dang leitung khempeuh ah daitui a om hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="7">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Jerubbaal (Gideon a cihna) le amah tawh a om mi khempeuh zingsangin tho baihin Harod tuikhuk gei-ah giahphual a sat uh hi. Midian-te’ giahphual pen amau’ kiang pan leilu lam, Moreh mual kiang, kuam sungah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Topain Gideon kiangah, “Amau’ khut sungah Midian mite piak nadingin nang tawh a omkhawm mite kei adingin tamlua hi. Tua bangin tamlua leh kei tungah Israel-te kisialin, ‘Komau’ hatna hangin ka gualzo uh hi,’ ci kha ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ahih ciangin tu-in mite’ zakin taangko inla, ‘Lau-in a liing mi peuhmah a inn-ah ciah un,’ ci in,” a ci hi. Tua ciangin Gideon in amaute ze-et hi; tul sawmnih le tulnih ciahkikin, tul sawm bang bek omlai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua cianginTopain Gideon kiangah, “Mite tamlua lai ahih manin tui gei-ah amaute paipih in. Nang adingin tua munah amaute kong sinsak ding hi. Nang kiangah, ‘Hih mipa nang tawh hong kuan ding hi,’ ka cih pa nang tawh hong kuan ding hi. Nang kiangah, ‘Hih mipa nang tawh hong kuan lo ding hi,’ ka cih peuhpeuh pa kuan lo ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih ciangin amah in tui phualah mite paipih suk hi.Topain Gideon kiangah, “Ui in a liah bangin a lei tawh tui a liak mi peuhmah na tuamkoih ding hi. Tua mah bangin tui dawn dingin a khukdin suk peuhmah zong na tuamkoih ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tui a liak, a khut uh a kam ah a tuah mi zathum ahi hi. Ahih hangin a dangte khempeuh tui dawn dingin khukdin suk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua cianginTopain Gideon kiangah, “Tui a liak mi za thumte tawh nangmah hong hon khia-in, na khut sungah Midian mite kong pia ding hi. A dangte khempeuh amau’ inn ciatah ciahsak in,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ahih ciangin amah in Israel midang khempeuh ciahsak a, a beelte le a peengkulte khempeuh uh a kem mihing za thumte a khawlsak hi. Midian-te’ giahphual pen amau’ khanglam kuam sungah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua zan mahinTopain ama kiangah, “Tho in, giahphual simin pai in; bang hang hiam cih leh na khut sungah kong piazo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin na simsuk ngam kei leh, na nasem pa Purah tawh a giahphual nai uhah paisuk in.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin amaute’ thugen na za dinga, giahphual simin a kuansuk dingin na tha hong khauh ding hi,” a ci hi. Tua ciangin a nasem pa Purah tawh giahphual a om galkapte in a pualamah a galpanna munah a paisuk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Midian mite, Amalek mite le Nisuahna lam mite khempeuh kauphe bangin tamin kuam dungah om uh hi. A kalaohte uh sim zawh hi lo a, a tamna pen tuipi gei-a sehnel omzah bang ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Gideon a tun ciangin, mi khat in a lawmpa kiangah mang khat na gen hi. Amah in, “Ngai in, mang khat ka man hi. Midian-te giahphual sungah mangbuhham tawh a kibawl moh khat hong tuksukin puanbuk hong ban a, puanbuk deng kha-in puanbuk puk a, puanbuk kilumletin leilakah kiphah hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin a lawmpa in dawngin, “Hih pen, Israel mi Joash’ tapa Gideon’ namsau lo adang hi lo hi. Pasian in ama khut sungah Midian le mihon khempeuh pia khin hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Gideon in a mang le a khiatna a kigenna a zak ciangin Pasian bia-in a khukdin hi. Israel-te’ giahphual ah ciahkikin, “Tho un, bang hang hiam cih lehTopain na khut sung uhah Midian honte hong piazo hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Amah in mihing za thumte pawl thumin khenin, amaute khempeuh tungah peengkul le beel sungah meilah a om beel hawmte a pia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amaute kiangah, “Keimah hong en unla, a giahphual nawl ka tun ciangin kei’ hih bangin hih un.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Kei le ka ompih khempeuh in peengkul ka tum uh ciangin, giahphual pang khempeuh ah zong peengkulte tum unla, ‘Topa-a’ ding le Gideon ading,’ ci-in awng un,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ahih ciangin, amaute in galvil a laih khit phet, zankim laitakin, Gideon le amah tawh a om mi za khatte giahphual nawlah hong pai uh a, amaute in peengkul tumin a khut sung uha om beelte a sukham uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">A pawl thumun peengkul tumin beelte sukham uh a, a veilam khutun meilah tawi-in, a taklam khutun a tum ding uh peengkul tawi uh hi. Tua ciangin amaute kiko-in, “Topaading le Gideon ading namsau khat!” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Amaute a vekpi-in giahphual kiimah ding uh a, a galte khempeuh uh kiko-in tai khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amaute in peengkul za thumte a tum uh ciangin,Topain a galte khempeuh a namsau uh tawh amau le amau kisat gawpsak hi. Tua ciangin a galte uh Zererah gei Bethshittah ciang le Tabbath kiang Abelmeholah gamgi dong tai uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin Naftali, Asher le Manasseh minamte khempeuh sung panin mite kisamkhia a, amaute in Midian-te a delh uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin Gideon in Efraim mual tung gam khempeuh ah kamtaite sawl a, “Midian mite’ langkhat ah hong kuansukin Bethbarah ciang dong luite hong la unla, Jordan zong hong la un,” cisak hi. Tua ahih ciangin Efraim mite khempeuh kisamkhia a, amaute in Bethbarah ciang dong luite la-in, Jordan zong a la uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amaute in Midian ulian nihte Oreb le Zeeb a man uh hi. Amaute in Midian-te a delh kawmun Oreb Suangpi-ah Oreb that uh a, Zeeb Leenggahsukna ah Zeeb that uh hi. Amaute in Jordan galkhat Gideon kiangah Oreb le Zeeb lutangte hong paipih uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="8">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Efraim mite in Gideon kiangah, “Midian-te a do dingin na kuancil lai-in kote nong sap loh, kote hong bangci ngaihsut na hi hiam?” a ci uh hi. Amaute in nakpitakin amah mawhsak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah in amaute kiangah, “Note tawh teh dingin kote bang hi lel ka hi uh hiam? No Efraim minamte’ sep a themno khat pen ko minam bup khempeuhte’ sep sangin thupi zaw hi lo ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="3">Pasian in note’ khut sungah Midian uliante Oreb le Zeeb hong piazo hi. Note tawh teh dingin kote in bang hih zo ka hi uh hiam?” a ci hi. Amah hih bangin kam a pau ciangin ama tunga amau’ hehna a bei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin Gideon le amah tawh a om mi za thumte, Jordan tungin galkah uh a, a gimpi mahin amaute delh lai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ahih ciangin amah in Sukkoth mite kiangah, “Kong thum hi, kei hong zuite tungah anlum pawlkhat pia un; bang hang hiam cih leh amaute gim uh a, Midian kumpi Zebah le Zalmunna a delh ka hi uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Sukkoth uliante in, “Na galkapte tungah anlum ka piak dingun Zebah le Zalmunna na khut sungah omkhin ahi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Gideon in, “Tua ahihleh pha hi.Topain Zebah le Zalmunna ka khut sungah hong piak khit ciangin gamlak lingte le lingkungte tawh na sa uh ka kuikek ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua lai panin Penuel-ah paito a, amaute tungah zong tua mah bangin a gen hi. Penuel mite in Sukkoth mite’ dawn mah bangin amah na dawng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin amah in Penuel mite kiangah, “Lungnuamin kong paikik ciangin hih tausang ka supai ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tu-in Zebah le Zalmunna-te, Nisuahna lam mi galkap khempeuh sung pan a omlai teng, mihing tul sawm le tulnga bang bek a pha lai a galkapte uh tawh Karkor-ah om uh hi; bang hang hiam cih leh namsau a tawi mi tul za le tul sawmnih si khin hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Nobah le Jogbehah nisuahna lam mihonte’ tot lampi zui-in Gideon paito-in a galte va bingphawn’ hi. Bang hang hiam cih leh a galte uh galvil om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Zebah le Zalmunna tai uh hi. Amah in amaute delhin Midian kumpi nihte Zebah le Zalmunna manin amau’ galkap khempeuh kithehthangsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Joash’ tapa Gideon a galsimna panin Heres kahtohna lam tawnin ciahkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amah in Sukkoth mi tangval khat manin thu dong hi. Tua pa in ama adingin uliante le upate mihing sawmsagih le sagih a min gelhsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Sukkoth mite kiangah amah tungin, “Kei tungah hong kisialin, ‘A gim na mite tungah anlum ka piak dingun Zebah le Zalmunna na khut sungah omkhin ahi hiam?’ na cih uh Zebah le Zalmunna en un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin amah in a khuapi upate sam a, gamlak lingte le lingkungte zong la-in, tuate tawh Sukkoth mite a thuhilh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin amah in Penuel tausang supai-in tua khua mite a that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin amah in Zebah le Zalmunna kiangah, “Tabor-ah na thah uh mite koi-ah om ahi hiam?” a ci hi. Amaute in, “Amaute, nangmah bang uh hi; amaute in kumpipa’ tapate suun uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin amah in, “Amaute, ka sanggam ka laigui zoppihte ahi uh hi.Topaa nuntak mah bangin, amaute suaktasak hi le-uhcin note kong that kei ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin amah in a ta upa pen Jether kiangah, “Ding in, amaute that in,” a ci hi. Ahih hangin tangvalpa in a namsau dok ngam lo hi. Bang hang hiam cih leh amah tangval lai ahih manin a lungsim hang nai lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Zebah le Zalmunna in, “Nang mahmah ding inla, kote hong hih in; bang hang hiam cih leh pasal nasep a sem dingin pasal mah kisam hi,” a ci uh hi. Tua ciangin Gideon dingin Zebah le Zalmunna that a, amau’ kalaohte’ ngawng a a om khade lim tawh a kibang kizepnate a la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Tua ciangin Israel mite in Gideon kiangah, “Nang le na tapa le na tupa dongin zong kote hong uk un; bang hang hiam cih leh Midian-te’ khut sung panin kote nong hon khia hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Gideon in amaute kiangah, “Note kong uk kei dinga, ka tapa in zong note hong uk lo ding hi.Topain note hong uk ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ciangin Gideon in amaute kiangah, “Note tung panin kong ngetnop khat om hi. Note in van kinusia na top uh lak panin bilbahte hong pia un,” a ci hi. (Bang hang hiam cih leh amaute, Ishmael mite ahih manin kham bilbah nei uh hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amaute in dawngin, “Lungkim takin kong pia ding uh hi,” a ci uh hi. Tua ciangin amaute in puan phah uh a, mi khempeuh in van kinusia a top uh lak panin bilbahte tua puan tungah a lawn uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Ama nget kham bilbahte a gihna pen kham shekel tulkhat le zasagih ahi hi. Midian kumpite in a zat khade lim tawh a kibang kizepnate, khainiangte, puan dupsante le a kalaohte uh ngawng kimkotah a om ngawng-awhte a kisim lo ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ciangin Gideon in tuate mi limin bawlin ama khuapi Ofrah khua-ah a koih hi. Israel-te khempeuh in tua lai munah tua milim bia uh a, Gideon le a innkuanpihte adingin thangzak khat a suak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ahih ciangin Israel mite’ mai-ah Midian-te guallel uh a, amaute kihisak zo nawn lo uh hi. Gideon’ hun sungin tua gam in kum sawmli sung lungnopna a nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Joash’ tapa Gideon pai-in ama aituam inn-ah a teeng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tu-in Gideon in tapa sawmsagih, ama a’ mahmah nei hi; bang hang hiam cih leh amah in zi tampi nei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Shekhem-ah a om a zineu in zong tapa khat nei a, amah in a min Abimelek a phuak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ciangin Joash’ tapa Gideon teeksih a, Abiezer mite’ neihsa Ofrah khua-a om a pa Joash’ hanah kivui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Gideon a sih khit phetin Israel mite kiheikikin Baal-te bia uh a, a pasian dingun Baalberith a bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Israel mite in, mun khempeuh panin amau’ galte’ khut sung pan a hon khiaTopaa Pasian uh phawk lo uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="35">Jerubbaalin Israel-te tungah a bawl thuhoihte khempeuh hangin amaute in Jerubbaal innkuante tungah lungdamna bangmah lak lo uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="9">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Jerubbaal’ tapa Abimelek, Shekhem a a nu’ tanaute kiangah pai-in amaute khempeuh kiangah,</VERS>
			<VERS vnumber="2">“Shekhem khuami khempeuh huau-in gen un, ‘Jerubbaal’ tapa sawmsagihte a vekpi in note hong uk ding le khat in note hong uk ding, note adingin koi hoih zaw ahi hiam?’ a ci hi. Kei pen note’ guh note’ sa ka hihna zong phawk un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin a nu’ tanaute in ama tangin Shekhem mite khempeuh tungah hih thute gen uh hi. Tua ciangin amaute’ lungsim Abimelek zuih ding lamah hoi hi; bang hang hiam cih leh amaute in, “Amah i naihuai ahi hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin amaute in Baaberith inn panin ngun pek sawmsagih Abimelek pia uh a, amah in ama nung a zui, bangmah-a a kimang lo le thu ngaihsun thei lo mite cialna hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Ofrah-a a pa’ inn-ah amah pai-in, Jerubbaal’ tapa a sanggam mi sawmsagihte suang khat tungah a that hi. Ahih hangin amah bu ahih manin Jerubbaal’ tapa neu pen Jotham a suakta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Shekhem khuamite khempeuh le Bethmillo khuamite khempeuh hong paikhawm uh a, amaute in Shekhem khua-a tawsaw songpi kiangah Abimelek kumpi a suaksak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Jotham kiangah tua thu a kigen ciangin amah pai-in Gerizim Mual dawnah dinga, nakpi-in kiko-in amaute kiangah, “No Shekhem mite aw, Pasian in note’ thu hong ngaih theih nadingin ka thu hong ngai un.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Khatvei, singkungte amau’ tungah kumpi-in sathau a nilh dingin kuan khia uh a, amaute in oliv kung kiangah, ‘Kote hong uk in,’ a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Ahih hangin oliv kung in amaute kiangah, ‘Keimah in pasian-te le mite a kipahtawina ahi ka thaunate nusia-in singkungte a uk dingin hong pai ding ka hi hiam?’ ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin singkungte in theikung kiangah, ‘Hong pai inla, kote hong uk in,’ ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ahih hangin theikung in amaute kiangah, ‘Keimah in ka khumna le ka gah hoihte nusia-in singkungte a uk dingin hong pai ding ka hi hiam?’ ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin singkungte in leenggui kiangah, ‘Hong pai inla, kote hong uk in,’ ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ahih hangin leenggui in amaute kiangah, ‘Keimah in pasian-te le mite a lungnuamsak ka leenggahzu nusia-in singkungte a uk dingin hong pai ding ka hi hiam?’ ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin singkung khempeuh in thangling kung kiangah, ‘Hong pai inla, kote hong uk in,’ ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Thangling kung in singkungte kiangah, ‘Note tungah kumpi-in lungsim tak tawh sathau hong nilh na hih uhleh, hong pai unla, ka liimah hong bu un. Ahi zongin ka liim nuai-ah nong buk kei uhleh, thangling kung lak panin meikuang hong pai khia henla, Lebanon taamtak kungte kaangtum hen,’ ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">“Tua ahih ciangin tu-in Abimelek kumpi-in na bawl uh ciangin lungsimtak le thumantak mah tawh a gamta na hi uh hiam? Jerubbaal le a innkuan tungah thuman takin gamta-in ama sepna tawh a kituakin amah a bawl mah na hi uh hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="17">Bang hang hiam cih leh ka pa in note ading hong dosakin a lauhuaina sungah a nuntakna pia a, Midian-te’ khut sung panin note hong hon khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahi zongin tuni-in ka pa’ innkuan langkhat ah note pangin a tapate mi sawmsagih suang khat tungah na that uh a, ka pa in a nasem numei tawh a neih a tapa Abimelek pen note’ naihuai ahihna hangin Shekhem khuamite tungah kumpi-in na bawl uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Note in tuni-in Jerubbaal le a innkuanpihte tungah lungsimtak le thumantak tawh a gamta takpi mah na hih uhleh, Abimelek tungah note lungdam unla, note tungah zong amah lungdam tahen.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ahih hangin tua bang ahih takpi kei leh, Abimelek sung panin meikuang hong pai khia henla, Shekhem le Bethmillo khuamite kaangtum hen. Shekhem khuamite sung pan le Bethmillo khuamite sung panin meikuang hong pai henla, Abimelek kaangtum hen,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin a sanggampa Abimelek a kihtakna hangin Jotham tai khia-in Beer-ah pai-in tua lai-ah a teeng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Abimelek in Israel-te tungah kum thum sung uk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Pasian in Abimelek le Shekhem mite kikalah kigalneihna omsak a, Shekhem mite in Abimelek lehdo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua pen, Jerubbaal tapa sawmsagihte a kithahna thu tawh kisai-in, amaute a that a sanggampa uh Abimelek le a sanggamte thah nadingin a hanthawn Shekhem mite tungah thukkikna hong tuntheih nadingin a kibawl mahmah ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua hi a, Shekhem mite in Abimelek a pangsim dingin mual dawnah mi koih uh a, amaute in tua lam a tawn mi khempeuhte’ na na sut uh hi; hih thu Abimelek kiangah kigen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin Ebed’ tapa Gaal a tanaute tawh Shekhem-ah hong kikhin uh hi. Shekhem mite in amah muang uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Amaute lo ah kuanin a leenggui uh panin leenggah khawmin cil uh a, pawi khamin amaute’ pasian’ inn-ah pai uh a, an ne tui dawnin omin Abimelek zahko uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ciangin Ebed’ tapa Gaal in, “Abimelek, kua hi a, ama na i sepsak dingin ei Shekhem mite kua ihi hiam? Jerubbaal’ tapa le ama ulian Zebul in Shekhem mite’ pulepa Hamor’ na sem uh hi lo ahi hiam? Tua ahih ciangin bang hangin ama na sem ding ihi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="29">Hih mite keima khutnuai hileh! Abimelek ka khin khia ding hi. Abimelek kiangah, ‘Na galkap behlap inla hong kuan khia in,’ ka ci ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua khuapi a uk Zebul in Ebed tapa Gaal’ kammalte a zak ciangin heh mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Amah in Arumah khua-a om Abimelek kiangah kamtaite sawlin, “En in, Ebed tapa Gaal le a tanaute Shekhem-ah hong pai-in nang langpangin tua khuapi sosuah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ahih ciangin tu-in na ompih mite tawh zanin pai unla, gamlakah pangsim un.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Tua ciangin zingsang ni a suah phetin tho baih unla, khuapi sim gawp un. A ompih mite tawh nang a do dingin hong kuankhiat ciangun ahi thei bangin amaute tungah na bawl ding uh hi,” cisak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ciangin Abimelek le amah tawh a om mite khempeuh zanin tho-in pawl li kisuahin Shekhem a sim dingin pangsim uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Tua ciangin Ebed tapa Gaal pai khia-in khuapi kulhkongpi lutna-ah dinga, Abimelek le amah tawh a om mite zong a pansimna panun dingto uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="36">Gaal in tua mite a muh ciangin amah in Zebul kiangah, “En in, mual dawn panin mite hong paisuk!” a ci hi. Zebul in ama kiangah, “Mual liimte mi bangin a mu na hi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Gaal pau kikin, “En in, a gam laizang panin mite hong paisuk a, Aisante’ Tawsaw lam panin pawlkhat hong pai hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Tua ciangin Zebul in ama kiangah, “Tu-in na kamhanna koi-ah om ahi hiam? ‘Ama na i sep dingin Abimelek kua ahi hiam?’ a ci pa hi lo na hi hiam? Hih mite, na simmawhte hi lo ahi hiam? Tu-in pai khia inla amaute tawh kido in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Tua ciangin Shekhem mite’ mai-ah Gaal kuan khia-in Abimelek tawh kido hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Abimelek in Gaal delh a, ama mai-ah Gaal a tai hi. Kulhkongpi lutna ciang dong nangawnah mi tampi liamin tuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Tua ciangin Arumah ah Abimelek a teeng hi. Zebul in Gaal le a tanaute hawl khia a, amaute Shekhem-ah teeng thei nawn lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">A zing ciangin gamlakah Shekhem mite pai khia uh hi. Hih thu Abimelek kiangah kigen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Amah in a mite la-in pawl thum suahin gamlakah pangsim uh hi. Tua ciangin amah khuadakin khuapi panin mite a kuan khia mu a, amaute do-in kipan a, amaute that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Abimelek le amah tawh a om a pawlte in thakhatin mainawt uh a, ama pawldang nihte in gamlak a om mite delhin a thah sungin khuapikulh lutna-ah amaute na ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Abimelek in sun tawntung tua khuapi sim a, tua khuapi la-in a sunga om mite that a, tua khuapi phiatin ci a vawh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Shekhem Tausang mite khempeuh in tua thu a zak uh ciangin Elberith’ inn munmuanhuai-ah lut uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">Shekhem Tausang mite khempeuh kikaikhawm uh hi, ci-in Abimelek kiangah kigen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="48">Tua ciangin amah tawh a om mi khempeuh tawh Zalmon Mual-ah Abimelek kuanto hi. Abimelek in a khutin hei khat la-in selkeu lom khat sat a, tuate la to-in a liangko tungah koih hi. Tua ciangin amah tawh a om mite kiangah, “Kei’ hih nong muhsa bangun kei’ hih bangbangin manlangin hih un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="49">Tua ahih ciangin mi khempeuh in amau ading ciat selkeu tomin Abimelek zui-in munmuanhuai sim nadingin koih uh a, amaute in mei tawh munmuanhuai halin Shekhem Tausang mite, numei le pasal mi tulkhat bang a si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="50">Tua ciangin Thebez-ah Abimelek pai a, Thebez langpangin giahphual sat a, tua khua a la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="51">Ahih hangin tua khuapi sungah tausang muanhuai om a, tua khua numei le pasal, tua khuami khempeuh tua tausangah tai-in kikhaknelh uh a, tausang khumah amaute om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="52">Tua ciangin Abimelek zong tausangah pai-in sim a, mei tawh a hal dingin tausang kongkhak a naih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="53">Numei khat in an gawina suangpek tungnung, Abimelek’ lu tungah lawnin a lu guh dengkham hi.</VERS>
			<VERS vnumber="54">Tua ciangin amah in ama hiam a tawisak tangvalpa nawh sapin ama kiangah, “Na namsau dok inla kei hong that in. Tua hikeileh mite in, ‘Numei khat in amah that hi,’ hong ci kha ding uh hi,” a ci hi. A tangvalpa in amah sunletin amah a si ta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="55">Israel mite in Abimelek a sihna a muh uh ciangin amau’ inn ciatah a ciah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="56">Ama sanggam sawmsagihte thatin a pa tungah a khialhna hangin tua bangin Pasian in Abimelek’ khialhna a thuk ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="57">Pasian in Shekhem mite khempeuh’ gitlohna hangin Jerubbaal’ tapa Jotham’ samsiatna bangin amau’ tungah gimna a tungsak hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="10">
			<VERS vnumber="1">Abimelek khit ciangin Israel-te a hon khia dingin Issakhar minam Dodo’ tapa Puah, Puah’ tapa Tola hong khang a, Efraim mual tung  gam Shamir-ah a teeng hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah in Israel-te kum sawmnih le kum thum sung thu khen hi. Tua ciangin amah si a, Shamir-ah kivui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ama khit ciangin Israel-te kum sawmnih le kum nih sung thu a khen Gilead mi Jair hong khang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amah in la sawmthum tungah a tuang tapa sawmthum a nei hi. Amaute in Gilead gam sunga om tu dongin Havvothjair a kici khuapi sawmthum nei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Jair si-in Kamon-ah kivui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua cianginTopa’muhna-ah Israel mite a sia gamtakik uh a, Syria mite’ pasian-te, Sidon mite’ pasian-te, Moab mite’ pasian-te, Ammon mite’ pasian-te, Filistia mite’ pasian-te le Baal-te le Ashtaroth bia uh a, amaute inTopanusia-in ama na sem lo uh hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin Israel-te tungahTopasinso a, amah in Filistia mite tung le Ammon mite tungah amaute pia a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">amaute in Israel mite tua kum su gawpin nengniam uh hi. Amaute in Jordan galkhat Gilead gam sunga om Amor mite’ leitangah a om Israel mite khempeuh kum sawm le kum giat sung nengniam uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Judah, Benjamin le Efraim minamte a sim dingin Ammon mite Jordan hong galkah uh hi. Tua ahih ciangin Israel-te nakpitakin lungkham uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua cianginTopatungah Israel-te kiko uh a, “Nang tungah kong khial khin uh hi; bang hang hiam cih leh kote in ka Pasian uh nusia-in Baal-te ka bia uh hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Topain Israel mite kiangah, “Egypt-te le Amor mite, Ammon mite le Filistia mite kiang panin hong hon khia hi lo ka hi hiam?Topa</VERS>
			<VERS vnumber="12">Sidon mite, Amalek mite le Maon mite in note hong nengniam uh hi. Kei tungah note nong kiko uh a, keimah in amaute’ khut sung panin note kong hon khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua hinapi-in note in kei hong nusia-in pasian dangte na bia uh hi. Tua ahih ciangin note kong hon khia nawn kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Pai unla note’ teel pasian-te tungah kiko un. Na lungkham hunun amaute kihonkhiasak un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Ahi zongin Israel mite inTopatungah, “Ka khial khin uh hi. Hoih na sak bangin ko tungah hong hih in. Tuni-in hong hon khia in, kong thum uh hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ahih ciangin amaute in amau’ lak panin gamdang pasian-te koihkhia-inTopaa bia uh hi. Tua ahih ciangin Israel-te’ gentheihna ah amah a dah hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin Ammon mite galhiam tawi dingin kisam uh a, Gilead-ah giahphual sat uh hi. Israel mite zong kikaikhawmin Gilead gam sung Mizpah-ah giahphual sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin Israel mihonte le makaite khatlekhat in, “Ammon mite do dinga a kipan ngam kua om ihi hiam? A kipan ngam mipa, Gilead gam a teeng mite khempeuh tungah lutang hi ding hi,” a kici uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="11">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Gilead khuami Jefthah, a thahat galhang khat hi a, ahih hangin amah pen zawlta ahi hi. Jefthah’ pa Gilead hi a,</VERS>
			<VERS vnumber="2">Gilead’ zi in zong amah tawh tapa dang nei hi. A tapate a khan ciangun amaute in Jefthah notkhia-in ama kiangah, “Ka pa uh inn sungah gamh na luah kei ding hi; bang hang hiam cih leh nang pen numei dang tawh zawlta na hi lel hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin a sanggamte kiang panin Jefthah tai-in Tob gam sungah teeng a, bangmah a man lo mite in Jefthah pawmin amah tawh mite su gawpin pai kawikawi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tawlkhat khit ciangin Ammon mite in Israel-te sim uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Ammon mite in Israel-te a sim ciangin Tob gam panin Jefthah a la dingin Gilead upate va pai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Amaute in Jefthah kiangah, “Ammon mite i do theih nadingin hong pai inla kote’ makai hong hi in,” va ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ahih hangin Jefthah in Gilead upate kiangah, “Note in kei hong mudahin ka pa’ inn pan hong hawl khia hi lo na hi uh hiam? Bang hangin thuhaksa na tuah uh ciangin kei kiangah hong pai na hi uh hiam?” na ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Gilead upate in Jefthah kiangah, “Kote tawh nang hong pai-in Ammon mite do-in Gilead gam sunga teeng mi khempeuh tungah lutang nong hih theih nadingin nang’ lamah hong kihei ka hi uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Jefthah in Gilead upate kiangah, “Note in Ammon mite a do dingin inn-ah kei nong ciahpih uh a, kei tungahTopain amaute hong piak leh kei pen note’ lutang ka hi ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="10">Gilead upate in Jefthah kiangah, “Topapen eite’ kikalah teci hi ding hi. Na cih bangin ka gamta ding uh hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin Gilead upate tawh Jefthah pai a, mite in amau’ tungah lutang le makai-in amah koih uh hi. Jefthah in hih thute khempeuh Mizpah khua sungTopa’mai-ah a gen ahi hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Jefthah in Ammon mite’ kumpipa kiangah kamtaite sawlin, “Ka gam a sim dingin kei kiangah nong pai nadingin kei’ tungah bang thu om ahi hiam?” cisak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ammon mite’ kumpipa in Jefthah’ kamtaite dawng a, “Egypt panin Israel-te hong pai lai-in Arnon panin Jabbok le Jordan ciang ka gam hong laksak hang ahi hi. Tua ahih ciangin tu-in thudamin hong piakik in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Jefthah in Ammon mite’ kumpipa kiangah kamtaite sawlkikin</VERS>
			<VERS vnumber="15">ama kiangah, “Jefthah in hih bangin ci hi: Israel-te in Moab leitang hitaleh Ammon mite’ leitang hitaleh la lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Egypt panin Israel-te hong paitoh lai-in gamlak tawnin San Tuipi-ah hong pai-in Kadesh hong tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Israel-te in Edom kumpipa kiangah kamtaite sawl a, ‘Kong thum uh hi; na gam sung hong nawksak in,’ cisak uh hi. Ahih hangin Edom kumpipa in a thu ngai lo hi. Tua ciangin Moab kumpipa kiangah zong sawl uh a, ahih hangin amah thukim lo hi. Tua ahih ciangin Kadesh-ah Israel-te om phot uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin sehnel gam tawnin amaute khualzin uh a, Edom gam le Moab gam kimkotin pai-in Moab gam nisuahna lampangah tung uh a, Arnon gun galkhat ah phual sat uh hi. Ahih hangin Moab gam sungah amaute lut lo uh hi. Bang hang hiam cih leh Arnon gun pen Moab gamgi ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin Israel-te in Heshbon khua-ah a om Amor mite’ kumpi Sihon kiangah kamtaite sawl uh hi. Israel-te in ama kiangah, ‘Kong thum uh hi; ka gam uh a zuan dingin na gam hong nawksak in,’ ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Ahih hangin Sihon in ama gam a nawk dingin Israel-te muang lo hi. Tua ahih ciangin Sihon in a mite khempeuh kaikhawmin Jahaz-ah giahphual sat a, Israel-te na sim hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Topa,Israel-te’ Pasian in Sihon le a mite khempeuh Israel-te’ khut sungah pia a, amaute in zo uh hi. Tua ahih ciangin tua gam sunga teeng Amor mite’ leitang khempeuh Israel-te in luah uh hi.Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amaute in Arnon gun panin Jabbok lui ciang le sehnel gam panin Jordan gun ciang, Amor mite’ gam khempeuh a luah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ahih cianginTopa,Israel-te’ Pasian in ama mi Israel-te’ mai panin Amor mite paai khia hi. Tu-in nangmah in luahkik ding sawm na hi hiam?Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="24">Na pasian Khemosh in na neih dinga hong piakte kem peuh in. Kote ahihlehTopaka Pasian un kote’ mai-ah a suan khiatte ka tang ding uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tu-in nang pen Moab kumpipa, Zippor’ tapa Balak sangin gina zaw na hi hiam? Amah in Israel-te to ngei a, amaute do ngei ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="26">Heshbon le a khuaneute, Aroer le a khuaneute le Arnon gun panga om khuapite khempeuh sungah Israel-te a ten kum zathum hun sung tengin bang hangin lakik lo na hi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua ahih ciangin nang tungah ka khial kei a, kei nong simna-ah kei tungah nang nong khial hi.Topa,Thukhen pa in Israel mite le Ammon mite kikalah tuni-in thu khen ding hi,” a ci hi.Topa,</VERS>
			<VERS vnumber="28">Ahih hangin Ammon kumpipa in ama kiangah thu a puak Jefthah’ thu a don kei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ciangin Jefthah’ tungahTopa’kha hong tunga, amah in Gilead le Manasseh nawkin Gilead gam Mizpah-ah paisuak a, Gilead gam Mizpah panin Ammon mite kiangah paisuak lai hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="30">Jefthah inTopatungah thuciamna bawlin, “Ka khut sungah Ammon mite nong piak lehTopa</VERS>
			<VERS vnumber="31">Ammon mite kiang panin gualzo-in ka ciah ciangin keimah a dawn dingin ka inn sung pan a hong pai peuhpeuhTopaa’ hi dinga, meihal biak nadingin kong pia ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ahih ciangin amaute a sim dingin Ammon mite kiangah Jefthah galkah a,Topain ama khut sungah amaute a pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="33">Amah in Aroer panin Minnith kiimnai ciang dong khuapi sawmnih le Abelkeramim ciang dong mi tampi tak thatin a vat gawp hi. Tua ahih ciangin Israel mite mai-ah Ammon mite guallel uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Tua ciangin Mizpah-a ama inn-ah Jefthah hong ciah hi. Amah a dawn dingin a tanu khuangneute tawh a laamsa-in hong pai khia hi. Tua nu pen ama ta khat neihsun hi a, amah sim loh tapa ahi a, tanu ahi zongin adang nei lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Amah in a tanu a muh ciangin a puan balkekin, “Ala, ka tanu! Kei nong niamkoih mahmah hi. Kei adingin lungkhamna lianpi nong suak hi. Bang hang hiam cih lehTopatungah thu ka ciam khin a, ka thuciamna ka dokkik thei kei hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua ciangin a tanu in ama kiangah, “Ka pa aw,Topatungah thu ciam khin na hih leh, na thuciamna tawh kizui-in kei’ tungah hong bawl in. Tu-inTopain na gal Ammon mite tungah nang ading hong thuksak khin hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="37">Tua ciangin amah in a pa kiangah, “Kong ngetnop thu khat om hi. Kei pai-in mualtungah vak kawikawi-in kei le ka lawmte in nungak-in ka sih nading hangin ka thum theih nadingun kha nih sung kei guak hong omsak in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Amah in, “Pai ta in,” a ci hi. Amah in kha nih sung a tanu pai khiasak hi. Tua ciangin amah le a lawmte pai khia-in nungakin a sih nading hangin mualte tungah kapin a thum uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="39">Kha nih a cin ciangin a pa kiangah amah ciahkik a, amah in ama bawlsa a thuciamna bangin a tanu tungah hih hi. Tua nu pen pasal tawh a lumkhawm nai lo, nungakin khansih hi. Tua ciangin Israel-te sungah ngeina khat suak a,</VERS>
			<VERS vnumber="40">Israel numeite kum khatin ni li sung kum simin Gilead mi Jefthah’ tanu hangin a thum dingin pai khia uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="12">
			<VERS vnumber="1">Efraim mite galhiam tawi dingin kisam uh a, amaute Zafon gun kantanin galkah uh a, Jefthah kiangah, “Bang hangin Ammon mite a sim dingin galkahin, nang tawh a kuankhawm dingin kote hong zawn lo na hi hiam? Na inn tawh nang kong halnelh ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin Jefthah in amaute kiangah, “Kei le ka mite in Ammon mite tawh buaina lianpi khat ka nei ngei uh hi. Note kong sap hangin amau’ khut sung panin kei nong hon khia kei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Note in kei nong hotkhiat loh ding uh ka theih ciangin kei mahmah hanciam tawmin Ammon mite a sim dingin ka galkah a,Topain kei’ khut sungah amaute hong pia hi. Tua ahih ciangin bang hangin tuni-in kei a hong sim dingin hong kuan na hi uh hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin Jefthah in Gilead mite khempeuh khawmin Efraim mite tawh kido uh hi. Gilead mite in Efraim mite vat gawp uh hi. (Efraim mite in, “No Gilead mite pen Efraim-te le Manasseh-te sung panin Efraim mite a taisante na hi uh hi,” ci ngei uh hi.)</VERS>
			<VERS vnumber="5">Gilead mite in Efraim mite tung panin Jordan ngahmunte la uh hi. Efraim galtaite khat peuhpeuh in, “Hong galkahsak in,” a cih ciangin Gilead mite in ama kiangah, “Efraim mi na hi hiam?” ci uh hi. Amah in, “Hi kei ing,” a cih ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="6">amaute in ama kiangah, “Tua ahihleh Shibboleth ci in,” ci uh a, tua ciangin amah in, “Sibboleth,” ci hi; bang hang hiam cih leh a manin ci thei lo hi. Tua ciangin amaute in amah manin Jordan ngahmunte-ah that uh hi. Tua tungin Efraim mi tul sawmli le tulnih tuk hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Jefthah in Israel mite kum guk sung thu khen hi. Tua ciangin Gilead mi Jefthah si a, Gilead gam ama khuapi sungah kivui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Ama nungah Bethlehem khuami Ibzan in Israel-te thu khen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amah in tapa sawmthum nei hi. Ama beh pualam mite tungah tanu sawmthum mo kha a, a pualam panin a tapate adingin tanu sawmthum la hi. Amah in Israel-te kum sagih sung thu khen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin Ibzan si a, Bethlehem-ah kivui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Ama nungah Zebulun mi Elon in Israel-te kum sawm sung thu khen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Zebulun mi Elon si a, Zebulun gam Aijalon-ah kivui hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ama nungah Pirathon mi Hillel’ tapa Abdon in Israel-te thu khen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amah in la sawmsagihte tungah a tuang tapa sawmli le tupa sawmthum nei hi. Amah in Israel-te kum giat sung thu khen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin Pirathon mi Hillel’ tapa Abdon si a, Amalek mite’ mual tung  gam Efraim leitang tung, Pirathon-ah kivui hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="13">
			<VERS vnumber="1">Topa’muhna-ah Israel mite a sia gamtakik uh a,Topain Filistia mite’ khut sungah kum sawmli sung amaute a pia hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="2">Dan minam sung panin Zorah khuami Manoah min nei mi khat om hi. Ama zi tasel ahih manin ta nei lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Topa’vantungmi tua numei kiangah kilangin ama kiangah, “En in, na tasel a, ta na nei kei hi. Ahi zongin tu-in gai-in tapa khat na nei ding hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin kidawm inla, leenggahzu ahi a, khamtheihzu ahi zongin ne loin, a nin bangmah ne kei in.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Bang hang hiam cih leh nang gai-in tapa khat na nei ding hi. Ama lu tungah mulkiatna kitah lo ding hi. Bang hang hiam cih leh naupang pen a suah a kipanin Pasian’ tungah Nazir mi hi dinga, amah in Filistia mite’ khut sung panin Israel-te hotkhiat ding kipan ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin tua nu pai-in a pasal’ kiangah gen a, “Pasian’ mi khat ka kiangah hong pai a, ama mel pen Pasian’ vantungmi mel tawh kibangin dipkuathuai mahmah hi. Koi panin hong pai cih amah ka dong kei a, amah in ama min hong gen lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Ahih hangin amah in kei kiangah, ‘En in, nang gai-in tapa khat na nei ding hi. Tua ahih ciangin leenggahzu ahi a, khamtheihzu ahi zongin ne kei inla, a nin bangmah ne kei in. Bang hang hiam cih leh naupang pen a suah a kipan a sih dong Pasian’ tungah Nazir mi hi ding hi,’ hong ci hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Manoah inTopakunh a, “Topaaw, kong thum hi; na hong sawl Pasian’ mipa ko’ kiangah hong paisakkik inla, a hong suak ding naupang ka bawl nading uh hong hilhsak in,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Pasian in Manoah’ aw ngai-in lo lai-ah tua nu a tut laitakin Pasian’ vantungmi ama kiangah hong pai hi. Ahih hangin a pasal Manoah amah tawh om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin tua nu nawhsa-in tai-in a pasal kiangah, “En in, zanhal a kei kiangah hong pai mipa ka kiangah hong kilangkik hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Manoah dingin a zi zui a, mipa kiangah pai-in, “Hihnu kiangah thugenpa nang na hi hiam?” a ci hi. Amah in, “Ka hi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Manoah in, “Na thugente a manin hong tun ciangin naupang’ nuntak zia ding bang hi a, amah in bang hih ding ahi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua cianginTopa’vantungmi in Manoah’ kiangah, “Numei’ kiangah ka gente khempeuh na kidawm hen.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="14">Amah in leenggui pan a piang peuhmah ne thei lo dinga, leenggahzu ahi a, khamtheihzu ahi zongin ne thei loin, a nin na khat peuhpeuh ne thei lo ding hi; amah ka thupiak khempeuh tang hen,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Manoah inTopa’vantungmi kiangah, “Kong thum hi; tawlkhat khawl inla, nang adingin keelno khat hong bawlsak nung,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="16">Topa’vantungmi in Manoah kiangah, “Nong khawlsak zongin na an ka ne kei ding hi. Ahih hangin meihal biak nading a baihsa-in na bawl lehTopatungah pia in,” a ci hi. (Bang hang hiam cih leh Manoah in amahTopa’vantungmi ahih lam thei lo hi.)Topa’TopaTopa’</VERS>
			<VERS vnumber="17">Manoah inTopa’vantungmi kiangah, “Na thugente a manin hong tun ciangin nang kong pahtawi theih nadingun, na min bang ahi hiam?” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="18">Topa’vantungmi in ama kiangah, “Hih thu a lamdang hi, ci-in thei napi-in bang hangin ka min hong dong na hi hiam?” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ahih ciangin Manoah in an-a biakna tawh a keelno la-in nalamdang a bawlTopaadingin suang tungah a pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Biakna tau panin vantung lamah meikuang a paitoh ciangin, Manoah le a zi in a et laitakun biakna tau meikuang sungahTopa’vantungmi kahto hi. Tua ciangin amaute leilakah a bok uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="21">Manoah le a zi’ tungahTopa’vantungmi kilang nawn lo hi. Tua ciangin Manoah in amahTopa’vantungmi ahih lam thei hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="22">Manoah in a zi kiangah, “Pasian mu khin ihih manin i si taktak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Ahih hangin a zi in ama kiangah, “Topain eite thah hong sawm hileh, i meihal biakna le an tawh i biakna hong sang lo dinga, hih nate khempeuh hong lak loin, hih bang nate zong eite’ tungah hong pulak lo ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua numei in tapa khat nei-in a min Samson a phuak hi. Naupang khangto a,Topain thupha a pia hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua cianginTopa’kha in Zorah le Eshtaol kikal Mahanehdan ah Samson hanthot ding a kipan hi.Topa’</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="14">
			<VERS vnumber="1">Khatvei Timnah-ah Samson va paisuk a, Timnah-ah Filistia nungak khat mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin amah ciahto-in a nu le a pa kiangah, “Filistia nungak khat Timnah-ah ka mu hi. Ka zi dingin va la un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin a nu le a pa in ama kiangah, “Nang pai-in dawibia Filistia mite kiang panin zi na lak nadingin na tanaute’ lak ahi a, i mipih khempeuh lakah ahi zongin numei khat beek om lo ahi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">A nu le a pa in hih thu penTopa’kiang pan ahih lam thei lo uh hi; bang hang hiam cih lehTopain Filistia mite tungah paulap ding a zong ahi hi. Tua hun laitakin Filistia mite in Israel-te uk uh hi.Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin a nu le a pa tawh Timnah-ah Samson paisuk a, Timnah leenggui lote-ah amah tung hi. Tua lai-ah humpinelkai khanglai khat in amah hawksan hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin ama tungahTopa’kha khauhtakin hong tunga, mi khat in keelno khat a bal gawp bangin amah in a khut guak tawh humpinelkai a balzan hi. Ahih hangin tua bangin ahihna thu a nu tung ahi a, a pa tungah ahi zongin gen lo hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin amah paisukin a numei tawh kiho hi. Tua nu in Samson lungkimsak mahmah hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tawlkhat khit ciangin tua nu a la dingin paikik hi. Humpinelkai luanghawm a en dingin amah lampialin a va et leh humpinelkai luanghawm sungah khuai hon khat le khuaizu na om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amah in a khut tawh tuate sawkin paisuak a, a pai kawmin a ne hi. Amah a nu le a pa kiangah tungin tuate pawlkhat pia a, amaute in a ne uh hi. Ahih hangin humpinelkai luanghawm sung panin tua khuaizu a lakna thu gen lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin numei kiangah a pa paisuk a, Samson in zong tua lai-ah pawi khat a kham hi; bang hang hiam cih leh tangvalte’ hih ngei ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Mite in amah a muh uh ciangin amah a uap dingin tangval sawmthum hong paipih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Samson in amaute kiangah, “Note’ mai-ah thuhaksa khat hong gen ning. Hih pawi ni sagih sungin a thu mu khia-in bang hiam cih nong gen theih uhleh saihadial puan silh sawmthum le pawipuan silh sawmthum note kong pia ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Ahih hangin bang hiam cih nong gen theih kei uhleh saihadial puan silh sawmthum le pawipuan silh sawmthum kei nong pia ding uh hi,” a ci hi. Tua ciangin amaute in ama kiangah, “Na thuhaksa hong gen in, za dih ni,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin amah in amaute kiangah,“A ne pa sung paninnek ding pawlkhat hong piang a,a thahatpa sung panina khum pawlkhat hong piang hi,”a ci hi. Ni thum sungin tua thuhaksa bang hiam cih gen thei lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">A ni li ni-in amaute in Samson’ zi kiangah, “A thuhaksa bang hiam cih hong gen nadingin na pasal zol in. Tua hi kei leh nang le na pa, na inn uh tawh kong hal ding uh hi. Kote a hong zawngsak dingin hih lai-ah hong sam na hi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Samson’ zi ama mai-ah kapin, “Kei nong mudah hi, kei nong it kei hi. Ka gam mite tungah thuhaksa na gen a, bang hiam cih kei’ tungah nong gen kei hi,” a ci hi. Amah in numei kiangah, “En in, ka nu kiang hitaleh ka pa kiang hitaleh ah ka gen kei hi. Nang kiangah hong gen tuan ding ka hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">A pawi ni sagih hun sungteng ama mai-ah tua nu kap niloh hi. A ni sagih ni-in Samson in a lawmnu kiangah gen ta hi; bang hang hiam cih leh amah in nakpitakin kunh niloh hi. Tua ciangin tua nu in a gam mite kiangah tua thuhaksa gen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua khuapi mite in a ni sagih ni, ni a tum ma-in ama kiangah gen uh a,“Khuaizu sanginbang khum zaw a,humpinelkai sanginbang hat zaw ahi hiam?”a ci uh hi. Tua ciangin amah in amaute kiangah,“Ka bawngla tawhlo khokhawm lo hi le-uhcin,ka thuhaksana thei kei ding uh hi,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin Samson’ tungahTopa’kha khauhtakin hong tunga, Ashkelon ah amah paisukin tua khuamite sawmthum that a, amaute’ nate la-in a thuhaksa a genthei mite tungah a pawipuante a pia hi. A hehsa-in a pa’ inn-ah amaute ciahsan hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih manin Samson’ zi pen a moliah pa’ zi dingin na kipia hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="15">
			<VERS vnumber="1">Tawlkhat khit, mangbuh lak hunin a zi kiangah a hawh dingin keelno khat tawh Samson a pai hi. Amah in, “Inndei sung ka zi kiangah ka lum ding hi,” a ci hi. Ahih hangin a sungpa in amah lutsak lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">A sungpa in, “Amah mudah taktak hi ni teh, ci-in ngaihsun ka hih manin na lawmpa’ zi dingin ka pia hi. A naunu amah sangin hoih zaw hi lo ahi hiam? A u tangin amah na teenpih nadingin kong thum hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Samson in, “Tutungin amau tungah siatna ka bawlna-ah Filistia mite tawh kisai-in ka mawh kei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin Samson pai-in ngia zathum manin meilah zong a la hi. Amah in a ngia meite khatlekhat kimatsakin a meite kikalah meilah khat ciat hencip hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">A meilahte a kuansak khit ciangin Filistia mite’ ankung dinglaite lakah ngiate paisak a, anphualte le ankung dinglaite le oliv lote kaangtum hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin Filistia mite in, “Kua in hih ahi hiam?” a ci uh hi. Amaute in, “Timnah mite’ makpa Samson in hih hi; bang hang hiam cih leh a sungpa in a zi laksakin a lawmpa tungah piaksak hi,” a ci uh hi. Tua ciangin Filistia mite hong paito-in tua nu le a pa mei tawh a hallum uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Samson in amaute kiangah, “Hih pen, note’ hih ahihleh, ka kiciam hi. Note kong thuk dinga, tua khit ciangin ka khawl ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amah in amaute dawm loin tampi that a, tua ciangin paisukin Etam suanghawm sungah a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua ciangin Filistia mite paito-in Judah gamah giahphual sat uh a, Lehi sim uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Judah mite in, “Bang hangin kote simin hong paito na hi uh hiam?” a ci uh hi. Amaute in, “Samson a hen ding le ko tungah amah in hong hih bangin ama tungah a hih dingin kong paito uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Judah mite mihing tulthum Etam suanghawmah paisukin Samson kiangah, “Filistia mite, eite a hong ukte ahih lam thei lo na hi hiam? Kote’ tungah nang’ hong bawl bang ahi hiam?” a ci uh hi. Samson in amaute kiangah, “Amaute in kei tungah hong bawl bangin amaute tungah ka bawl hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin amaute in Samson kiangah, “Filistia mite’ khut sungah nang kong piak theih nadingun nangmah a hen dingin kong paisuk uh hi,” a ci uh hi. Samson in amaute kiangah, “Note mahmah in nong thah loh nading uh kei tungah hong kiciam un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amaute in Samson kiangah, “Kong that kei ding uh hi. Nang hong henin amaute’ khut sungah kong pia bek ding uh a, nang kong that het kei ding uh hi,” a ci uh hi. Tua ahih ciangin amaute in khauhual thak nih tawh amah hen uh a, tua suanghawm sung panin amah pai khiatpihto uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Lehi-ah Samson a tun ciangin amah a dawn dingin Filistia mite hong pai-in awng uh hi. Tua ciangin ama tungahTopa’kha khauhtakin hong tunga, a khut tunga om khauhualte pen mei in a kat anthul khau tawh kibang a, amah a kikhihnate a khut panin tolh khia hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin amah in la khaguh thak khat mu a, a khut zanin tua khaguh la-in tua tawh mihing tulkhat a that hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin Samson in,“La khaguh khat tawha lom lomin,la khaguh khat tawhmihing tulkhat ka that hi,”a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua a thugen a man khit ciangin a la khaguh paai khia hi; tua mun pen Ramathlehi kici hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Tua ciangin amah dangtak mahmah ahih maninTopasamin, “Na nasem pa’ tha tawh hih bang suahtakna lian nong piazo hi. Tu-in dangtakin kei si-in dawibia mite’ khut sungah puk ding ka hi hiam?” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin Pasian in Lehi a om komdep khat hong a, tua sung panin tui hong phul hi. Amah in tua tui a dawn ciangin a tha hong dimkikin thakhauhkik hi. Tua ahih ciangin tua mun min Enhakkore kici a, tuhun dongin Lehi-ah tua tuikhuk omlai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Amah in Filistia mite’ uk hun sung Israel-te kum sawmnih sung thu a khen hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="16">
			<VERS vnumber="1">Ni khat, Gaza khua-ah Samson pai a, tua lai-ah numei paktat khat mu-in tua nu kiangah a giak dingin a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Gaza mite kiangah, “Samson hong pai,” ci-in kigen a, amaute in tua khua umcihin khuapi kulhkongpi-ah zan tawntung amah pangsim uh hi. Amaute zan tawntung daitakin om uh a, “Zingsang khuavak mateng ngak ni; tua ciangin amah that ni,” ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Ahih hangin zankim ciang dong Samson lum a, zankim ciangin tho-in khuapi kulhkongpi kongkhakte le a khuam nihte lenin a zawlte le a na khempeuh botto a, a liangko tungah tuate pua-in Hebron mai-ah a om mual dawnah tuate a tunpih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua khit ciangin Samson in Sorek kuamah Delilah a kici numei khat ngai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Filistia mi uliante tua nu kiangah hong pai-in, “Amah hong zol inla, ama hatna koi-ah om hiam cihna le amah i nuaisiah zawh nadingin amah i hen theih nading, amah i zawh theih nading zia hong thei in. Na theih zawh leh ngun pek tul le zakhat ciat nang kong pia ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Delilah in Samson kiangah, “Na hatna lian koi-ah om a, mi khatpeuh in nang hong zawh theih nadingin hong bangci kihen ding cihna thu, nong hehpihna-in hong gen in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Samson in tua nu kiangah, “Amaute in a keu nai lo thalkhau thak sagih tawh hong hen leh ka tha nem dinga, midang mah ka bang ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin Filistia mi uliante in tua nu kiangah a keu nai lo thalkhau sagih hong paipih uh a, tua nu in tua khaute tawh amah a hen hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tua laitakin tua nu in inndei sungah mi busak hi. Tua ciangin tua nu in ama kiangah, “Filistia mite in nang hong hih, Samson!” a ci hi. Ahih hangin, patkhaute in mei a sukkhak ciangin a kitah bangin amah in thalkhaute botsat ziau hi. Tua ahih ciangin ama thahatna thusim kithei zo lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ciangin Delilah in Samson kiangah, “En in, kei nong simmawh a, zuauthu nong gen hi. Nang hong bangci kihen theih ding cih nong hehpihna-in hong gen in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amah in tua nu kiangah, “Amaute in a kizang nai lo khauhual thakte tawh kei hong hen leh ka tha nem dinga, midang mah ka bang ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ahih ciangin Delilah in khauhual thakte la-in tuate tawh amah hen a, “Filistia mite in nang hong hih, Samson!” a ci hi. A busim mite inndei sung nungah om uh hi. Ahih hangin Samson in mimkhau bangin khauhualte botsat ziau hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Delilah in Samson kiangah, “Tu dong kei nong simmawh a, zuauthu nong gen hi. Nang hong bangci kihen theih ding cih hong gen in,” a ci hi. Amah in tua nu kiangah, “Ka lu tunga ka sam lom sagihte mimkhau tawh gan khawmin ciampek tawh khen bikbek lecin ka tha nem dinga, midang mah ka bang ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin amah a ihmut laitakin a lu tunga a sam lom sagihte la-in siamin a gan hi. Amah in ciampek tawh khen bikbek a, “Filistia mite in nang hong hih, Samson!” a ci hi. Ahih hangin a ihmutna pan amah khanglo-in a ciampek, a siambu le a siam a kai khia hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin numei in ama kiangah, “Bang hangin na lungsim kei tawh a om lopi, ‘Nang kong it hi,’ ci thei na hi hiam? Hih thumvei dong kei nong simmawh a, na thahatna a omna mun nong gen kei hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Nisimin nakpitakin a kutkut ciangin, sihna dong dingin Samson lunggim hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah in tua nu kiangah a lungsim khempeuh gen a, “Ka lu tungah mulkiatna kitah ngei lo hi; bang hang hiam cih leh ka suah tunga kipan Pasian’ tungah a kipia Nazir mi ka hi hi. Ka sam kimet leh ka hatna in kei hong nusia dinga, ka tha nem dinga, midang mah ka bang ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ama tungah a lungsim khempeuh gen khin hi, ci-in Delilah in a theih ciangin amah in mi sawlin Filistia mi uliante sam a, “Tu-a khatvei hong pai un; bang hang hiam cih leh amah in a lungsim khempeuh kei kiangah hong gen khinzo hi,” a ci hi. Tua ciangin Filistia uliante tua nu kiangah hong pai-in sum zong hong pua uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua nu in a phei tungah Samson ihmusak hi. Amah in mi khat samin a lu tunga a sam lom sagihte metsak hi. Tua ciangin tua nu in amah gimsak ding kipan a, ama thahatna in amah nusia ta hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua nu in, “Filistia mite in nang hong hih, Samson!” a ci hi. A ihmutna panin amah khanglo-in, “Nidanga mah bangin pai khia-in keimah kisingin suakta ning,” a ci hi.Topain amah a nusiat khit lam amah in thei lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ciangin Filistia mite in amah manin a mitte khel khia uh a, Gaza-ah paipihin amah sumngo kol a bulh uh hi. Amah in thong sung an gawina-ah an a gawi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ahih hangin a kimet khit ciangin a lu tunga a samte khangkik dingin hong kipan hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tu-in Filistia uliante a pasian uh Dagon tungah biakna lianpi khat a pia ding le a gualnuam dingin kikhawm uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in, “I pasian in i khut sungah i galpa Samson hong piazo hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Mite in amah a muh ciangun a pasian uh phat uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in, “I pasian in eite’ khut sungah i gam a susiapa, eite tampi hong that pa hong piazo hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">A lungsim uh a nop ciangin amaute in, “Eite adingin a kimawl theih nadingin Samson sam un,” a ci uh hi. Tua ahih ciangin amaute in thong panin Samson sam khia-in amau’ mai-ah mawlpih uh hi. Khuampite kikalah amah kidingsak hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Samson in ama khut a len tangvalpa kiangah, “Ka kingak theih nadingin innpite a do khuampite hong lawngsak in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Tua laitakin a innpi pen numei le pasal tawh kidim hi. Samson a kimawlsak laitakin a en Filistia ulian khempeuh le innkhum zangah numei le pasal mi tulthum bang om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Tua ciangin Samson inTopasamin, “TopaPasian aw, kei hong phawk in, kong thum hi. Tu-a ka mittang nihte’ tang dingin Filistia mite ka thuhkik theih nadingin hong thahatsak in, tu-a bek kong thum hi,” a ci hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Samson in innpi a do khuampi nihte manin, a khut taklamin khat, a khut veilamin khat lenin ama gihna tawh a khuamte a luai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Samson in, “Filistia mite tawh hong sisak in,” a ci hi. Tua ciangin a thaneih khempeuh tawh a awng hi. Tua ciangin uliante le inn sunga om mi khempeuh tungah a innpi kicimsuk hi. Tua ahih ciangin a nuntak lai-a a thah sangin a sihna-a a thah a si mi tam zaw hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ciangin a sanggam pasalte le a innkuanpihte khempeuh hong paisukin a luanghawm la uh a, ciahpihto-in Zorah le Eshtaol kikal-a om a pa Manoah’ hanah a vui uh hi. Amah in Israel-te kum sawmnih sung thu a khen hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="17">
			<VERS vnumber="1">Efraim mual tung  gammi Mikah a kici min nei mi khat om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Amah in a nu kiangah, “Ngun pek tul le zakhat hong kiguksak lai-in a gu pa na samsiatna thu ka za hi. A ngunte pen keima guk hi a, tu-in hih lai-ah tuate om hi,” a ci hi. Tua ciangin a nu in, “Ka tapa aw,Topain thupha hong pia tahen,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amah in ngun pek tul le za khatte a nu kiangah piakik hi. A nu in, “A kiseek milim khat le a kisung milim khat bawl nadingin ka tapa adinginTopa’tungah a ngunte ka apsa ahi hi. Tua ahih ciangin tu-in nang tungah kong piakik ding hi,” a ci hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ahih ciangin amah in a nu kiangah a sum a piakkik ciangin a nu in zong ngun pek zanih la-in, a kiseek milim khat le a kisung milim khat-a a bawlsak ngunseek pa kiangah pia a, tuate pen Mikah’ inn sungah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua mipa Mikah in biakna phual khat nei a, amah in siampi puan khat le inn sung pasian-te bawlin siampi a suak dingin a tapate khat a koih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua hun lai-in Israel sungah kumpi om lo a, mi khempeuh amau’ hoihsak bang ciatin gamta uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua hun laitakin Judah gam Bethlehem khua sungah Levi mi tangval khat om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua mipa a muhna mun peuhpeuhah a teeng dingin Judah gam Bethlehem khua panin pai khia hi. Tua bangin khualzinin a pai laitakin Efraim mual tung  gam sunga Mikah’ inn-ah va tung hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Mikah in ama kiangah, “Koi panin hong pai na hi hiam?” a ci hi. Amah in, “Judah gam sung Bethlehem khua-a om Levi mi ka hi a, mun ka muhna peuhah a peem ding ka hi hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Mikah in ama kiangah, “Kei tawh hong omin kei adingin pa le siampi hong hi in; kum khatin ngun pek sawm, puan silh khat le annek kong pia ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Levi mipa zong Mikah tawh a teeng khawm dingin lungkim hi. Tangvalpa pen ama tungah a tapate khat tawh kibang hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Mikah in Levi mipa koihin, tangvalpa ama siampi suakin Mikah’ inn-ah a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin Mikah in, “Topain kei hong daupaisak ding hi, ci-in tu-in ka thei hi; bang hang hiam cih leh siampi-in Levi mite khat ka neita hi,” a ci hi.Topa</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="18">
			<VERS vnumber="1">Tua hun lai-in Israel-te sungah kumpi om lo hi. Tua hun lai-in Dan minamte in a ten nading uh leitang zong uh hi. Bang hang hiam cih leh tua hun dong mateng Israel minamte sung panin amau ading gamhluah bangmah kia lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ahih ciangin Dan mite in gam ensimin a va zong dingin amau’ minam bup khempeuh lak panin mi siam nga Zorah le Eshtaol panin a sawl uh hi. Amaute in tua mite kiangah, “Pai unla gam va zong un,” a ci uh hi. Amaute Efraim mual tung gam, Mikah’ inn-ah hong tung uh a, tua lai-ah a taam uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amaute Mikah’ inn-ah a om uh ciangin Levi mi tangval’ aw khat khen thei uh hi. Amaute kihei-in ama kiangah, “Kua in hih lai-ah nang hong paipih ahi hiam? Hih lai munah bang hih na hi hiam? Hih lai-ah na nasep bang ahi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Amah in amaute kiangah, “Tua bang tua bangin Mikah in kei hong bawl hi. Amah in kei hong cialin kei pen ama siampi ka suak hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin amaute in ama kiangah, “Kote’ kuankhiat khualzinna a tangtung ding hiam cih ka theih nadingun Pasian hong dotsak in, kong thum uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin siampipa in amaute kiangah, “Lung nuamin pai un. Note’ khualzinna thu-ahTopain hong panpih hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="7">Tua ciangin mi ngate pai khia-in Laish tung uh a, tua lai-a om mite, Sidon mite’ om bang danin daitakin omin bangmah a upmawh lohna, leitungah bangmah kisam loin a hauhna le amaute Sidon-te’ kiang panin gamla omin kuamah tawh kizopna a neih lohna, lungmuang taka a tenna uh a mu uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Amaute Zorah le Eshtaol-a a sanggamte uh kiangah hong tunkik uh ciangin, a sanggamte un amaute kiangah, “Bang thu gen ding nong nei uh hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Amaute in, “Ding un, amaute a sim dingin paito ni. Bang hang hiam cih leh a leitang ka mu khin uh a, a lei hoih mahmah hi. Bangmah hih loin ommawk ding na hi uh hiam? Pai ding zekai kei un; lutin leitang va luah ni.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Na pai uh ciangin bangmah a ummawh lo mite kiang na tung ding uh hi. Leitang zai mahmah hi. Pasian in na khut sung uhah leitungah bangmah a kisap lohna mun hong pia khinzo takpi hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ciangin Dan minamte galhiam a tawi mihing zaguk Zorah le Eshtaol panin kuan khia uh a,</VERS>
			<VERS vnumber="12">amaute paito-in Judah gam sung Kiriathjearim-ah giahphual sat uh hi. Hih thu hangin tuhun dongin tua mun pen Mahanehdan kici hi. Tua pen Kiriathjearim nitumna lamah om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Amaute tua lai mun panin Efraim mual tung gamah paisuakin Mikah’ inn-ah a tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin Laish gam a ensim dingin a pai mi ngate in a sanggamte uh kiangah, “Hih innte khat sungah siampi puan khat, inn sung pasian-te, a kiseek milim khat le a kisung milim khat a omlam thei lo na hi uh hiam? Tua ahih ciangin tu-in na hih ding uh ngaihsun un,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Tua ciangin amaute kihei-in Mikah’ inn-a Levi tangvalpa’ omna-ah tung uh a, ama omzia dong uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua hun sung tengin galhiam a tawi Dan mi za gukte kulhkongpi lutna-ah ding uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Tua ciangin, galhiam a tawi mi zagukte tawh kulhkongpi lutna-ah siampipa a dinkhop laitakin gam ensim dingin a kuan khia mi ngate tumin a kiseek milim, a siampi puan, a inn sung pasian-te le a kisung milim la uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Hih mite Mikah’ inn sungah tumin a kiseek milim, a siampi puan, a inn sung pasian-te le a kisung milim a lak uh ciangin siampipa in amaute kiangah, “Bang hih na hi uh hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Amaute in ama kiangah, “Pau kei in; na khutin na kam hum inla, kote tawh hong pai-in kote adingin pa le siampi hong hi in. Nang adingin mi khat’ inn sungah siampi hih ding hoih zaw ahi hiam, tua ahih kei leh Israel-te’ sungah minam le beh siampi hih ding hoih zaw ahi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin siampipa a lungkim hi. Amah in a siampi puan, a inn sung pasian-te le a kiseek milim la-in mite’ lakah a pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ahih ciangin amaute’ mai-ah a taneute le a ganhingte le a vante uh omsakin, amaute pai khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amaute Mikah’ inn panin a gamla khopkhat a tun uh ciangin Mikah’ innveeng a om mite kikaikhawm uh a, Dan mite delhin a pha uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Amaute in Dan mite a otsan uh ciangin Dan mite hong kihei-in Mikah kiangah, “Hih bang mihon tawh nong delh nading bang thu om ahi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Amah in, “Note in keima bawlsa ka pasian-te le ka siampipa la-in na pai khia uh hi. Keimah in bang nei nawn ka hi hiam? Tua ahih ciangin, ‘Bang thu ahi hiam?’ bang hangin hong ci thei na hi uh hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Dan mite in ama kiangah, “Kote’ lakah na aw hong kizasak kei in; tua hikeileh ka lawmte uh hehin nang hong hih ding uh a, na innkuanpihte tawh na si kha ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin Dan mite pai uh hi. Mikah in ama adingin amaute thahat lua hi, ci-in a muh ciangin amah kihei-in a inn-ah a ciahkik hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Dan mite in Mikah’ bawlsate le a siampipa paipihin, gamdai-in a om, bangmah a ummawh lo mite’ omna Laish tung uh a, namsau tawh amaute vatin mei tawh a khuapi a hal uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Amaute pen Sidon panin gamla uh ahih manin a hon khia ding om lo a, amaute in kuamah tawh kizopna nei lo uh hi. Tua mun pen Bethrehob-te’ neihsa kuam sungah om hi. Amaute in khuapi lamkikin a sungah teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">Amaute in tua khuapi min pen Israel’ suan amau’ pianna Dan tamin Dan a phuak uh hi. Ahih hangin a masa-in tua khuapi min pen Laish ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Tua ciangin Dan mite in a kiseek milim amau adingin phut uh a, Moses’ tupa, Gershom’ tapa Jonathan le ama tapate pen tua gam a kilak hun dong Dan minamte adingin siampi ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ahih ciangin Shiloh-ah Pasian’ biakbuk a om sungteng Mikah’ bawlsa a kiseek milim tua lai-ah a om hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="19">
			<VERS vnumber="1">Israel-te sungah kumpi a om loh hun laitakin, Levi mite khat Efraim mual tung  gam mongah peemin, Judah gam Bethlehem panin zineu khat a la hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">A zineu ama tungah heh a, ama kiang panin pai khia-in Judah gam Bethlehem khua-a a pa’ inn-ah ciah a, tua lai-ah kha li sung khawng a om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Tua ciangin a pasal ding khia-in kam nem tawh a hopih ding le a ciahpihkik dingin tua nu’ nungah a pai hi. Amah in a nasem pa le a la nih tonpih hi. A sungpa’ inn-ah tunga, a sungpa in amah a muh ciangin lungdamna tawh a dawn dingin hong pai hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin a sungpa in amah taamsak a, amah tawh ni thum sung a om hi. Tua ahih ciangin amaute in an ne, tui dawnin giakkhawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin a ni li ni zingsangin amaute tho baih uh a, pai dingin kithawi uh hi. Ahih hangin a sungpa in a makpa kiangah, “An tawmkhat ne-in na tha khauhsak in. Tua khit ciangin na pai thei ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ahih ciangin tua mi nihte tukhawmin an ne-in tui dawn uh hi. A sungpa in a makpa kiangah, “Tuzan taam ding lungkim hoh inla, na lung nuamsak in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">A pai dingin mipa a din ciangin a sungpa in a taamkik dong mateng kho hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin a ni nga ni-in a ding dingin zingsangin amah tho baih hi. A sungpa in, “An ne phot inla, ni a dialh mateng khawl lai in,” a ci hi. Tua ahih ciangin amaute in an ne uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Mipa le a zineu le a nasem pa a pai khia dingin a din uh ciangin a sungpa in, “En in, tu-in nitak nai-in ni niamta hi; tuzan taam un. En in, ni tum dektak hi. Hih lai-ah giak inla, na lung nuamsak in. Zing ciang zingsangin tho baihin inn-ah na ciah ding uh hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Ahih hangin mipa tua zan taam nawn lo hi. Amah dingin pai khia a, Jebus (Jerusalem a cihna) galkhat tung hi. Amah pen tuanna a kivawh la nih le a zineu tawh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Amaute Jebus kiang nai a tun uh ciangin ni niam khin a, a nasem pa in a topa kiangah, “Hih Jebus mite’ khuapi-ah zan taam ni,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">A topa in, “Israel mite ahi lo, gamdang mite’ khuapi sungah i taam kei ding hi. Gibeah-ah i paisuak ding hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin amah in a nasem pa kiangah, “Hong pai in, hih munte khat peuhpeuh va naihin, Gibeah ahih kei leh Ramah-ah zan taam ni,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ahih ciangin amaute in khengin paisuak uh a, Benjamin-te’ gam ahi Gibeah khua gei-ah ni tum a,</VERS>
			<VERS vnumber="15">Gibeah-ah pai-in a giak dingin tua khua a zuan uh hi. Amah pai-in khuapisung kongzing laizangah tu hi; bang hang hiam cih leh a zan taam dingin kuamah in a inn-ah amaute sang lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua laitakin puteek khat lo-a a nasepna panin nitak ciangin hong ciah hi. Tua pa pen Efraim mual tung  gam pan hi a, amah Gibeah khua-ah a peem hi a, tua khuamite pen Benjamin mite ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amah khuadak a, khualzin pa, khuapi kongzingah a mu hi. Tua ciangin puteekpa in, “Koi-ah pai ding na hi hiam? Koi panin hong pai na hi hiam?” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Amah in, “Keima hong pai khiatna Judah gam Bethlehem khua panin Efraim mual tung  gam mongah a pai dingin hong nawk ka hi uh hi. Judah gam Bethlehem-ah ka pai hi. Tu-in ka inn-a a ciah ka hi hi. Kuamah in a inn-ah hong tungsak nuam lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Ka late uh adingin buhtu le gan-an, kei le na nasem nu le na nasemte tawh a om tangvalpa adingin anlum le leenggahzu ka nei uh a, a kisam bangmah om lo hi,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin puteekpa in, “Lunghimawh kei in. Na kisapna khempeuh ka en ding hi. Kongzingah giak kei hamtang in,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Tua ahih ciangin amah in a inn-ah ciahpihin late gan-an a pia hi. Amaute in a khe uh silin an a ne uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amaute in a lung uh nuamsakin a om laitakun, tua khuapi mi, mi ginalote in tua inn kimkotah pangin a kongkhak tum gawp uh hi. Amaute in inn nei puteekpa kiangah, “Ama taw ka luk theih nadingun na inn-ah a hong tung mipa hong pai khiatpih in,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Inn nei pa, amaute kiangah pusuakin amaute tungah, “Hilo hi, ka sanggamte aw; tua bangin gitloh gamtat kei un.</VERS>
			<VERS vnumber="24">En un, hih lai-ah ka ta nungak le ka zin pa’ zineu om hi. Amaute hong pai khiatpih ning. Amaute buanin hoih na sak bangun amaute tungah hih un. Ahih hangin hih mipa tungah tua bang a sia gamta kei un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Ahih hangin mite in ama thu ngai lo uh hi. Tua ciangin Levi mipa in a zineu manin amaute kiangah koih khia hi. Amaute in tua nu buan uh a, zingsang mateng zan tawntung tua nu hih uh hi. Zingsang khuavak dingin a kipat ciangin amaute in tua nu ciahsak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Zingsang khua hong vak ciangin a numei hong ciahin, ama topa a omna mipa’ kongkhak ah pukin khuavak dong om hi.</VERS>
			<VERS vnumber="27">Zingsang ciangin a topa tho a, a khualzin zom dingin inn kongkhak hongin a pai khiat ciangin, inn kongkhak ah a zineu lumin sangkil tungah a khutte a kinga a mu hi.</VERS>
			<VERS vnumber="28">Amah in a zineu kiangah, “Tho in, pai ta ni,” a ci hi. Ahih hangin amah in dawng nawn lo hi. Tua ciangin amah in domto-in a la tungah tua nu koih a, a inn-ah a ciahpih hi.</VERS>
			<VERS vnumber="29">A inn-ah a tun ciangin amah in tem khat la a, a zineu lenin a phei a liangin seh sawm le nih suahin sem a, Israel-te’ gam sung khempeuh ah a hawm hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">A mu mite khempeuh in, “Egypt gam panin Israel mite a pai khiata kipan tuni dongin hih bang thu piang ngei lo a, zong kimu ngei lo hi. Hih thu ngaihsun un; kikum unla, gen un,” a ci uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="20">
			<VERS vnumber="1">Tua ciangin Israel mite khempeuh, Gilead gam zong a kihel, Dan panin Beersheba dong hong kuan khia uh a,Topa’kiang Mizpah-ah mihing khat bangin mihon hong kikhawm lian uh hi.Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="2">Israel minam khempeuh sung pan makai khempeuh, namsau tawi khe galkap mihing tul zali, Pasian’ mite’ kikhopna-ah amau mahmah kipia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">(Tu-in Israel mite Mizpah-ah a paina thu Benjamin mite in za uh hi.) Israel mite in, “Hih bang tatsiatna hong pianna thu hong gen in,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="4">Tua ciangin a kithat numei’ pasal, Levi mipa in dawngin, “Benjamin-te’ gam Gibeah-ah kei le ka zineu a taam dingin ka tung uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Gibeah mite kei’ langah hong pang uh a, zanin kote’ omna inn hong umcih uh hi. Amaute in kei hong that nuam uh a, ka zineu buan gawpin tu-in amah si hi.</VERS>
			<VERS vnumber="6">Tua ciangin ka zineu la-in ka semnen a, Israel-te’ luah gam sung khempeuh ah ka hong hawm hi. Bang hang hiam cih leh amaute in Israel-te’ lakah kihhuaina le lanluat khialhna gamta uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">En un, no Israel mihingte khempeuh aw, na ngaihsutna uh gen unla, hih lai-ah kikum un,” a ci hi.</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin mi khempeuh mihing khat bangin ding lianin, “Eite khempeuh khat zong i puanbukah pai loin, eite khat zong i inn-ah i ciah kei ding hi.</VERS>
			<VERS vnumber="9">Tu-in Gibeah tungah eite’ hih ding thu in: Tua khua a sim dingin aisanna tawh i pai dinga,</VERS>
			<VERS vnumber="10">amaute in Israel-te sungah lanluatna tawh a khialhna uh hangin Benjamin-te’ gam Gibeah a thuk theih nadingun mite ading annek tuidawn a pua dingin Israel minamte khempeuh sung panin mi zakhat sung pan mihing sawm, tulkhat sung pan zakhat, tul sawm sung pan tulkhat i la ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Tua ahih ciangin khuapi a sim dingin Israel mite khempeuh kikhawm uh a, kipawlin mi khat a bang uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Tua ciangin Israel minamte in Benjamin minam khempeuh kiangah mi sawl uh a, “Note’ lakah a piang thu pen bangzah tatsiatna ahi hiam?</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ahih ciangin tu-in kote in amaute thatin Israel-te’ sung panin siatna ka phiatkhiat theih nadingun Gibeah khua sunga om a mi ginalote hong pia khia un,” a ci uh hi. Ahih hangin Benjamin-te in a sanggam uh Israel mite’ thu ngai lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua ciangin Israel mite do-in a kuan khia dingin Benjamin gam sung khuapite panin Gibeah khuapi-ah hong kituah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Benjamin mite in tua ni-in amau’ khuapite panin, Gibeah-ah a teeng a kiteng khia mihing zasagih banah, namsau a tawi mihing tul sawmnih le tulguk a khawm uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="16">Hihte khempeuh lakah mi a kiteng khia a veikhoi zasagih om a, amaute khempeuh pen suang tawh samzang kapin a khial lote ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Israel mite in Benjamin-te sim loh, namsau a tawi mihing tul zali khawm uh a, hih mite khempeuh galsiam mi ahi uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Israel mite dingin Bethel-ah paito uh a, “Benjamin mite a sim dingin kua pai masa ding ka hi uh hiam?” ci-in Pasian a dong uh hi.Topain, “Judah minamte paito masa ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ciangin Israel mite zingsangin tho-in Gibeah khua a sim dingin giahphual a sat uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ciangin Benjamin mite a sim dingin Israel mite kuan khia uh hi. Israel mite in Benjamin mite a sim dingin Gibeah-ah a gualin va naih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="21">Benjamin mite Gibeah pan hong kuan khia-in tua ni-in Israel mite tul sawmnih le tulnih lei-ah a tuksak uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Ahih hangin Israel mite kihanthawnin a ni masa ni-a a panna mun mah uhah gal pangkik uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Tua ciangin Israel mite paito-in nitak dongTopa’mai-ah a kap uh hi. Amaute inTopa’kiangah thu dongin, “Ka sanggam uh Benjamin mite a sim dingin gal phualah ka naihkik ding uh hiam?” a ci uh hi.Topain, “Amaute a sim dingin kuanto un,” a ci hi.Topa’Topa’Topa</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua ahih ciangin Israel mite a ni nih ni-in Benjamin mite a sim dingin hong nai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Amaute a sim dingin a ni nih ni-in Gibeah panin Benjamin-te hong kuan khia uh a, Israel mite tul sawm le tulgiat lei-ah tuksak uh hi. Hih a site khempeuh namsau a tawi mite ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="26">Tua ciangin Israel mite khempeuh, galkap vekpi paito-in Bethel-ah tungin a kap uh hi. Tua lai munTopa’mai-ah amaute tu-in nitak dong tua ni an tang uh a,Topa’mai-ah meihal biakna le thunuama biakna a pia uh hi.Topa’Topa’</VERS>
			<VERS vnumber="27">Israel mite inTopathu dong uh a (bang hang hiam cih leh tua hunin Pasian’ Thuciamna Singkuang tua lai-ah om a,Topa</VERS>
			<VERS vnumber="28">Aaron’ tapa Eleazar’ tapa Finehas in tua lai-ah tua hunin na sem hi), “Ka sanggam uh Benjamin mite a sim dingin kuankik lai ding ka hi uh hiam, tua ahih kei leh khawl ding ka hi uh hiam?” a ci uh hi.Topain, “Paito un; bang hang hiam cih leh zing ciangin amaute na khut sung uhah kong pia ding hi,” a ci hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="29">Tua ahih ciangin Israel-te in Gibeah kiimah a pangsim dingin mi koih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="30">Israel mite a ni thum ni-in Benjamin mite a sim dingin kuanto uh a, a hun dangte-a mah bangin Gibeah langkhat ah pang uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="31">Tua ciangin amaute a do dingin Benjamin mite hong kuan khia uh a, khuapi panin amaute kipaikhiasak hi. A hun dangte-a mah bangin amaute in Bethel lamah a paito pen le Gibeah lamah a pai lam lianpi le gamlakah Israel mite sawmthum bang that uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="32">Tua ciangin Benjamin mite in, “A masa-a mah bangin i mai-ah amaute tai uh hi,” a ci uh hi. Ahih hangin Israel mite in, “Eite tai-in, khuapi panin lam lianpi-ah amaute pai khiasak ni,” a kici uh ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="33">Israel mite khempeuh amau’ omna mun panin dingin Baaltamar-ah a gualin pang uh hi. A pangsim Israel mite Gibeah nitumna lam amau omna panin hong ding khia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="34">Gibeah khua a sim dingin Israel-te khempeuh sung pan a kiteng khia mi tul sawm hong kuan uh a, a galdo uh haksa mahmah hi. Ahih hangin Benjamin mite in amau adingin siatna a naina thu thei lo uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="35">Tua ciangin Israel-te mai-ahTopain Benjamin-te a zo hi. Israel mite in tua ni-in Benjamin mite tul sawmnih le tulnga le zakhat that uh a, hih a site khempeuh namsau a tawi mite ahi uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="36">Tua ahih ciangin Benjamin mite in a guallelhna uh kimu uh hi.Israel mite in Benjamin mite awn uh hi; bang hang hiam cih leh Gibeah khua a sim dingin a koih uh a pangsimte muang uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="37">Tua ciangin a pangsim mite manlangin hong pai-in Gibeah khua sungah lut uh a, a pangsim mite in namsau tawh khuapi mi khempeuh vat gawp uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="38">Israel mite le a pangsim mite a kiciamna lim in, amaute in khuapi sung panin meikhu lianpi a suahsak toh uh ciangin</VERS>
			<VERS vnumber="39">Israel mite galsim dingin hong tum ding uh hi. Tu-in Benjamin mite in Israel mite sawmthum bang vat gawpin thah ding kipan uh hi. Amaute in, “A masa-a mah bangin eite’ mai-ah amaute kivattuk gawp taktak hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="40">Ahih hangin amau’ kiciamna lim meikhu khuapi sung panin suakto dingin a kipat ciangin Benjamin mite nunghei uh a, a khuapi bup a khu-in vantungah a kahto a mu uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="41">Tua ciangin Israel mite hong kilehhei uh a, Benjamin mite lungkia uh hi; bang hang hiam cih leh amau’ siat nading a naina thei uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="42">Tua ahih ciangin Israel-te’ mai panin amaute kilehkikin gamlak lam manawh uh hi. Ahih hangin gal in amaute pha a, khuapi sung panin hong pai khia mite in amaute le a pawlte uh kikalsung tengah amaute sumai uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="43">Amaute in Nohah panin nisuahna lamah Gibeah gal ciang dong Benjamin mite delhin tuancilin vat gawp uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="44">Benjamin mite sung pan galhang mihing tul sawm le tulgiat tuk uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="45">Tua ciangin a dangte kihei-in sehnel gam lam Rimmon Suangpi-ah tai uh hi. Amaute mihing tulnga lam lianpi dungah si uh a, Gidom ciang dong nakpitakin amaute kidelhin tulnih kithat hi.</VERS>
			<VERS vnumber="46">Tua ahih ciangin tua ni-in Benjamin-te a si khempeuh, namsau a tawi galhang mihing tul sawmnih le tulnga ahi hi.</VERS>
			<VERS vnumber="47">Ahih hangin mihing zaguk kihei-in gamlak lam Rimmon Suangpi-ah tai uh a, Rimmon Suangpi-ah kha li sung om uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="48">Tua ciangin Benjamin mite a sim dingin Israel mite kithawikik uh a, namsau tawh a mi a sa-in a muh khempeuh uh vat gawp uh hi. A muh uh khuate khempeuh mei tawh a hal uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
		<CHAPTER cnumber="21">
			<VERS vnumber="1">Tu-in Israel mite Mizpah-ah kiciam uh a, “Benjamin mite tungah kuamah in i tanu mo-in i kha kei ding hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="2">Tua ciangin Bethel-ah Israel mite hong pai-in Pasian’ mai-ah nitak dong tu uh a, amaute nakpitakin a kap uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="3">Amaute in, “Israel-te’ Pasian,Topaaw, tuni-in Israel-te sungah minam khat a pelhem nading, hih thu bang hangin Israel-te tungah hong tung ahi hiam?” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="4">A zing ciangin mite tho baihin tua lai-ah biakna tau khat lam uh a, meihal biakna le thunuama biakna a pia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="5">Tua ciangin Israel mite in, “Topaading kikhopna-ah Israel minamte khempeuh sung panin kua teng hong pai lo ahi hiam?” a ci uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute inTopakiangah a pai lo mite tawh kisai-in Mizpah-ah kiciamna lianpi khat bawl uh a, “Kithat ding hi,” a ci uh hi.TopaTopa</VERS>
			<VERS vnumber="6">Israel mite in a sanggam uh Benjamin mite khasiat uh a, “Tuni-in Israel-te’ sung panin minam khat bei hi.</VERS>
			<VERS vnumber="7">Eite in i tanute amaute tungah zi dingin pia lo ding hi hang, ci-inTopatawh kiciam khin ihih ciangin a nungta lai amaute’ zi ding bang cih ding ihi hiam?” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="8">Tua ciangin amaute in, “Topakiang Mizpah-ah Israel minamte hong pai lo a om hiam?” a ci uh hi. En in, Jabeshgilead panin tua giahphual kikhopna-ah kuamah pai lo hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="9">Bang hang hiam cih leh mite a kikhop ciangin, tua lai-ah Jabeshgilead a teengte khat zong om lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="10">Tua ahih ciangin mihonte in a galhangte uh mihing tul sawm le tulnih tua lai-ah sawl uh a, “Pai unla Jabeshgilead-a teengte namsau tawh va vat gawp unla, nupite le naupang neute zong hih un.</VERS>
			<VERS vnumber="11">Hih bangin na hih ding uh hi: Pasal khempeuh le pasal tawh a lumkhawmsa numei khempeuh na sumai ding uh hi,” ci-in thu pia uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="12">Amaute in Jabeshgilead-a teeng mite lakah pasal tawh a lumkhawm nai lo nungakno zali mu uh a, Kanaan gam a om Shiloh giahphual ah tuate hong paipih uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="13">Tua ciangin mihon buppite in Rimmon Suangpi-a om Benjamin mite kiangah thu puak a, amaute kiangah kilemna thu gen uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="14">Tua hun ciangin Benjamin-te hong ciah uh a, amaute in Jabeshgilead numei a hing a a koihte uh pia uh a, ahi zongin amau adingin kicing zo lo hi.</VERS>
			<VERS vnumber="15">Israel minamte sungahTopain kitapkhapna omsak ahih manin mite in Benjamin-te khasiat uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="16">Tua ciangin mihonte’ upate in, “Benjamin-te’ sung panin numeite kithat khin ahih manin a omlai mite’ zi ding bang cih ding ihi hiam?” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="17">Amaute in, “Israel-te sung panin minam khat a bei loh nadingin Benjamin a suakta laite adingin gamhluah a om ding kisam hi.</VERS>
			<VERS vnumber="18">Ahi zongin amau’ zi dingin i tanute i pia thei kei hi,” a ci uh hi. Bang hang hiam cih leh Israel mite kiciam khinin, “Benjamin-te tungah zi a pia mipa in samsiatna ngah tahen,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="19">Tua ahih ciangin amaute in, “En un, Bethel leilu lam, Bethel panin Shekhem lamah a paito lam lianpi nisuahna lam, Lebonah leitaw lamah a om Shiloh-ahTopaading kumsim pawi khamna om hi,” a ci uh hi.Topa</VERS>
			<VERS vnumber="20">Tua ahih ciangin amaute in Benjamin mite thu pia-in, “Pai-in leenggui lote-ah bukin</VERS>
			<VERS vnumber="21">vil un. Laamna-ah Shiloh nungakte a laam dingin hong pai uhleh, leenggui lote panin note in delhin mi khempeuh in na zi ding ciat uh Shiloh nungakte man unla, Benjamin gamah ciahpih un.</VERS>
			<VERS vnumber="22">Amau’ pate ahi a, a sanggampate uh ahi zongin a lungkim lohna uh kote’ kiangah a gen dingin hong pai uh ciangin kote in amaute kiangah, ‘Kote tungah hehpihna tawh amaute hong pia un; bang hang hiam cih leh mi khempeuh zi ding galsimna sungah ka ngahsak zo kei uh a, note zong a mawh na suah loh nadingun note in amaute tungah utna tawh na piaktawm uh ahi kei hi,’ ka ci ding uh hi,” a ci uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="23">Benjamin mite zong tua bangmahin gamta uh a, amau mi a phazah tawh kituakin a laamte lak panin a zi dingun a la uh hi. Tua ciangin amaute pai-in a gamhluahna uhah ciahkik uh a, khuapite lamkikin a sungah a teeng uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="24">Tua hun ciangin Israel midangte tua lai panin pai khia uh a, mi khempeuh amau’ minam le a innkuanpih ciat, amau’ gamhluahna ciatah a ciah uh hi.</VERS>
			<VERS vnumber="25">Tua hun lai-in Israel-te sungah kumpi om lo a, amau’ hoihsak bang ciatin mi khempeuh a gamta uh hi.</VERS>
		</CHAPTER>
</BIBLEBOOK>